<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Christine Engrand on Assemblée Facile</title><link>https://anfacile.fr/auteurs/christine-engrand/</link><description>Recent content in Christine Engrand on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.152.2</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://anfacile.fr/auteurs/christine-engrand/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Permettre le travail le 1er mai pour les activités essentielles à la société - N° 1401</title><link>https://anfacile.fr/posts/permettre-le-travail-1er-mai-pour-les-activites-essentielles-a-la-societe-n-1401/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/permettre-le-travail-1er-mai-pour-les-activites-essentielles-a-la-societe-n-1401/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le 1er mai est un jour férié chômé, mais des dérogations existent depuis longtemps pour les activités qui ne peuvent pas s&amp;rsquo;arrêter. Malgré cela, des boulangers ont été sanctionnés pour avoir travaillé le 1er mai 2024, alors qu&amp;rsquo;ils étaient considérés comme essentiels pendant la crise du COVID-19. Cette proposition de loi vise à permettre aux petites entreprises (moins de 10 salariés) dont l&amp;rsquo;activité est essentielle et qui bénéficient déjà d&amp;rsquo;une dérogation pour le repos dominical, de travailler le 1er mai.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Durcir le cadre fiscal appliqué au secteur éolien - N° 1134</title><link>https://anfacile.fr/posts/durcir-le-cadre-fiscal-applique-au-secteur-eolien-n-1134/</link><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/durcir-le-cadre-fiscal-applique-au-secteur-eolien-n-1134/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à durcir la fiscalité du secteur éolien en France. Les auteurs estiment que l&amp;rsquo;énergie éolienne est inefficace, coûteuse, polluante et source de nuisances pour les riverains. Ils dénoncent les subventions publiques et les mécanismes de rachat qui rendent cette énergie artificiellement rentable, au détriment des contribuables et de l&amp;rsquo;environnement. L&amp;rsquo;objectif est de mettre fin à ces aides pour freiner le développement de l&amp;rsquo;éolien industriel et réorienter la politique énergétique vers des solutions plus fiables et souveraines, comme le nucléaire.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Garantir les remboursements des produits et prestations médicales aux personnes en situation de handicap - N° 599</title><link>https://anfacile.fr/posts/garantir-les-remboursements-des-produits-et-prestations-medicales-aux-personnes-en-situation-de-handicap-n-599/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/garantir-les-remboursements-des-produits-et-prestations-medicales-aux-personnes-en-situation-de-handicap-n-599/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer le remboursement des produits et prestations médicales pour les personnes en situation de handicap en France. Elle souligne que, malgré les avancées sociales, les démarches administratives sont complexes et les délais de remboursement trop longs, notamment pour les équipements coûteux comme les fauteuils roulants. Le texte met en avant la nécessité de garantir le libre choix des équipements et de s&amp;rsquo;adapter aux besoins évolutifs des personnes, en particulier des enfants en croissance. L&amp;rsquo;objectif est de réformer le code de la Sécurité sociale pour faciliter l&amp;rsquo;accès aux remboursements et supprimer les obstacles qui limitent le choix et l&amp;rsquo;adaptation des équipements, afin de mettre fin aux injustices et de mieux protéger les citoyens en situation de handicap.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Abaisser la majorité pénale à 16 ans - N° 364</title><link>https://anfacile.fr/posts/abaisser-la-majorite-penale-a-16-ans-n-364/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/abaisser-la-majorite-penale-a-16-ans-n-364/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La délinquance chez les mineurs est en augmentation, avec des actes de plus en plus violents et des auteurs de plus en plus jeunes. Les émeutes de l&amp;rsquo;été 2023 ont montré que de nombreux jeunes délinquants, bien que conscients de leurs actes, bénéficient d&amp;rsquo;une atténuation de peine due à leur minorité. Le système actuel de justice pénale des mineurs, qui prévoit des peines réduites et des mesures éducatives souvent non dissuasives, ne parvient pas à freiner la récidive. Cette proposition de loi vise à rendre les jeunes de 16 à 18 ans pénalement responsables comme des adultes pour les actes relevant du code pénal, afin de mieux adapter la justice à la réalité de la délinquance juvénile.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Contrôler l’achat de terres agricoles par des investisseurs étrangers - N° 359</title><link>https://anfacile.fr/posts/controler-lachat-de-terres-agricoles-par-des-investisseurs-etrangers-n-359/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/controler-lachat-de-terres-agricoles-par-des-investisseurs-etrangers-n-359/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à protéger les terres agricoles françaises de l&amp;rsquo;achat par des investisseurs étrangers. Elle souligne que l&amp;rsquo;agriculture est essentielle à l&amp;rsquo;identité et à l&amp;rsquo;autonomie alimentaire de la France, mais que l&amp;rsquo;accès aux terres est menacé par la financiarisation et l&amp;rsquo;accaparement par des entités étrangères. Les auteurs dénoncent les conséquences négatives de cette situation, telles que la spéculation foncière, la menace sur l&amp;rsquo;indépendance alimentaire, la perte de diversité des productions, la diminution du nombre d&amp;rsquo;agriculteurs et les risques environnementaux liés à l&amp;rsquo;utilisation de produits interdits. Ils estiment que les lois actuelles sont insuffisantes et proposent de renforcer le contrôle des investissements étrangers pour préserver la souveraineté du foncier agricole et donner la priorité aux agriculteurs français.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Étendre le droit de visite des parlementaires et parlementaires européens élus en France aux établissements sociaux et médico-sociaux - N° 350</title><link>https://anfacile.fr/posts/etendre-le-droit-de-visite-des-parlementaires-et-europeens-elus-en-france-aux-etablissements-sociaux-medico-n-350/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/etendre-le-droit-de-visite-des-parlementaires-et-europeens-elus-en-france-aux-etablissements-sociaux-medico-n-350/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à répondre aux problèmes de maltraitance et de mauvaises conditions de prise en charge dans les établissements pour personnes âgées (EHPAD) et les structures d&amp;rsquo;aide sociale à l&amp;rsquo;enfance (ASE). Des enquêtes et des témoignages ont révélé des dérives graves, souvent dues à un manque de personnel qualifié ou en nombre suffisant. Pour garantir la dignité et les droits des personnes vulnérables accueillies dans ces établissements, la proposition suggère d&amp;rsquo;étendre le droit de visite des parlementaires et parlementaires européens à ces structures, leur permettant ainsi de contrôler et de signaler les manquements.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Favoriser et inciter les entreprises à augmenter les salaires nets de 10 % - N° 344</title><link>https://anfacile.fr/posts/favoriser-et-inciter-les-entreprises-a-augmenter-salaires-nets-de-10-n-344/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/favoriser-et-inciter-les-entreprises-a-augmenter-salaires-nets-de-10-n-344/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Face aux crises du COVID et de l&amp;rsquo;inflation, cette proposition vise à revaloriser le travail en augmentant les salaires. Les hausses de salaires ne suivent pas l&amp;rsquo;inflation, ce qui réduit le pouvoir d&amp;rsquo;achat. Les petites et moyennes entreprises ne peuvent pas supporter des augmentations arbitraires. Il est important d&amp;rsquo;aider les entreprises à augmenter les salaires de 10% pour les employés gagnant jusqu&amp;rsquo;à trois fois le SMIC, en réduisant les charges pour les entreprises, afin de soutenir les classes moyennes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lutter efficacement contre les rodéos motorisés sauvages - N° 356</title><link>https://anfacile.fr/posts/lutter-efficacement-contre-les-rodeos-motorises-sauvages-n-356/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/lutter-efficacement-contre-les-rodeos-motorises-sauvages-n-356/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la lutte contre les rodéos motorisés sauvages, qui sont en forte augmentation et causent de nombreux accidents graves, voire mortels. Malgré la loi de 2018, les sanctions actuelles ne sont pas assez dissuasives. La proposition s&amp;rsquo;inspire de la méthode du &amp;ldquo;contact tactique&amp;rdquo; utilisée au Royaume-Uni, qui a prouvé son efficacité pour réduire ces délits sans causer de décès. Elle propose d&amp;rsquo;autoriser cette méthode pour les forces de l&amp;rsquo;ordre, d&amp;rsquo;augmenter les peines pour les auteurs de rodéos, de leur faire payer les frais de saisie et de destruction des véhicules, et de permettre leur expulsion des logements sociaux.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Réduire et à aligner la durée d’imposition sur le revenu et des prélèvements sociaux sur les plus-values immobilières - N° 400</title><link>https://anfacile.fr/posts/reduire-et-a-aligner-la-duree-dimposition-sur-le-revenu-des-prelevements-sociaux-les-plus-values-immobilieres-n-400/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reduire-et-a-aligner-la-duree-dimposition-sur-le-revenu-des-prelevements-sociaux-les-plus-values-immobilieres-n-400/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France traverse une crise du logement, touchant l&amp;rsquo;offre et la demande, le logement libre et social. Cette crise est due à la hausse des taux d&amp;rsquo;intérêt, aux restrictions bancaires, aux incertitudes économiques, à la réduction des aides à l&amp;rsquo;accession et à la baisse de l&amp;rsquo;investissement locatif. L&amp;rsquo;offre est également affectée par le coût du foncier, les contraintes administratives et les normes environnementales. Cette situation a des conséquences économiques (baisse d&amp;rsquo;activité dans le bâtiment), sociales (difficultés d&amp;rsquo;accès au logement) et budgétaires (baisse des recettes fiscales). Pour y remédier, cette proposition vise à réduire la durée de taxation des plus-values immobilières pour libérer du foncier et relancer la construction.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Réduire l’étendue de la région Grand Est et rétablir l’Alsace comme région de plein exercice - N° 376</title><link>https://anfacile.fr/posts/reduire-letendue-de-la-region-grand-est-et-retablir-lalsace-comme-plein-exercice-n-376/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reduire-letendue-de-la-region-grand-est-et-retablir-lalsace-comme-plein-exercice-n-376/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à corriger les erreurs de la réforme territoriale de 2015 qui a créé de grandes régions, comme le Grand Est, sans tenir compte des identités locales et sans générer les économies annoncées. Le cas de l&amp;rsquo;Alsace est particulièrement mis en avant, car sa forte identité est étouffée au sein du Grand Est, et les sondages montrent un fort désir de la population alsacienne de retrouver une région autonome. La proposition suggère d&amp;rsquo;organiser un référendum en Alsace pour décider de son retrait du Grand Est et, en cas de vote positif, de recréer une région Alsace et une région Est (composée de la Champagne-Ardenne et de la Lorraine).&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer l’attractivité du travail saisonnier dans les secteurs de l’hôtellerie et de la restauration - N° 403</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-lattractivite-du-travail-saisonnier-dans-les-secteurs-de-lhotellerie-et-la-restauration-n-403/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-lattractivite-du-travail-saisonnier-dans-les-secteurs-de-lhotellerie-et-la-restauration-n-403/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à résoudre les difficultés de recrutement dans les secteurs de l&amp;rsquo;hôtellerie et de la restauration, notamment pour les emplois saisonniers. Ces difficultés sont dues à la nature des horaires, la précarité du statut saisonnier, le coût du logement et l&amp;rsquo;inadaptation du droit du travail. La proposition suggère des mesures exceptionnelles pour rendre ces emplois plus attractifs, en se concentrant sur la nature des contrats, la durée maximale de travail et des incitations pour les employeurs qui logent leur personnel.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer les pouvoirs du maire afin de lutter plus efficacement contre les nuisances causées par les épiceries de nuit - N° 382</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-les-pouvoirs-du-maire-afin-de-lutter-plus-efficacement-contre-nuisances-causees-par-epiceries-nuit-n-382/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-les-pouvoirs-du-maire-afin-de-lutter-plus-efficacement-contre-nuisances-causees-par-epiceries-nuit-n-382/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à donner plus de pouvoirs aux maires pour lutter contre les nuisances (bruit, troubles à l&amp;rsquo;ordre public) causées par certaines épiceries de nuit, notamment celles qui vendent de l&amp;rsquo;alcool. Les outils actuels sont jugés insuffisants. L&amp;rsquo;objectif est de mieux encadrer l&amp;rsquo;ouverture de ces commerces et d&amp;rsquo;augmenter les sanctions en cas de non-respect des règles, sans pour autant pénaliser les commerces respectueux ou les restaurants.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer les sanctions contre les atteintes aux édifices religieux et aux biens cultuels - N° 435</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-les-sanctions-contre-atteintes-aux-edifices-religieux-et-biens-cultuels-n-435/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-les-sanctions-contre-atteintes-aux-edifices-religieux-et-biens-cultuels-n-435/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer les sanctions contre les dégradations des lieux et biens religieux en France. Elle part du constat alarmant d&amp;rsquo;une augmentation des actes anti-religieux, notamment contre les biens, et souligne les lacunes du droit actuel qui ne protège pas suffisamment ces biens. L&amp;rsquo;objectif est de mieux dissuader ces actes en incluant les biens cultuels et les dépendances des édifices religieux comme circonstances aggravantes dans le code pénal.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Soutenir les femmes atteintes d’endométriose - N° 349</title><link>https://anfacile.fr/posts/soutenir-les-femmes-atteintes-dendometriose-n-349/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/soutenir-les-femmes-atteintes-dendometriose-n-349/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux prendre en compte l&amp;rsquo;endométriose, une maladie féminine invalidante et souvent invisible, qui touche 1,5 à 2,5 millions de femmes en France. Elle est une cause majeure d&amp;rsquo;infertilité et d&amp;rsquo;arrêts de travail. Le diagnostic est souvent tardif (7 à 10 ans). Le texte reprend des propositions déjà rejetées, comme la création d&amp;rsquo;une affection de longue durée (ALD) spécifique pour l&amp;rsquo;endométriose (permettant une prise en charge à 100% des frais de santé, le tiers-payant, la prise en charge des frais de transport et la suppression du délai de carence pour les arrêts de travail) et la reconnaissance de la qualité de travailleur handicapé (RQTH) pour les femmes atteintes (permettant des aménagements d&amp;rsquo;horaires et de poste, et un doublement du préavis légal). De nouvelles mesures sont ajoutées : l&amp;rsquo;endométriose comme motif d&amp;rsquo;absence scolaire justifiée, des séances de sensibilisation à l&amp;rsquo;école et une attention particulière aux maladies gynécologiques lors des rendez-vous de prévention.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Assouplir les conditions d'expulsion des étrangers constituant une menace grave pour l'ordre public - N° 265</title><link>https://anfacile.fr/posts/assouplir-les-conditions-dexpulsion-des-etrangers-constituant-une-menace-grave-pour-lordre-public-n-265/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/assouplir-les-conditions-dexpulsion-des-etrangers-constituant-une-menace-grave-pour-lordre-public-n-265/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Les gouvernements successifs n&amp;rsquo;ont pas réussi à maîtriser l&amp;rsquo;immigration, ce qui a conduit à une situation critique en France. Certains étrangers ne respectent pas les lois et les coutumes françaises, et certains menacent gravement la sécurité publique. Actuellement, l&amp;rsquo;expulsion de ces personnes est facultative et souvent entravée par la loi. Cette proposition vise à rendre l&amp;rsquo;expulsion systématique pour les étrangers majeurs représentant une menace grave, notamment ceux condamnés pour des crimes ou délits graves. Elle prévoit également l&amp;rsquo;expulsion des mineurs de plus de seize ans en cas de comportements menaçant les intérêts de l&amp;rsquo;État ou liés au terrorisme.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Créer une primauté du critère de nationalité et un contrôle de l’assiduité dans l’attribution et le maintien des bourses et logements étudiants - N° 261</title><link>https://anfacile.fr/posts/creer-une-primaute-du-critere-de-nationalite-et-un-controle-lassiduite-dans-lattribution-le-maintien-des-bourses-logements-etudiants-n-261/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/creer-une-primaute-du-critere-de-nationalite-et-un-controle-lassiduite-dans-lattribution-le-maintien-des-bourses-logements-etudiants-n-261/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à modifier les critères d&amp;rsquo;attribution des bourses et logements étudiants gérés par les CROUS. Actuellement, ces aides sont principalement basées sur la situation sociale de l&amp;rsquo;étudiant. Les auteurs de la proposition souhaitent donner la priorité à la nationalité française (ou celle d&amp;rsquo;un État membre de l&amp;rsquo;UE/EEE, ou d&amp;rsquo;un État ayant un accord avec la France pour l&amp;rsquo;accueil des étudiants) pour l&amp;rsquo;attribution de ces aides. Ils estiment que trop d&amp;rsquo;étudiants français modestes sont privés de ces aides et logements, en partie à cause de l&amp;rsquo;attribution à des étudiants étrangers. La proposition vise également à conditionner le maintien de ces bourses et logements à l&amp;rsquo;assiduité des étudiants aux examens, afin d&amp;rsquo;éviter les abus.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Faciliter et accélérer la construction de nouveaux établissements pénitentiaires - N° 280</title><link>https://anfacile.fr/posts/faciliter-et-accelerer-la-construction-de-nouveaux-etablissements-penitentiaires-n-280/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/faciliter-et-accelerer-la-construction-de-nouveaux-etablissements-penitentiaires-n-280/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La proposition de loi vise à faciliter et accélérer la construction de nouvelles prisons. Elle propose d&amp;rsquo;assimiler les établissements pénitentiaires à des logements sociaux pour bénéficier de certaines dispositions, et d&amp;rsquo;inclure les projets de construction ou d&amp;rsquo;extension de prisons dans les procédures d&amp;rsquo;évaluation environnementale.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Assimilation des établissements pénitentiaires aux logements sociaux (Article 1 et 2)&lt;/strong&gt;: Les établissements pénitentiaires seront considérés comme des logements sociaux, ce qui pourrait leur permettre de bénéficier de certains avantages ou de répondre à des quotas de construction de logements sociaux.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Faciliter le retrait de contenus en ligne à caractère pédopornographique - N° 206</title><link>https://anfacile.fr/posts/faciliter-le-retrait-de-contenus-en-ligne-a-caractere-pedopornographique-n-206/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/faciliter-le-retrait-de-contenus-en-ligne-a-caractere-pedopornographique-n-206/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La plateforme PHAROS, chargée de retirer les contenus illicites en ligne, est jugée inefficace, notamment pour les contenus pédopornographiques. Elle applique une règle qui présume la majorité des personnes dès l&amp;rsquo;apparition de signes de puberté, même si elles sont très jeunes. Cette proposition de loi vise à modifier la loi pour permettre le retrait de ces contenus dès qu&amp;rsquo;il est &amp;ldquo;vraisemblable&amp;rdquo; que la personne représentée est mineure, afin de contourner cette présomption de majorité.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Réduire les contraintes énergétiques pesant sur l’offre locative et juguler leurs effets sur la crise du logement - N° 278</title><link>https://anfacile.fr/posts/reduire-les-contraintes-energetiques-pesant-sur-loffre-locative-et-juguler-leurs-effets-la-crise-du-logement-n-278/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reduire-les-contraintes-energetiques-pesant-sur-loffre-locative-et-juguler-leurs-effets-la-crise-du-logement-n-278/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à alléger les contraintes énergétiques qui pèsent sur les propriétaires bailleurs, notamment en ce qui concerne les diagnostics de performance énergétique (DPE). L&amp;rsquo;objectif est de freiner la réduction de l&amp;rsquo;offre de logements locatifs et de lutter contre la crise du logement, en évitant que des logements ne soient retirés du marché à cause de ces contraintes.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;</description></item><item><title>Rétablir le droit à l’instruction en famille - N° 208</title><link>https://anfacile.fr/posts/retablir-le-droit-a-linstruction-en-famille-n-208/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/retablir-le-droit-a-linstruction-en-famille-n-208/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rétablir la liberté d&amp;rsquo;instruire ses enfants à la maison, en revenant sur la loi de 2021 qui a rendu cette pratique soumise à autorisation. Les auteurs estiment que l&amp;rsquo;instruction en famille est un droit fondamental, efficace pour l&amp;rsquo;apprentissage des enfants et qui ne devrait pas être restreint, d&amp;rsquo;autant plus dans un contexte scolaire difficile.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Rétablissement du droit à l&amp;rsquo;instruction en famille (Article 1)&lt;/strong&gt;: L&amp;rsquo;instruction obligatoire pourra être donnée par les parents ou toute personne de leur choix au sein de la famille, sans autorisation préalable.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Sauvegarder nos écoles rurales - N° 281</title><link>https://anfacile.fr/posts/sauvegarder-nos-ecoles-rurales-n-281/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/sauvegarder-nos-ecoles-rurales-n-281/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à protéger les écoles rurales, considérées comme essentielles pour l&amp;rsquo;avenir des enfants et des territoires. Elle dénonce un système éducatif en difficulté, notamment en milieu rural, où les efforts de l&amp;rsquo;État se concentrent sur les zones urbaines sensibles. La fermeture des écoles rurales est vue comme un facteur de désertification et d&amp;rsquo;inégalités. La proposition cherche à garantir un accès scolaire équitable pour tous les enfants, indépendamment de leur lieu de résidence, en mettant en place des mesures spécifiques pour les zones rurales.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>