<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Sophie Pantel on Assemblée Facile</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/auteurs/sophie-pantel/</link><description>Recent content in Sophie Pantel on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.148.2</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/auteurs/sophie-pantel/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Établir une taxe sur l’utilisation des jets privés - N° 1741</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/etablir-une-taxe-sur-lutilisation-des-jets-prives-n-1741/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/etablir-une-taxe-sur-lutilisation-des-jets-prives-n-1741/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Face à l&amp;rsquo;accélération du dérèglement climatique et à l&amp;rsquo;augmentation alarmante de l&amp;rsquo;utilisation des jets privés, cette proposition de loi vise à instaurer une taxe sur leur usage. Des études récentes montrent une forte augmentation des émissions de CO2 liées aux jets privés, souvent pour des trajets courts qui pourraient être effectués par d&amp;rsquo;autres moyens. Cette taxe, basée sur les émissions de gaz à effet de serre, s&amp;rsquo;appliquerait aux vols traversant l&amp;rsquo;espace aérien français, quel que soit le pays d&amp;rsquo;immatriculation de l&amp;rsquo;appareil. L&amp;rsquo;objectif est de décourager l&amp;rsquo;utilisation de ces appareils très polluants, de promouvoir la justice fiscale et sociale en demandant une contribution aux plus gros émetteurs, et de générer des fonds pour financer la transition écologique et la recherche en aéronautique durable. Elle exclut les avions de ligne, les petits avions de plaisance individuels et les avions de service public.&lt;/p></description></item><item><title>Établir une taxe sur l’utilisation des navires de croisière - N° 1743</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/etablir-une-taxe-sur-lutilisation-des-navires-de-croisiere-n-1743/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/etablir-une-taxe-sur-lutilisation-des-navires-de-croisiere-n-1743/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à taxer les navires de croisière en raison de leur forte pollution (émissions de CO2, NOx, soufre) et de leur impact environnemental disproportionné, notamment sur les écosystèmes marins et la qualité de l&amp;rsquo;air des villes portuaires. Elle souligne que ces navires contribuent au tourisme de masse sans réel bénéfice pour l&amp;rsquo;économie locale et crée un sentiment d&amp;rsquo;injustice face aux efforts demandés aux citoyens pour réduire leur empreinte carbone. La loi propose d&amp;rsquo;interdire ces navires dans les eaux territoriales françaises de l&amp;rsquo;Antarctique, d&amp;rsquo;instaurer une taxe sur leurs émissions de CO2 dans les eaux territoriales françaises, et de définir légalement le navire de croisière pour encadrer cette taxation.&lt;/p></description></item><item><title>Établir une taxe sur l’utilisation des navires de grande plaisance - N° 1742</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/etablir-une-taxe-sur-lutilisation-des-navires-de-grande-plaisance-n-1742/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/etablir-une-taxe-sur-lutilisation-des-navires-de-grande-plaisance-n-1742/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à instaurer une taxe sur l&amp;rsquo;utilisation des yachts de grande plaisance en France. L&amp;rsquo;objectif est de réduire l&amp;rsquo;empreinte carbone de ces navires, jugée excessive par rapport aux efforts demandés à la population générale pour la transition écologique. La taxe est également présentée comme une mesure de justice fiscale et sociale, soulignant l&amp;rsquo;impact disproportionné des émissions de ces yachts par rapport à celles des citoyens ordinaires. Le produit de cette taxe, bien que non affecté spécifiquement, devrait soutenir la transition écologique.&lt;/p></description></item><item><title>Reconnaître et valoriser l’engagement associatif dans le calcul des droits à la retraite - N° 1738</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/reconnaitre-et-valoriser-lengagement-associatif-dans-le-calcul-des-droits-a-la-retraite-n-1738/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/reconnaitre-et-valoriser-lengagement-associatif-dans-le-calcul-des-droits-a-la-retraite-n-1738/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à mieux reconnaître et valoriser l&amp;rsquo;engagement associatif en France, qui est un pilier de la cohésion sociale. Actuellement, malgré l&amp;rsquo;engagement de millions de Français, le bénévolat est insuffisamment pris en compte, notamment pour les droits à la retraite. Beaucoup de bénévoles réduisent leur activité professionnelle ou y renoncent pour s&amp;rsquo;investir, ce qui diminue leurs droits à pension. Contrairement aux dons financiers qui bénéficient d&amp;rsquo;avantages fiscaux, le temps donné par les bénévoles n&amp;rsquo;est pas reconnu. De plus, la réforme des retraites, en repoussant l&amp;rsquo;âge de départ, risque de réduire l&amp;rsquo;engagement des seniors, pourtant essentiels au monde associatif. La loi propose donc de créer un cadre juridique pour que le bénévolat soit pris en compte dans le calcul des droits à la retraite, notamment en créant un statut de bénévole responsable, en assimilant certaines périodes de bénévolat à des périodes de cotisation, en prévoyant une majoration de pension et l&amp;rsquo;attribution de trimestres supplémentaires, et en instituant un Compte engagement retraite. L&amp;rsquo;objectif est de compenser les impacts négatifs sur les carrières et de valoriser cette contribution essentielle à la société.&lt;/p></description></item><item><title>Améliorer l'encadrement des structures d'accueil de l'aide sociale à l'enfance - N° 1633</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/ameliorer-lencadrement-des-structures-daccueil-de-laide-sociale-a-lenfance-n-1633/</link><pubDate>Tue, 24 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/ameliorer-lencadrement-des-structures-daccueil-de-laide-sociale-a-lenfance-n-1633/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à renforcer la protection des enfants placés en structures d&amp;rsquo;accueil (Maisons d&amp;rsquo;enfants à caractère social, lieux de vie et d&amp;rsquo;accueil, familles d&amp;rsquo;accueil). Elle part du constat que malgré des avancées législatives, des failles persistent, notamment concernant le suivi des professionnels, la transparence financière des structures et la qualification du personnel. L&amp;rsquo;objectif est de mieux encadrer ces structures pour garantir la sécurité et le bien-être des enfants les plus vulnérables.&lt;/p></description></item><item><title>Créer un statut pour les lieutenants de louveterie - N° 1634</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/creer-un-statut-pour-les-lieutenants-de-louveterie-n-1634/</link><pubDate>Tue, 24 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/creer-un-statut-pour-les-lieutenants-de-louveterie-n-1634/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à moderniser et sécuriser le statut des lieutenants de louveterie, dont le rôle est crucial dans la régulation de la faune sauvage (notamment sangliers et loups) face à l&amp;rsquo;augmentation des populations animales et la diminution du nombre de chasseurs. Actuellement bénévoles et sans véritable reconnaissance légale, ils manquent de moyens harmonisés. La loi propose de leur donner un statut de volontaire reconnu, d&amp;rsquo;harmoniser les équipements mis à leur disposition et de renforcer la coordination entre les différents acteurs sur le terrain. L&amp;rsquo;objectif n&amp;rsquo;est pas de les salarier, mais de leur offrir un cadre légal clair, une protection et les moyens nécessaires à l&amp;rsquo;exercice de leurs missions d&amp;rsquo;intérêt général.&lt;/p></description></item><item><title>Reconnaître l'éducation au dehors et en contact avec la nature et réaffirmer la place de la transition écologique à l'école - N° 1631</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/reconnaitre-leducation-au-dehors-et-en-contact-avec-la-nature-reaffirmer-place-de-transition-ecologique-a-lecole-n-1631/</link><pubDate>Tue, 24 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/reconnaitre-leducation-au-dehors-et-en-contact-avec-la-nature-reaffirmer-place-de-transition-ecologique-a-lecole-n-1631/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à intégrer l&amp;rsquo;éducation à l&amp;rsquo;environnement et le contact avec la nature dans le système éducatif français, de la crèche à l&amp;rsquo;université. Elle part du constat que l&amp;rsquo;écologie est un enjeu crucial et que les enfants doivent être préparés à y faire face. L&amp;rsquo;étude de l&amp;rsquo;ADEME montre que les jeunes sont sensibles à l&amp;rsquo;environnement et que les professeurs jouent un rôle clé. L&amp;rsquo;éducation en plein air est présentée comme un outil concret pour développer les connaissances, l&amp;rsquo;attachement au territoire, et améliorer la santé et le bien-être des enfants, en luttant contre la sédentarité et l&amp;rsquo;exposition aux écrans. La France est en retard par rapport à d&amp;rsquo;autres pays européens sur ce point, avec un temps passé dehors par les enfants qui a drastiquement diminué. Les aires éducatives (marines, terrestres, fluviales) sont citées comme un exemple réussi de cette approche. La proposition souligne l&amp;rsquo;importance d&amp;rsquo;un continuum éducatif, impliquant aussi les structures de la petite enfance et les collectivités territoriales. Elle vise à soutenir l&amp;rsquo;engouement des enseignants pour la classe dehors en reconnaissant officiellement cette pratique.&lt;/p></description></item><item><title>Pour la reconquête du bâti rural - N° 1555</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/pour-la-reconquete-du-bati-rural-n-1555/</link><pubDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/pour-la-reconquete-du-bati-rural-n-1555/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à revitaliser les zones rurales en créant une Agence nouvelle ruralité. Elle répond à la nécessité de concilier la lutte contre l&amp;rsquo;étalement urbain (objectif de zéro artificialisation nette des sols - ZAN) avec l&amp;rsquo;accès au logement pour tous. Face à l&amp;rsquo;augmentation des prix des terrains et au coût élevé de la rénovation, l&amp;rsquo;objectif est de réutiliser le bâti existant plutôt que de construire sur de nouvelles terres. La loi propose des outils financiers et fiscaux pour encourager la rénovation et la réoccupation des logements vacants en milieu rural, tout en assurant une planification territoriale cohérente.&lt;/p></description></item><item><title>Moderniser le dispositif des titres-restaurant - N° 1419</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/moderniser-le-dispositif-des-titres-restaurant-n-1419/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/moderniser-le-dispositif-des-titres-restaurant-n-1419/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à moderniser l&amp;rsquo;utilisation des titres-restaurant. Elle propose de rendre permanente la possibilité d&amp;rsquo;acheter tout type de produits alimentaires (y compris non directement consommables) avec les titres-restaurant, et de permettre leur utilisation partout en France, sans restriction géographique. Elle introduit également des mesures pour protéger le secteur de la restauration, comme la mise en place de deux plafonds journaliers d&amp;rsquo;utilisation (un pour les restaurants et un pour les supermarchés), l&amp;rsquo;interdiction des remises de fin d&amp;rsquo;année des émetteurs de titres aux entreprises, et une plus grande transparence sur les commissions. Enfin, elle prévoit des sanctions en cas d&amp;rsquo;utilisation frauduleuse des titres-restaurant pour des produits non alimentaires.&lt;/p></description></item></channel></rss>