<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Philippe Vigier on Assemblée Facile</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/auteurs/philippe-vigier/</link><description>Recent content in Philippe Vigier on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.148.2</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/auteurs/philippe-vigier/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Mesures d'urgence pour améliorer la santé mentale des Français, d'initiative transpartisane - N° 1331</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/mesures-durgence-pour-ameliorer-la-sante-mentale-des-francais-dinitiative-transpartisane-n-1331/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/mesures-durgence-pour-ameliorer-la-sante-mentale-des-francais-dinitiative-transpartisane-n-1331/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>La proposition de loi vise à répondre à la détérioration alarmante de la santé mentale en France, touchant toutes les tranches d&amp;rsquo;âge, en particulier les jeunes et les travailleurs. Elle souligne l&amp;rsquo;augmentation des problèmes de sommeil, d&amp;rsquo;anxiété, de pensées suicidaires, de dépression chez les jeunes, et de détresse psychologique et burn-out au travail. Cette crise entraîne un recours accru aux soins, des délais d&amp;rsquo;attente très longs et a un coût économique et social élevé. Bien que des initiatives existent déjà, les auteurs estiment qu&amp;rsquo;une nouvelle étape est nécessaire, d&amp;rsquo;où cette proposition transpartisane issue d&amp;rsquo;un groupe de travail ayant auditionné de nombreux acteurs.&lt;/p></description></item><item><title>Obligation d’affichage du montant de l’écocontribution sur une ligne séparée pour les factures de vente entre professionnels au sein de plusieurs filières à responsabilité élargie des producteurs - N° 1315</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/obligation-daffichage-du-montant-de-lecocontribution-sur-une-ligne-separee-pour-les-factures-vente-entre-professionnels-au-sein-plusieurs-filieres-a-responsabilite-elargie-des-producteurs-n-1315/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/obligation-daffichage-du-montant-de-lecocontribution-sur-une-ligne-separee-pour-les-factures-vente-entre-professionnels-au-sein-plusieurs-filieres-a-responsabilite-elargie-des-producteurs-n-1315/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>La France est un leader européen dans la gestion des déchets via la Responsabilité Élargie des Producteurs (REP). Ce système, où les producteurs financent la gestion de leurs déchets, est financé par une &amp;lsquo;écocontribution&amp;rsquo; incluse dans le prix de vente. Cependant, deux problèmes majeurs sont identifiés : l&amp;rsquo;écocontribution peut être gonflée par des marges successives entre professionnels, et son absence de visibilité sur les factures rend difficile la détection de la fraude. Cette proposition vise à rendre l&amp;rsquo;écocontribution visible sur les factures entre professionnels pour lutter contre la fraude et l&amp;rsquo;inflation, et à pérenniser cette obligation pour la filière de l&amp;rsquo;ameublement.&lt;/p></description></item></channel></rss>