<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Damien Girard on Assemblée Facile</title><link>https://anfacile.fr/auteurs/damien-girard/</link><description>Recent content in Damien Girard on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.151.0</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Tue, 14 Oct 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://anfacile.fr/auteurs/damien-girard/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Protéger les travailleuses et travailleurs de la mer à terre en reconnaissant la pénibilité de leur activité et en encourageant la transmission de leur savoir-faire - N° 1947</title><link>https://anfacile.fr/posts/proteger-les-travailleuses-et-travailleurs-de-la-mer-a-terre-en-reconnaissant-penibilite-leur-activite-encourageant-transmission-savoir-faire-n-1947/</link><pubDate>Tue, 14 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proteger-les-travailleuses-et-travailleurs-de-la-mer-a-terre-en-reconnaissant-penibilite-leur-activite-encourageant-transmission-savoir-faire-n-1947/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux reconnaître la pénibilité du travail des fileteurs et mareyeurs (personnes qui préparent et vendent le poisson à terre) et à encourager la transmission de leurs savoir-faire. Ces métiers sont physiquement exigeants (gestes répétitifs, froid, port de charges lourdes) mais leur pénibilité est mal reconnue par la loi actuelle, ce qui entraîne des problèmes de santé, un manque de reconnaissance et une crise des vocations. La loi propose des mesures pour améliorer leurs conditions de travail, leur retraite et la transmission de leurs compétences.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lutter contre le financement occulte des campagnes électorales - N° 1887</title><link>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-le-financement-occulte-des-campagnes-electorales-n-1887/</link><pubDate>Tue, 30 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-le-financement-occulte-des-campagnes-electorales-n-1887/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la transparence et l&amp;rsquo;intégrité du financement des campagnes électorales en France. Elle s&amp;rsquo;appuie sur des affaires judiciaires récentes qui ont révélé des failles dans la législation actuelle, notamment en matière de financements occultes et de contournement des règles. L&amp;rsquo;objectif est de prévenir ces pratiques et de renforcer le contrôle des financements pour garantir l&amp;rsquo;égalité entre les candidats et la confiance des citoyens dans les institutions.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lutter contre le financement occulte des campagnes électorales - N° 1866</title><link>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-le-financement-occulte-des-campagnes-electorales-n-1866/</link><pubDate>Mon, 29 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-le-financement-occulte-des-campagnes-electorales-n-1866/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la transparence du financement des campagnes électorales en France. Elle fait suite à plusieurs affaires judiciaires récentes qui ont mis en lumière des lacunes dans la législation actuelle, notamment concernant les financements occultes et les paiements en espèces. L&amp;rsquo;objectif est de prévenir le financement opaque et de renforcer le contrôle des dépenses de campagne, en particulier pour l&amp;rsquo;élection présidentielle, afin de restaurer la confiance des citoyens dans les institutions démocratiques.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Abrogation du Code noir - N° 1817</title><link>https://anfacile.fr/posts/abrogation-du-code-noir-n-1817/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/abrogation-du-code-noir-n-1817/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à abroger le Code noir, un ensemble de textes royaux datant du XVIIe et XVIIIe siècles qui a institutionnalisé l&amp;rsquo;esclavage et la déshumanisation des personnes. Bien que l&amp;rsquo;esclavage ait été aboli, le Code noir n&amp;rsquo;a jamais été formellement abrogé, ce qui est perçu comme une anomalie historique et un obstacle à la réconciliation. L&amp;rsquo;abrogation est présentée comme un acte de justice pour reconnaître la dignité des victimes de l&amp;rsquo;esclavage et compléter le processus de reconnaissance de la traite et de l&amp;rsquo;esclavage comme crime contre l&amp;rsquo;humanité.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Abroger la loi n°2025-794 du 11 août 2025, dite loi Duplomb, à rendre définitive l’interdiction des néonicotinoïdes en France, à tenir compte du dernier état des connaissances scientifiques et à lutter contre la concurrence déloyale en matière de pesticides - N° 1842</title><link>https://anfacile.fr/posts/abroger-la-loi-n2025-794-du-11-aout-2025-dite-duplomb-a-rendre-definitive-linterdiction-des-neonicotinoides-en-france-tenir-compte-dernier-etat-connaissances-scientifiques-et-lutter-contre-concurrence-deloyale-matiere-de-pesticides-n-1842/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/abroger-la-loi-n2025-794-du-11-aout-2025-dite-duplomb-a-rendre-definitive-linterdiction-des-neonicotinoides-en-france-tenir-compte-dernier-etat-connaissances-scientifiques-et-lutter-contre-concurrence-deloyale-matiere-de-pesticides-n-1842/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à abroger la loi Duplomb, très contestée par une pétition citoyenne, la communauté scientifique et le Conseil de l&amp;rsquo;Ordre des médecins, car elle est jugée dangereuse pour la santé et l&amp;rsquo;environnement. La loi Duplomb est critiquée pour avoir réintroduit des néonicotinoïdes, affaibli la réglementation sur les pesticides, favorisé l&amp;rsquo;élevage industriel et la généralisation du stockage de l&amp;rsquo;eau, et affaibli la police de l&amp;rsquo;environnement. Cette nouvelle proposition de loi cherche à rétablir une protection forte de la santé publique, de la biodiversité et à lutter contre la concurrence déloyale en matière de pesticides.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Ajouter le prénom à la liste des critères légaux de discrimination - N° 1828</title><link>https://anfacile.fr/posts/ajouter-le-prenom-a-la-liste-des-criteres-legaux-de-discrimination-n-1828/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/ajouter-le-prenom-a-la-liste-des-criteres-legaux-de-discrimination-n-1828/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à lutter contre la discrimination basée sur le prénom. De nombreux témoignages et études montrent que le prénom peut être un motif de jugement, d&amp;rsquo;exclusion ou de moquerie, notamment pour l&amp;rsquo;accès à l&amp;rsquo;emploi et au logement, en raison de préjugés liés à l&amp;rsquo;origine ethnique, la classe sociale ou le niveau d&amp;rsquo;éducation. Le droit français reconnaît le nom de famille comme critère de discrimination, mais pas le prénom, créant une lacune juridique. L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;ajouter le prénom à la liste des critères légaux de discrimination dans le code pénal et le code du travail pour mieux protéger les victimes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Assurer le droit de chaque enfant à disposer d’un avocat dans le cadre d’une mesure d’assistance éducative et de protection de l’enfance - N° 1831</title><link>https://anfacile.fr/posts/assurer-le-droit-de-chaque-enfant-a-disposer-dun-avocat-dans-cadre-dune-mesure-dassistance-educative-et-protection-lenfance-n-1831/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/assurer-le-droit-de-chaque-enfant-a-disposer-dun-avocat-dans-cadre-dune-mesure-dassistance-educative-et-protection-lenfance-n-1831/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à garantir que tous les enfants, quel que soit leur âge ou leur capacité de discernement, aient systématiquement un avocat pour les représenter dans les procédures d&amp;rsquo;assistance éducative et de protection de l&amp;rsquo;enfance. Actuellement, la présence d&amp;rsquo;un avocat est souvent laissée à la discrétion du juge, alors que la Convention internationale des droits de l&amp;rsquo;enfant et des rapports récents recommandent une assistance juridique systématique pour protéger au mieux les intérêts de l&amp;rsquo;enfant. L&amp;rsquo;objectif est de faire de l&amp;rsquo;enfant un sujet de droit à part entière, avec une défense indépendante et complète.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Etendre le dispositif du permis de louer aux outre-mer - N° 1840</title><link>https://anfacile.fr/posts/etendre-le-dispositif-du-permis-de-louer-aux-outre-mer-n-1840/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/etendre-le-dispositif-du-permis-de-louer-aux-outre-mer-n-1840/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;De nombreuses familles dans les territoires d&amp;rsquo;outre-mer vivent dans des logements insalubres et dangereux. Le permis de louer, déjà utilisé en France métropolitaine, permet aux communes de contrôler les logements avant qu&amp;rsquo;ils ne soient loués, afin d&amp;rsquo;éviter ces situations. Actuellement, cet outil n&amp;rsquo;est pas accessible aux communes ultramarines à cause d&amp;rsquo;une omission dans la loi. Cette proposition de loi vise à étendre le permis de louer aux outre-mer pour permettre aux collectivités locales de mieux protéger leurs habitants, en s&amp;rsquo;engageant à accompagner les communes et les propriétaires dans cette démarche.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Généraliser le réemploi des emballages sur le territoire français - N° 1812</title><link>https://anfacile.fr/posts/generaliser-le-reemploi-des-emballages-sur-territoire-francais-n-1812/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/generaliser-le-reemploi-des-emballages-sur-territoire-francais-n-1812/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à accélérer la transition vers une économie circulaire en généralisant le réemploi des emballages en France. Elle met en avant les avantages économiques (création d&amp;rsquo;emplois, économies pour les entreprises et collectivités) et environnementaux (réduction de la pollution plastique, préservation des ressources, diminution des émissions de gaz à effet de serre). Le texte souligne les retards dans l&amp;rsquo;atteinte des objectifs de la loi AGEC et propose des mesures concrètes pour renforcer le cadre législatif, fixer des objectifs ambitieux et apporter un soutien financier au développement du réemploi, en faisant de cette pratique une norme plutôt qu&amp;rsquo;une exception.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer la traçabilité des financements publics accordés aux entreprises - N° 1847</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-tracabilite-des-financements-publics-accordes-aux-entreprises-n-1847/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-tracabilite-des-financements-publics-accordes-aux-entreprises-n-1847/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la transparence et le contrôle des aides publiques versées aux entreprises. Actuellement, le montant de ces aides est très élevé (211 milliards d&amp;rsquo;euros en 2023) et leur efficacité est souvent remise en question. Le texte propose de renforcer le rôle des comités sociaux et économiques (CSE) en leur donnant plus de pouvoir pour être informés et consulter sur ces financements, et en leur permettant de faire appel à des experts pour vérifier la bonne utilisation de ces fonds.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Adapter les logements aux fortes chaleurs et protéger leurs occupants - N° 1735</title><link>https://anfacile.fr/posts/adapter-les-logements-aux-fortes-chaleurs-et-proteger-leurs-occupants-n-1735/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/adapter-les-logements-aux-fortes-chaleurs-et-proteger-leurs-occupants-n-1735/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La proposition de loi vise à adapter les logements français aux fortes chaleurs et à protéger leurs occupants, face à l&amp;rsquo;augmentation des vagues de chaleur et de leurs conséquences sanitaires et économiques. Elle souligne l&amp;rsquo;urgence d&amp;rsquo;agir, notamment pour les populations les plus vulnérables et les logements mal isolés. Le texte propose d&amp;rsquo;élargir la définition de la précarité énergétique à la chaleur excessive, d&amp;rsquo;assurer un service minimum d&amp;rsquo;électricité pour tous, d&amp;rsquo;intégrer le confort d&amp;rsquo;été dans les rénovations et les diagnostics immobiliers, de faciliter l&amp;rsquo;installation de protections solaires et de brasseurs d&amp;rsquo;air, et d&amp;rsquo;adapter les règles d&amp;rsquo;urbanisme et de copropriété pour lever les freins à ces adaptations.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Intégrer la santé sexuelle dans le champ de compétences du Conseil national du syndrome immunodéficitaire acquis et des hépatites virales chroniques - N° 1704</title><link>https://anfacile.fr/posts/integrer-la-sante-sexuelle-dans-le-champ-de-competences-du-conseil-national-syndrome-immunodeficitaire-acquis-et-des-hepatites-virales-chroniques-n-1704/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/integrer-la-sante-sexuelle-dans-le-champ-de-competences-du-conseil-national-syndrome-immunodeficitaire-acquis-et-des-hepatites-virales-chroniques-n-1704/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à élargir les missions du Conseil national du sida et des hépatites virales (CNS) pour y inclure la santé sexuelle dans sa globalité. Créé en 1989 pour lutter contre le VIH, le CNS a vu ses compétences évoluer. Face à l&amp;rsquo;augmentation des infections sexuellement transmissibles (IST) et à la reconnaissance par l&amp;rsquo;OMS d&amp;rsquo;une définition plus large de la santé sexuelle (incluant le bien-être physique, émotionnel, mental et social), il est jugé nécessaire d&amp;rsquo;adapter le cadre légal du CNS. L&amp;rsquo;objectif est de permettre au CNS d&amp;rsquo;éclairer le gouvernement sur les politiques de santé sexuelle, en adoptant une approche plus globale qui dépasse la seule prévention des pathologies pour inclure les droits sexuels et la lutte contre les discriminations, comme recommandé par la Cour des comptes en 2019.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer l’équité, la transparence et l’efficacité des zones à faibles émissions mobilité - N° 1718</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-lequite-la-transparence-et-lefficacite-des-zones-a-faibles-emissions-mobilite-n-1718/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-lequite-la-transparence-et-lefficacite-des-zones-a-faibles-emissions-mobilite-n-1718/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer les Zones à Faibles Émissions (ZFE) en France. Les ZFE ont été créées pour lutter contre la pollution de l&amp;rsquo;air, responsable de nombreux décès prématurés et de coûts économiques importants. Bien qu&amp;rsquo;efficaces en Europe, les ZFE françaises souffrent d&amp;rsquo;un manque de clarté, d&amp;rsquo;un accompagnement insuffisant des citoyens, d&amp;rsquo;un système Crit&amp;rsquo;Air jugé injuste (favorisant les véhicules récents et lourds), d&amp;rsquo;un dispositif de leasing social mal encadré, et d&amp;rsquo;aides publiques à l&amp;rsquo;industrie automobile qui ne sont pas suffisamment alignées sur les objectifs écologiques et sociaux. La proposition de loi cherche à rendre les ZFE plus lisibles, plus justes socialement, plus efficaces écologiquement et mieux pilotées par l&amp;rsquo;État.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Accorder le droit de vote aux élections municipales aux résidents étrangers extra-européens en France - N° 1606</title><link>https://anfacile.fr/posts/accorder-le-droit-de-vote-aux-elections-municipales-residents-etrangers-extra-europeens-en-france-n-1606/</link><pubDate>Mon, 23 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/accorder-le-droit-de-vote-aux-elections-municipales-residents-etrangers-extra-europeens-en-france-n-1606/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à accorder le droit de vote et d&amp;rsquo;éligibilité aux élections municipales aux résidents étrangers non-européens en France. Elle est motivée par le fait que ces personnes contribuent activement à la société française (économiquement, socialement, associativement) et qu&amp;rsquo;il est injuste de les priver de ce droit, d&amp;rsquo;autant plus que les citoyens européens en bénéficient déjà. Le texte souligne que cette mesure, bien que souvent promise par le passé, n&amp;rsquo;a jamais été mise en œuvre et qu&amp;rsquo;elle est un vecteur d&amp;rsquo;intégration et de reconnaissance de la citoyenneté de résidence, sans lien avec la nationalité. Il est également mentionné que de nombreux pays européens ont déjà accordé ce droit.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Autoriser le remplacement des parlementaires en cas d’accueil d’un enfant ou d’une longue maladie - N° 1452</title><link>https://anfacile.fr/posts/autoriser-le-remplacement-des-parlementaires-en-cas-daccueil-dun-enfant-ou-dune-longue-maladie-n-1452/</link><pubDate>Thu, 22 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/autoriser-le-remplacement-des-parlementaires-en-cas-daccueil-dun-enfant-ou-dune-longue-maladie-n-1452/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Malgré les efforts pour la parité, les femmes sont toujours sous-représentées en politique, notamment à l&amp;rsquo;Assemblée Nationale. Les textes de loi actuels ne prévoient pas le remplacement temporaire des parlementaires en cas de parentalité (accueil d&amp;rsquo;un enfant) ou de longue maladie, contrairement à d&amp;rsquo;autres pays. Cette situation oblige les parlementaires concernés à laisser leur siège vide, alors qu&amp;rsquo;un suppléant a été élu et pourrait les remplacer. Cela entraîne un déficit démocratique, prive les citoyens de représentation et nuit à la continuité du travail parlementaire. Le congé maternité et la parentalité sont encore des freins à la carrière des femmes, y compris en politique. La proposition vise à corriger ces inégalités en permettant le remplacement temporaire des parlementaires par leur suppléant pour ces motifs, comme c&amp;rsquo;est déjà le cas lorsqu&amp;rsquo;un parlementaire devient ministre. Cela nécessite une modification de la Constitution et d&amp;rsquo;autres textes législatifs pour assurer l&amp;rsquo;effectivité de ce droit et garantir une indemnisation équitable.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer la lutte contre la traite des êtres humains - N° 1387</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-lutte-contre-traite-des-etres-humains-n-1387/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-lutte-contre-traite-des-etres-humains-n-1387/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La traite des êtres humains est une grave violation des droits humains, touchant de nombreuses victimes en France, y compris des mineurs. Les exploiteurs utilisent de plus en plus la soumission chimique (drogues, médicaments) et la diffusion d&amp;rsquo;images à caractère sexuel des victimes comme moyens de contrôle. Cette proposition de loi vise à renforcer la lutte contre ce phénomène en ajoutant de nouvelles circonstances aggravantes pour ces pratiques, en permettant à davantage d&amp;rsquo;associations de se porter partie civile, et en alignant les peines pour la traite de mineurs de moins de 15 ans sur celles du proxénétisme.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Exercer l’accès à l’emploi, pérenniser et étendre progressivement l’expérimentation Territoires zéro chômeur longue durée comme solution de retour à l’emploi pour les personnes privées durablement d’emploi - N° 1326</title><link>https://anfacile.fr/posts/exercer-lacces-a-lemploi-perenniser-et-etendre-progressivement-lexperimentation-territoires-zero-chomeur-longue-duree-comme-solution-de-retour-pour-les-personnes-privees-durablement-demploi-n-1326/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/exercer-lacces-a-lemploi-perenniser-et-etendre-progressivement-lexperimentation-territoires-zero-chomeur-longue-duree-comme-solution-de-retour-pour-les-personnes-privees-durablement-demploi-n-1326/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à pérenniser et étendre l&amp;rsquo;expérimentation &amp;ldquo;Territoires zéro chômeur longue durée&amp;rdquo; (TZCLD) en France. Elle part du principe que toute personne est employable et que le chômage de longue durée est inacceptable. Le dispositif TZCLD, qui crée des emplois adaptés aux personnes privées durablement d&amp;rsquo;emploi (PPDE) en CDI, a prouvé son efficacité en réintégrant des milliers de personnes. La loi propose de renforcer ce modèle en l&amp;rsquo;intégrant mieux aux politiques d&amp;rsquo;emploi existantes, en ajustant les financements des départements, et en améliorant l&amp;rsquo;évaluation de ses impacts sociaux et économiques. L&amp;rsquo;objectif est de construire une société plus inclusive en offrant à chacun la possibilité de retrouver un emploi et sa dignité.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Mesures d'urgence pour améliorer la santé mentale des Français, d'initiative transpartisane - N° 1331</title><link>https://anfacile.fr/posts/mesures-durgence-pour-ameliorer-la-sante-mentale-des-francais-dinitiative-transpartisane-n-1331/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/mesures-durgence-pour-ameliorer-la-sante-mentale-des-francais-dinitiative-transpartisane-n-1331/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La proposition de loi vise à répondre à la détérioration alarmante de la santé mentale en France, touchant toutes les tranches d&amp;rsquo;âge, en particulier les jeunes et les travailleurs. Elle souligne l&amp;rsquo;augmentation des problèmes de sommeil, d&amp;rsquo;anxiété, de pensées suicidaires, de dépression chez les jeunes, et de détresse psychologique et burn-out au travail. Cette crise entraîne un recours accru aux soins, des délais d&amp;rsquo;attente très longs et a un coût économique et social élevé. Bien que des initiatives existent déjà, les auteurs estiment qu&amp;rsquo;une nouvelle étape est nécessaire, d&amp;rsquo;où cette proposition transpartisane issue d&amp;rsquo;un groupe de travail ayant auditionné de nombreux acteurs.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Obligation d’affichage du montant de l’écocontribution sur une ligne séparée pour les factures de vente entre professionnels au sein de plusieurs filières à responsabilité élargie des producteurs - N° 1315</title><link>https://anfacile.fr/posts/obligation-daffichage-du-montant-de-lecocontribution-sur-une-ligne-separee-pour-les-factures-vente-entre-professionnels-au-sein-plusieurs-filieres-a-responsabilite-elargie-des-producteurs-n-1315/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/obligation-daffichage-du-montant-de-lecocontribution-sur-une-ligne-separee-pour-les-factures-vente-entre-professionnels-au-sein-plusieurs-filieres-a-responsabilite-elargie-des-producteurs-n-1315/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France est un leader européen dans la gestion des déchets via la Responsabilité Élargie des Producteurs (REP). Ce système, où les producteurs financent la gestion de leurs déchets, est financé par une &amp;lsquo;écocontribution&amp;rsquo; incluse dans le prix de vente. Cependant, deux problèmes majeurs sont identifiés : l&amp;rsquo;écocontribution peut être gonflée par des marges successives entre professionnels, et son absence de visibilité sur les factures rend difficile la détection de la fraude. Cette proposition vise à rendre l&amp;rsquo;écocontribution visible sur les factures entre professionnels pour lutter contre la fraude et l&amp;rsquo;inflation, et à pérenniser cette obligation pour la filière de l&amp;rsquo;ameublement.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Pérenniser les haltes soins addictions - N° 1325</title><link>https://anfacile.fr/posts/perenniser-les-haltes-soins-addictions-n-1325/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/perenniser-les-haltes-soins-addictions-n-1325/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rendre permanentes les haltes soins addictions (HSA), anciennement appelées salles de consommation à moindre risque. Ces structures, expérimentées depuis 2016, offrent un cadre sécurisé aux usagers de drogues pour consommer sous supervision médicale. Les études montrent que les HSA réduisent les risques sanitaires (VIH, hépatite C, overdoses), favorisent la réinsertion sociale des usagers les plus précaires, génèrent des économies pour le système de santé et améliorent la tranquillité publique en diminuant la consommation de rue et la délinquance. Le soutien du public et des professionnels est élevé, justifiant la pérennisation de ce dispositif.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Préserver la biodiversité en régulant l'importation et l'exportation de trophées de chasse d'espèces protégées - N° 1320</title><link>https://anfacile.fr/posts/preserver-la-biodiversite-en-regulant-limportation-et-lexportation-de-trophees-chasse-despeces-protegees-n-1320/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/preserver-la-biodiversite-en-regulant-limportation-et-lexportation-de-trophees-chasse-despeces-protegees-n-1320/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La biodiversité est en grave danger à cause de l&amp;rsquo;activité humaine, et la chasse aux trophées, qui consiste à tuer des animaux pour en ramener des parties comme souvenirs, y contribue. La France est un acteur important dans l&amp;rsquo;importation et l&amp;rsquo;exportation de ces trophées, notamment d&amp;rsquo;espèces menacées. Une grande majorité des Français et de nombreux experts s&amp;rsquo;opposent à cette pratique. Cette proposition de loi vise à interdire l&amp;rsquo;importation et l&amp;rsquo;exportation de trophées de chasse d&amp;rsquo;espèces protégées, ainsi que la publicité pour cette pratique, afin de mieux protéger la faune sauvage.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Réparations aux harkis et leurs familles ainsi qu'aux membres des autres formations supplétives et assimilées de l'armée française - N° 1330</title><link>https://anfacile.fr/posts/reparations-aux-harkis-et-leurs-familles-ainsi-quaux-membres-des-autres-formations-suppletives-assimilees-de-larmee-francaise-n-1330/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reparations-aux-harkis-et-leurs-familles-ainsi-quaux-membres-des-autres-formations-suppletives-assimilees-de-larmee-francaise-n-1330/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à réparer les injustices subies par les Harkis et leurs familles, qui, malgré leur loyauté envers la France, ont été victimes de déni de citoyenneté, de conditions d&amp;rsquo;accueil indignes et de traitements inhumains après la guerre d&amp;rsquo;Algérie. Elle cherche à renforcer l&amp;rsquo;indemnisation existante, à reconnaître pleinement leur citoyenneté et à mettre la France en conformité avec le droit européen, suite à des condamnations pour les préjudices subis.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Taxe sur la valeur ajoutée circulaire - N° 1329</title><link>https://anfacile.fr/posts/taxe-sur-la-valeur-ajoutee-circulaire-n-1329/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/taxe-sur-la-valeur-ajoutee-circulaire-n-1329/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La proposition de loi vise à soutenir le secteur de la réparation en France, qui est en difficulté malgré les efforts pour promouvoir l&amp;rsquo;économie circulaire. L&amp;rsquo;objectif est de rendre la réparation plus attractive et rentable en réduisant la TVA sur certaines opérations de réparation, afin de préserver les savoir-faire, les emplois locaux et d&amp;rsquo;encourager les consommateurs à faire réparer leurs produits plutôt que d&amp;rsquo;en acheter de nouveaux. Cette mesure s&amp;rsquo;aligne sur les pratiques de plusieurs pays européens et est considérée comme essentielle pour le développement de l&amp;rsquo;économie circulaire.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Garantir le droit fondamental au logement - N° 1193</title><link>https://anfacile.fr/posts/garantir-le-droit-fondamental-au-logement-n-1193/</link><pubDate>Fri, 28 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/garantir-le-droit-fondamental-au-logement-n-1193/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France fait face à une grave crise du logement, avec des millions de personnes mal logées ou sans domicile. Malgré les lois existantes, le droit au logement n&amp;rsquo;est pas réellement effectif car il n&amp;rsquo;est pas inscrit dans la Constitution comme un droit fondamental. Cette proposition vise à corriger cette situation en inscrivant le droit au logement dans la Constitution, afin de le placer au même niveau que le droit de propriété et d&amp;rsquo;obliger l&amp;rsquo;État à mettre en œuvre des politiques concrètes pour garantir ce droit à tous.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Instaurer un moratoire sur les projets de fermes aquacoles de saumons à circuit fermé - N° 1136</title><link>https://anfacile.fr/posts/instaurer-un-moratoire-sur-les-projets-de-fermes-aquacoles-saumons-a-circuit-ferme-n-1136/</link><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/instaurer-un-moratoire-sur-les-projets-de-fermes-aquacoles-saumons-a-circuit-ferme-n-1136/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France consomme énormément de saumon, mais en produit très peu, important la quasi-totalité de l&amp;rsquo;étranger, notamment de Norvège. Les élevages norvégiens sont critiqués pour leurs conditions désastreuses (densité excessive, maladies, parasites, mortalité élevée), impactant la santé des poissons et des consommateurs, ainsi que les populations de saumons sauvages. Face à cela, des projets de fermes aquacoles terrestres (RAS) se développent en France, prétendant offrir une solution locale. Cependant, ces systèmes posent de graves problèmes environnementaux : rejets massifs d&amp;rsquo;eaux usées polluantes (azote, phosphore, boues) menaçant les écosystèmes marins et la conchyliculture française (huîtres, moules), déjà fragilisée par la pollution. Ces rejets peuvent aussi réchauffer les eaux et favoriser la prolifération d&amp;rsquo;algues toxiques. De plus, l&amp;rsquo;argument de la souveraineté est remis en question car ces élevages dépendent d&amp;rsquo;importations d&amp;rsquo;œufs et d&amp;rsquo;aliments (farine de poisson issue de la pêche minotière, soja contribuant à la déforestation). L&amp;rsquo;empreinte carbone de ces élevages serait élevée, principalement due à l&amp;rsquo;alimentation des poissons. Le bien-être animal est également une préoccupation majeure en raison des densités de poissons très élevées, entraînant souffrance et mortalité de masse. Enfin, ces installations sont extrêmement énergivores et consomment d&amp;rsquo;énormes quantités d&amp;rsquo;eau, posant des problèmes de ressources hydriques et de salinisation des nappes phréatiques. En raison de ces risques environnementaux, sanitaires, sociaux et de bien-être animal, la proposition de loi vise à instaurer un moratoire sur ces projets, en application du principe de précaution.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Mettre en place une visite médicale de contrôle à la conduite pour les conducteurs de véhicule terrestre à moteur - N° 1147</title><link>https://anfacile.fr/posts/mettre-en-place-une-visite-medicale-de-controle-a-la-conduite-pour-les-conducteurs-vehicule-terrestre-moteur-n-1147/</link><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/mettre-en-place-une-visite-medicale-de-controle-a-la-conduite-pour-les-conducteurs-vehicule-terrestre-moteur-n-1147/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la sécurité routière en rendant obligatoire une visite médicale pour l&amp;rsquo;obtention et le renouvellement du permis de conduire. Actuellement, la France est l&amp;rsquo;un des rares pays européens à ne pas exiger de contrôle médical périodique pour les conducteurs. Cette mesure permettrait de détecter les problèmes de santé (vue, ouïe, maladies chroniques, etc.) qui pourraient affecter la capacité à conduire en toute sécurité. La proposition prévoit également la création d&amp;rsquo;une plateforme numérique nationale pour recenser les solutions de mobilité alternatives pour les personnes déclarées inaptes à la conduite.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Réaffirmer et renforcer la scolarisation des enfants de moins de trois ans dans les environnements sociaux défavorisés - N° 1126</title><link>https://anfacile.fr/posts/reaffirmer-et-renforcer-la-scolarisation-des-enfants-de-moins-trois-ans-dans-les-environnements-sociaux-defavorises-n-1126/</link><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reaffirmer-et-renforcer-la-scolarisation-des-enfants-de-moins-trois-ans-dans-les-environnements-sociaux-defavorises-n-1126/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la scolarisation des enfants de moins de trois ans, en particulier dans les zones défavorisées (urbaines, rurales, de montagne, outre-mer, REP et France Ruralités Revitalisation). Elle fait suite à la baisse des effectifs scolarisés à cet âge et aux difficultés rencontrées par les communes rurales pour maintenir leurs classes, faute de prise en compte des enfants de deux ans dans les prévisions d&amp;rsquo;effectifs. La scolarisation précoce est essentielle pour le développement des enfants, la réduction des inégalités sociales et le maintien des écoles rurales.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Soumettre l’achat de poissons d’élevage pour la pêche de loisir à un taux normal de taxe sur la valeur ajoutée - N° 1130</title><link>https://anfacile.fr/posts/soumettre-lachat-de-poissons-delevage-pour-la-peche-loisir-a-un-taux-normal-taxe-sur-valeur-ajoutee-n-1130/</link><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/soumettre-lachat-de-poissons-delevage-pour-la-peche-loisir-a-un-taux-normal-taxe-sur-valeur-ajoutee-n-1130/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Actuellement, l&amp;rsquo;achat de poissons d&amp;rsquo;élevage pour la pêche de loisir bénéficie d&amp;rsquo;une TVA réduite à 5,5%, comme les produits de première nécessité. Cependant, cette pratique, appelée &amp;ldquo;empoissonnement&amp;rdquo;, est avant tout un loisir et non une activité alimentaire. De plus, elle soulève des questions éthiques concernant la souffrance des poissons et l&amp;rsquo;introduction d&amp;rsquo;espèces non natives. Cette proposition vise à supprimer cet avantage fiscal, car il est contraire à l&amp;rsquo;esprit de la loi, et à soumettre ces achats au taux normal de TVA.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Abaisser la taxe sur la valeur ajoutée sur les transports collectifs ferroviaires afin de favoriser les mobilités durables - N° 1098</title><link>https://anfacile.fr/posts/abaisser-la-taxe-sur-valeur-ajoutee-les-transports-collectifs-ferroviaires-afin-de-favoriser-mobilites-durables-n-1098/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/abaisser-la-taxe-sur-valeur-ajoutee-les-transports-collectifs-ferroviaires-afin-de-favoriser-mobilites-durables-n-1098/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Face à l&amp;rsquo;urgence climatique et à la préoccupation des Français pour l&amp;rsquo;environnement, cette proposition de loi vise à réduire la TVA sur les transports collectifs ferroviaires de 10% à 5,5%. L&amp;rsquo;objectif est de rendre le train plus accessible et d&amp;rsquo;encourager son usage, car il est beaucoup moins polluant que la voiture. Cette mesure permettrait de réduire les émissions de gaz à effet de serre, de soutenir le pouvoir d&amp;rsquo;achat des ménages (notamment les plus modestes), de renforcer le droit à la mobilité pour tous, et de contribuer à l&amp;rsquo;aménagement du territoire en rendant les liaisons ferroviaires plus attractives. La baisse de TVA serait intégralement répercutée sur les prix des billets, et un suivi serait mis en place pour évaluer les effets de cette mesure sur l&amp;rsquo;accessibilité, le report modal et l&amp;rsquo;impact environnemental.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Etablir une journée nationale d’hommage aux victimes du covid-19 - N° 1099</title><link>https://anfacile.fr/posts/etablir-une-journee-nationale-dhommage-aux-victimes-du-covid-19-n-1099/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/etablir-une-journee-nationale-dhommage-aux-victimes-du-covid-19-n-1099/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à honorer les victimes du Covid-19 et à tirer des leçons de la pandémie. Elle propose d&amp;rsquo;instaurer une journée nationale d&amp;rsquo;hommage le 17 mars de chaque année et d&amp;rsquo;organiser un retour d&amp;rsquo;expérience collectif pour renforcer la capacité du pays à faire face aux futures crises.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Journée nationale d&amp;rsquo;hommage (Article 1)&lt;/strong&gt;: Instauration d&amp;rsquo;une journée nationale d&amp;rsquo;hommage aux victimes du Covid-19, commémorée chaque année le 17 mars, date du premier confinement.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Garantir la maintenance des défibrillateurs automatisés externes - N° 1090</title><link>https://anfacile.fr/posts/garantir-la-maintenance-des-defibrillateurs-automatises-externes-n-1090/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/garantir-la-maintenance-des-defibrillateurs-automatises-externes-n-1090/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Chaque année, des dizaines de milliers de personnes sont victimes de mort subite. L&amp;rsquo;utilisation rapide d&amp;rsquo;un défibrillateur (DAE) augmente considérablement les chances de survie. Bien que des lois aient été mises en place pour faciliter l&amp;rsquo;accès aux DAE, un problème majeur persiste : leur maintenance. Une étude récente a montré que près de 60% des DAE audités présentaient des problèmes de fonctionnement, souvent liés à des consommables périmés. Cette proposition de loi vise à renforcer les obligations de maintenance des DAE, en s&amp;rsquo;inspirant notamment des règles applicables aux extincteurs, afin de garantir leur bon fonctionnement et de sauver plus de vies.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Préserver le petit commerce de proximité - N° 1083</title><link>https://anfacile.fr/posts/preserver-le-petit-commerce-de-proximite-n-1083/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/preserver-le-petit-commerce-de-proximite-n-1083/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à protéger le petit commerce de proximité, menacé par la grande distribution et le commerce en ligne. Ces derniers détruisent des emplois, affaiblissent le lien social dans les villes et contribuent à l&amp;rsquo;étalement urbain et à la consommation d&amp;rsquo;énergie fossile. Le texte propose des mesures pour rééquilibrer la concurrence, notamment en abaissant les seuils d&amp;rsquo;autorisation pour les grandes surfaces et les entrepôts logistiques, en encadrant les loyers commerciaux et en augmentant la fiscalité des géants du e-commerce. Il souligne l&amp;rsquo;insuffisance des dispositifs existants et la nécessité d&amp;rsquo;une action forte pour préserver le rôle essentiel du commerce de proximité.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Valoriser le travail et la formation des infirmières et infirmiers - N° 1095</title><link>https://anfacile.fr/posts/valoriser-le-travail-et-la-formation-des-infirmieres-infirmiers-n-1095/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/valoriser-le-travail-et-la-formation-des-infirmieres-infirmiers-n-1095/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la situation des infirmières en France, qui sont essentielles au système de santé mais souffrent d&amp;rsquo;un manque de reconnaissance, de salaires bas et de conditions de travail difficiles. Beaucoup envisagent de quitter la profession. Le texte propose deux axes majeurs : revaloriser financièrement les infirmières en indexant leurs tarifs sur l&amp;rsquo;inflation, et améliorer leur formation en augmentant la durée des études et en adaptant les capacités d&amp;rsquo;accueil des écoles aux besoins réels du pays. L&amp;rsquo;objectif est de garantir une meilleure rémunération, de réduire les abandons de formation et de mieux préparer les futures infirmières, tout en répondant aux exigences européennes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Améliorer la vie professionnelle des femmes par l’encadrement du temps partiel contraint - N° 793</title><link>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-la-vie-professionnelle-des-femmes-par-lencadrement-du-temps-partiel-contraint-n-793/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-la-vie-professionnelle-des-femmes-par-lencadrement-du-temps-partiel-contraint-n-793/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à réduire les inégalités professionnelles, notamment celles qui touchent les femmes, en s&amp;rsquo;attaquant au problème du temps partiel contraint. Beaucoup de femmes sont employées à temps partiel non par choix, mais par contrainte, ce qui entraîne précarité et difficultés à concilier vie professionnelle et vie personnelle. La loi cherche à décourager les employeurs d&amp;rsquo;utiliser excessivement le temps partiel fragmenté et non choisi, en rendant ces pratiques moins avantageuses financièrement et en améliorant les conditions de travail des salariés à temps partiel.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Instaurer une présomption de minorité et interdire les tests osseux - N° 798</title><link>https://anfacile.fr/posts/instaurer-une-presomption-de-minorite-et-interdire-les-tests-osseux-n-798/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/instaurer-une-presomption-de-minorite-et-interdire-les-tests-osseux-n-798/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux protéger les jeunes étrangers qui se déclarent mineurs et qui sont souvent livrés à eux-mêmes en France. Actuellement, beaucoup d&amp;rsquo;entre eux ne sont pas pris en charge par l&amp;rsquo;État, ce qui contredit les droits de l&amp;rsquo;enfant. La loi veut instaurer une présomption de minorité, c&amp;rsquo;est-à-dire considérer ces jeunes comme mineurs tant qu&amp;rsquo;un juge n&amp;rsquo;a pas prouvé le contraire, et interdire les tests osseux pour déterminer leur âge, car ces tests sont peu fiables et ne respectent pas les droits humains.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Pour une pêche française prospère et durable - N° 820</title><link>https://anfacile.fr/posts/pour-une-peche-francaise-prospere-et-durable-n-820/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/pour-une-peche-francaise-prospere-et-durable-n-820/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à moderniser la pêche française pour la rendre plus prospère et durable. Elle s&amp;rsquo;attaque à plusieurs problèmes : la complexité de la gouvernance, le manque de représentativité des petits pêcheurs et des femmes, la difficulté pour les jeunes de s&amp;rsquo;installer, l&amp;rsquo;impact environnemental de certaines techniques de pêche (notamment le chalutage), la dépendance aux énergies fossiles, la concurrence déloyale des produits importés et le besoin de mieux valoriser les produits locaux. L&amp;rsquo;objectif est de concilier les enjeux économiques, sociaux et environnementaux, en favorisant le dialogue, la transparence et l&amp;rsquo;innovation, tout en protégeant les écosystèmes marins et en assurant la souveraineté alimentaire de la France.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Suivre l’application des mesures du Comité interministériel de la mer et évaluer les politiques publiques pour l’économie bleue - N° 810</title><link>https://anfacile.fr/posts/suivre-lapplication-des-mesures-du-comite-interministeriel-de-la-mer-et-evaluer-les-politiques-publiques-pour-leconomie-bleue-n-810/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/suivre-lapplication-des-mesures-du-comite-interministeriel-de-la-mer-et-evaluer-les-politiques-publiques-pour-leconomie-bleue-n-810/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France, en tant que grande puissance maritime, doit se doter des outils nécessaires pour suivre et évaluer ses politiques publiques liées à la mer. Le Comité Interministériel de la Mer (CIMer) définit les orientations, mais il manque un suivi transparent et accessible de l&amp;rsquo;application de ses décisions. Cette proposition de loi vise à rendre ce suivi public et à permettre au Parlement de débattre de l&amp;rsquo;efficacité des actions menées pour l&amp;rsquo;économie bleue.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Abolir la chasse à la marmotte - N° 597</title><link>https://anfacile.fr/posts/abolir-la-chasse-a-marmotte-n-597/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/abolir-la-chasse-a-marmotte-n-597/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La proposition de loi vise à interdire la chasse à la marmotte sur tout le territoire français. Malgré son statut d&amp;rsquo;espèce protégée par la Convention de Berne et son importance écologique et touristique, la marmotte est toujours chassée en France, sans justification de régulation et sans comptage précis de sa population. Les populations de marmottes sont en déclin à cause de l&amp;rsquo;activité humaine et du réchauffement climatique. L&amp;rsquo;interdiction de la chasse est une mesure essentielle pour leur protection, soutenue par l&amp;rsquo;opinion publique, des élus et le secteur touristique.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Créer un corps de fonctionnaires pour les accompagnants d'élèves en situation de handicap - N° 600</title><link>https://anfacile.fr/posts/creer-un-corps-de-fonctionnaires-pour-les-accompagnants-deleves-en-situation-handicap-n-600/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/creer-un-corps-de-fonctionnaires-pour-les-accompagnants-deleves-en-situation-handicap-n-600/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la situation des accompagnants d&amp;rsquo;élèves en situation de handicap (AESH) et, par conséquent, l&amp;rsquo;inclusion scolaire des enfants handicapés. Elle souligne que malgré la loi de 2005 garantissant l&amp;rsquo;accès à l&amp;rsquo;éducation pour tous, de nombreux enfants handicapés sont encore privés d&amp;rsquo;école faute d&amp;rsquo;accompagnement suffisant. Les rapports de la Défenseure des droits et de la médiatrice de l&amp;rsquo;éducation nationale confirment ces difficultés, notamment le manque d&amp;rsquo;AESH et l&amp;rsquo;insuffisance des heures allouées. Les AESH, majoritairement des femmes, sont confrontées à des salaires très bas (environ 800 €/mois pour un temps partiel imposé), une précarité professionnelle due à leur statut contractuel, et un manque de formation. La proposition identifie trois axes d&amp;rsquo;action : créer un corps de fonctionnaires pour les AESH afin de stabiliser leur emploi, garantir un salaire décent en considérant 24 heures de service hebdomadaire comme un temps plein, et renforcer leur formation initiale et continue. Elle critique les mesures gouvernementales précédentes jugées insuffisantes et insiste sur la nécessité de reconnaître pleinement le métier d&amp;rsquo;AESH pour un meilleur accompagnement des élèves.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Protéger les personnes victimes de violences conjugales dans le monde du travail - N° 573</title><link>https://anfacile.fr/posts/proteger-les-personnes-victimes-de-violences-conjugales-dans-le-monde-du-travail-n-573/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proteger-les-personnes-victimes-de-violences-conjugales-dans-le-monde-du-travail-n-573/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à protéger les personnes victimes de violences conjugales dans le monde du travail. Elle part du constat que la peur de perdre son emploi et ses revenus est un frein majeur pour les victimes qui souhaitent quitter une relation violente. Le texte propose des mesures pour garantir leur indépendance financière et leur permettre d&amp;rsquo;effectuer les démarches nécessaires, en s&amp;rsquo;appuyant sur les recommandations de l&amp;rsquo;Organisation Internationale du Travail (OIT) et les pratiques d&amp;rsquo;autres pays. Il souligne également le rôle crucial du lieu de travail et des représentants du personnel dans la prise en charge de ces violences.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Suppression du délai de carence - N° 603</title><link>https://anfacile.fr/posts/suppression-du-delai-de-carence-n-603/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/suppression-du-delai-de-carence-n-603/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à supprimer le délai de carence pour les arrêts maladie, c&amp;rsquo;est-à-dire la période pendant laquelle un salarié malade n&amp;rsquo;est pas indemnisé. Les auteurs s&amp;rsquo;opposent à l&amp;rsquo;idée d&amp;rsquo;allonger ce délai, notamment dans la fonction publique, arguant que les chiffres d&amp;rsquo;absentéisme sont biaisés par la crise du Covid-19 et que la fonction publique n&amp;rsquo;est pas plus absente que le privé. Ils soulignent que le délai de carence pénalise les travailleurs les plus précaires, les pousse à travailler malades (ce qui est un risque de santé publique) et n&amp;rsquo;a pas prouvé son efficacité pour réduire l&amp;rsquo;absentéisme. L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;harmoniser le droit par le haut, en supprimant ce délai pour tous, afin de garantir plus de justice sociale et de protéger la santé publique.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Protéger durablement la qualité de l'eau potable - N° 502</title><link>https://anfacile.fr/posts/proteger-durablement-la-qualite-de-leau-potable-n-502/</link><pubDate>Fri, 15 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proteger-durablement-la-qualite-de-leau-potable-n-502/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à protéger la qualité de l&amp;rsquo;eau potable en France, face à une contamination généralisée par les pesticides et nitrates, qui représente un risque pour la santé humaine et l&amp;rsquo;environnement. Malgré les dispositifs existants, l&amp;rsquo;échec est patent, et les coûts de dépollution sont très élevés. La loi propose des mesures fortes pour inverser la tendance, notamment en responsabilisant les pollueurs et en accompagnant la transition agroécologique des agriculteurs.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Pour plus de sport et moins de sucre - N° 558</title><link>https://anfacile.fr/posts/pour-plus-de-sport-et-moins-sucre-n-558/</link><pubDate>Thu, 14 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/pour-plus-de-sport-et-moins-sucre-n-558/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à transformer l&amp;rsquo;engouement pour le sport suite aux Jeux Olympiques et Paralympiques de Paris 2024 en un héritage durable. Elle souligne l&amp;rsquo;importance de l&amp;rsquo;activité physique pour la santé publique et l&amp;rsquo;intégration sociale, tout en alertant sur les problèmes de sédentarité et de surpoids croissants en France, notamment chez les enfants, liés à une consommation excessive de sucre. Le texte met en lumière les inégalités sociales face à la pratique sportive et à une alimentation saine. Il propose de renforcer le dispositif &amp;ldquo;Pass&amp;rsquo;Sport&amp;rdquo; pour le rendre plus accessible et efficace, et de financer cette mesure par une nouvelle taxe sur les boissons sucrées, inspirée du modèle britannique, jugé plus incitatif.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Le droit à l’eau et à l’assainissement comme un droit humain fondamental - N° 549</title><link>https://anfacile.fr/posts/le-droit-a-leau-et-lassainissement-comme-un-humain-fondamental-n-549/</link><pubDate>Tue, 12 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/le-droit-a-leau-et-lassainissement-comme-un-humain-fondamental-n-549/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à ajouter le droit à l&amp;rsquo;eau et à l&amp;rsquo;assainissement dans la Charte de l&amp;rsquo;environnement, qui fait partie de la Constitution française. Elle s&amp;rsquo;appuie sur une résolution des Nations Unies de 2010 qui reconnaît ce droit comme essentiel à la vie et aux droits humains. Le texte explique que ce droit est déjà reconnu par de nombreux pays et conventions internationales, mais qu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;est pas suffisamment protégé en France, malgré quelques avancées juridiques. L&amp;rsquo;objectif est de donner une valeur constitutionnelle à ce droit pour le rendre plus effectif et opposable, notamment face aux problèmes d&amp;rsquo;accès à l&amp;rsquo;eau potable et à l&amp;rsquo;assainissement dans certaines régions ou pour certaines populations.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Responsabilité des donneurs d’ordre vis-à-vis des sous-traitants, des emplois et des territoires - N° 505</title><link>https://anfacile.fr/posts/responsabilite-des-donneurs-dordre-vis-a-sous-traitants-emplois-et-territoires-n-505/</link><pubDate>Wed, 30 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/responsabilite-des-donneurs-dordre-vis-a-sous-traitants-emplois-et-territoires-n-505/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la responsabilité des grandes entreprises (donneurs d&amp;rsquo;ordre) envers leurs sous-traitants, leurs employés et les territoires. Elle est née de l&amp;rsquo;expérience de l&amp;rsquo;entreprise GM&amp;amp;S La Souterraine, qui a subi les conséquences du désengagement de ses donneurs d&amp;rsquo;ordre. Le texte cherche à corriger le déséquilibre de pouvoir entre donneurs d&amp;rsquo;ordre et sous-traitants en imposant de nouvelles obligations aux premiers, notamment en matière de protection sociale, économique et environnementale. Il propose d&amp;rsquo;intégrer les sous-traitants dans les décisions stratégiques des donneurs d&amp;rsquo;ordre, de les associer aux plans de sauvegarde de l&amp;rsquo;emploi, de les protéger contre les licenciements collectifs et le non-paiement des salaires, et d&amp;rsquo;étendre la responsabilité environnementale des donneurs d&amp;rsquo;ordre. La proposition vise également à encadrer les contrats de sous-traitance et à limiter la sous-traitance en cascade.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Abroger la réforme de la gouvernance de la sûreté nucléaire et de la radioprotection portant le démantèlement de l’IRSN - N° 340</title><link>https://anfacile.fr/posts/abroger-la-reforme-de-gouvernance-surete-nucleaire-et-radioprotection-portant-le-demantelement-lirsn-n-340/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/abroger-la-reforme-de-gouvernance-surete-nucleaire-et-radioprotection-portant-le-demantelement-lirsn-n-340/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à annuler une loi récente (mai 2024) qui a réorganisé la sûreté nucléaire en France. Les auteurs estiment que cette réforme, qui fusionne l&amp;rsquo;Institut de radioprotection et de sûreté nucléaire (IRSN) avec l&amp;rsquo;Autorité de sûreté nucléaire (ASN), est dangereuse. Ils craignent que cette fusion ne compromette l&amp;rsquo;indépendance de l&amp;rsquo;expertise scientifique, la qualité des analyses, la transparence et la confiance du public, en concentrant les pouvoirs d&amp;rsquo;expertise et de décision au sein d&amp;rsquo;une seule entité. Ils soulignent que le système actuel, basé sur une séparation claire entre expertise et décision, est reconnu internationalement et essentiel pour la sécurité nucléaire en France.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Création d’une contribution de solidarité sur les superprofits des entreprises pétro-gazières - N° 395</title><link>https://anfacile.fr/posts/creation-dune-contribution-de-solidarite-sur-les-superprofits-des-entreprises-petro-gazieres-n-395/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/creation-dune-contribution-de-solidarite-sur-les-superprofits-des-entreprises-petro-gazieres-n-395/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à créer une taxe sur les bénéfices exceptionnels des entreprises pétrolières et gazières. L&amp;rsquo;objectif est de financer la transition écologique et les services publics, de faire payer les pollueurs pour les dégâts qu&amp;rsquo;ils causent, et de réduire l&amp;rsquo;attractivité des investissements dans les énergies fossiles. Les auteurs estiment que la précédente taxe similaire n&amp;rsquo;a pas été assez efficace et proposent des modifications pour augmenter son rendement.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Expérimentation vers l'instauration d'une sécurité sociale de l'alimentation - N° 386</title><link>https://anfacile.fr/posts/experimentation-vers-linstauration-dune-securite-sociale-de-lalimentation-n-386/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/experimentation-vers-linstauration-dune-securite-sociale-de-lalimentation-n-386/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le système alimentaire actuel en France est en crise : malgré une production abondante, de nombreux agriculteurs vivent sous le seuil de pauvreté et une grande partie de la population souffre de précarité alimentaire. L&amp;rsquo;aide alimentaire actuelle est insuffisante et ne résout pas les problèmes de fond. Cette proposition de loi vise à expérimenter, pendant cinq ans, un nouveau modèle inspiré de la sécurité sociale, pour garantir un accès universel à une alimentation saine et de qualité, tout en assurant un revenu digne aux producteurs et en favorisant une agriculture respectueuse de l&amp;rsquo;environnement. L&amp;rsquo;objectif est de passer d&amp;rsquo;une logique d&amp;rsquo;aide à une logique de droit, avec une gestion démocratique et un financement partagé.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Instauration d'un revenu de remplacement pour les artistes-auteurs temporairement privés de ressources - N° 442</title><link>https://anfacile.fr/posts/instauration-dun-revenu-de-remplacement-pour-les-artistes-auteurs-temporairement-prives-ressources-n-442/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/instauration-dun-revenu-de-remplacement-pour-les-artistes-auteurs-temporairement-prives-ressources-n-442/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à instaurer un revenu de remplacement pour les artistes-auteurs qui se retrouvent temporairement sans ressources. Elle souligne l&amp;rsquo;importance des artistes-auteurs pour la vie culturelle et la nécessité de mieux protéger leur travail, souvent précaire et discontinu. Le texte rappelle les avancées passées en matière de protection sociale des artistes, mais insiste sur les lacunes actuelles, notamment l&amp;rsquo;absence de droit aux congés payés ou au chômage. Face à la nature irrégulière de leurs revenus et aux défis posés par l&amp;rsquo;intelligence artificielle, la proposition suggère de rattacher ce nouveau dispositif à l&amp;rsquo;assurance chômage (Unédic), financé par une cotisation des diffuseurs, pour garantir un revenu minimum aux artistes-auteurs en période d&amp;rsquo;inactivité.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Instaurer un moratoire sur les projets d’infrastructures routières et autoroutières - N° 455</title><link>https://anfacile.fr/posts/instaurer-un-moratoire-sur-les-projets-dinfrastructures-routieres-et-autoroutieres-n-455/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/instaurer-un-moratoire-sur-les-projets-dinfrastructures-routieres-et-autoroutieres-n-455/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France fait face à des défis environnementaux majeurs (changement climatique, perte de biodiversité) exacerbés par les infrastructures routières qui sont une source importante d&amp;rsquo;émissions de gaz à effet de serre et de destruction des écosystèmes. Malgré un réseau routier déjà très dense, de nouveaux projets continuent d&amp;rsquo;être développés, souvent en contradiction avec les objectifs climatiques et environnementaux du pays. Ces projets ont des coûts financiers, sanitaires et environnementaux élevés, et ne garantissent pas un accès équitable à la mobilité pour tous. L&amp;rsquo;électrification des véhicules ne suffit pas à résoudre le problème. De nombreux projets sont contestés par des scientifiques et la société civile. Cette proposition de loi vise à instaurer un moratoire sur ces projets pour réévaluer leur pertinence et réorienter les investissements vers des solutions de transport plus durables et respectueuses de l&amp;rsquo;environnement.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lutter contre l’ubérisation et le recours au faux statut de travailleuse et de travailleur indépendant par l’instauration d’une présomption de salariat - N° 441</title><link>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-luberisation-et-le-recours-au-faux-statut-de-travailleuse-travailleur-independant-par-linstauration-dune-presomption-salariat-n-441/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-luberisation-et-le-recours-au-faux-statut-de-travailleuse-travailleur-independant-par-linstauration-dune-presomption-salariat-n-441/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à lutter contre l&amp;rsquo;&amp;ldquo;ubérisation&amp;rdquo; du travail, qui consiste à faire passer des salariés pour des travailleurs indépendants, notamment via les plateformes numériques. Elle s&amp;rsquo;appuie sur les conclusions d&amp;rsquo;un rapport parlementaire et sur la jurisprudence qui reconnaît le lien de subordination entre les plateformes et leurs travailleurs. L&amp;rsquo;objectif est de mettre fin à la fraude sociale, à la concurrence déloyale et à la précarité des travailleurs en instaurant une présomption de salariat. Cela signifie que les travailleurs des plateformes seront considérés comme salariés par défaut, et ce sera aux plateformes de prouver qu&amp;rsquo;ils sont réellement indépendants. La proposition vise également à donner plus de pouvoirs à l&amp;rsquo;inspection du travail pour requalifier les faux indépendants et sanctionner les entreprises qui ne respectent pas la loi, y compris par des amendes et des fermetures temporaires. Elle s&amp;rsquo;inscrit dans la lignée d&amp;rsquo;une directive européenne récente, mais cherche à aller plus loin pour garantir les droits des travailleurs et la pérennité du système de protection sociale français.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Pour un héritage vivant des jeux Olympiques et Paralympiques : mesures de soutien aux bénévoles des clubs sportifs, artisans au quotidien du "sport pour tous" - N° 332</title><link>https://anfacile.fr/posts/pour-un-heritage-vivant-des-jeux-olympiques-et-paralympiques-mesures-de-soutien-aux-benevoles-clubs-sportifs-artisans-au-quotidien-du-sport-tous-n-332/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/pour-un-heritage-vivant-des-jeux-olympiques-et-paralympiques-mesures-de-soutien-aux-benevoles-clubs-sportifs-artisans-au-quotidien-du-sport-tous-n-332/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Les Jeux Olympiques et Paralympiques ont été une réussite pour la France, mais l&amp;rsquo;héritage promis par le Président de la République ne semble pas inclure les 3,5 millions de bénévoles des clubs sportifs, pourtant essentiels au sport pour tous. Ces bénévoles sont de plus en plus découragés par la charge administrative, le manque de soutien de l&amp;rsquo;État et la diminution des subventions, ce qui fragilise le sport populaire. La proposition de loi vise à soutenir ces bénévoles et à rendre le sport plus accessible, notamment pour les enfants issus de milieux défavorisés, en simplifiant les démarches administratives, en reconnaissant le statut des dirigeants associatifs et en finançant des activités sportives pour tous.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Promouvoir l’interconnexion ferroviaire des plateformes logistiques, le transfert modal et la transition écologique - N° 381</title><link>https://anfacile.fr/posts/promouvoir-linterconnexion-ferroviaire-des-plateformes-logistiques-le-transfert-modal-et-la-transition-ecologique-n-381/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/promouvoir-linterconnexion-ferroviaire-des-plateformes-logistiques-le-transfert-modal-et-la-transition-ecologique-n-381/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Malgré les discours politiques favorables au fret ferroviaire, les actions concrètes pour le développer sont insuffisantes. La libéralisation du secteur a entraîné un déclin du fret ferroviaire en France, avec un transfert massif de marchandises vers le transport routier, ce qui a des conséquences négatives sur l&amp;rsquo;environnement et la santé. Face à l&amp;rsquo;urgence climatique et sanitaire, il est crucial de repenser la logistique du transport de marchandises en favorisant le rail, notamment en connectant les plateformes logistiques au réseau ferroviaire pour réduire l&amp;rsquo;impact des camions.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Reconnaître la pénibilité des métiers féminisés - N° 415</title><link>https://anfacile.fr/posts/reconnaitre-la-penibilite-des-metiers-feminises-n-415/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reconnaitre-la-penibilite-des-metiers-feminises-n-415/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux reconnaître la pénibilité des métiers majoritairement exercés par les femmes, souvent sous-estimée et peu prise en compte par le Code du travail. Ces métiers, essentiels mais sous-valorisés (soin, éducation, nettoyage, etc.), exposent à des risques professionnels spécifiques (troubles musculo-squelettiques, contraintes émotionnelles) qui sont invisibilisés par des critères de pénibilité historiquement basés sur des métiers masculins. La loi propose d&amp;rsquo;intégrer ces spécificités pour une meilleure protection des femmes, notamment en matière de reconnaissance des accidents du travail et des maladies professionnelles, et pour l&amp;rsquo;accès aux droits à la retraite.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Reconnaître les victimes d’accidents d’ascenseurs et leur garantir une indemnisation - N° 416</title><link>https://anfacile.fr/posts/reconnaitre-les-victimes-daccidents-dascenseurs-et-leur-garantir-une-indemnisation-n-416/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reconnaitre-les-victimes-daccidents-dascenseurs-et-leur-garantir-une-indemnisation-n-416/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la situation des victimes d&amp;rsquo;accidents d&amp;rsquo;ascenseurs en France. Le parc d&amp;rsquo;ascenseurs est vieillissant et les accidents, parfois mortels, sont fréquents. Actuellement, il est difficile pour les victimes d&amp;rsquo;obtenir réparation car la responsabilité est diluée et le parcours judiciaire est long. La loi Badinter de 1985 a établi un régime de responsabilité sans faute et une indemnisation pour les victimes d&amp;rsquo;accidents de la route. Cette proposition de loi souhaite étendre ce principe aux accidents d&amp;rsquo;ascenseurs, en rendant le propriétaire du bâtiment responsable, et en permettant au Fonds de Garantie des Assurances Obligatoires de Dommages (FGAO) d&amp;rsquo;indemniser les victimes si le propriétaire n&amp;rsquo;est pas assuré. L&amp;rsquo;objectif est de garantir un droit à indemnisation effectif pour les victimes et d&amp;rsquo;inciter à une meilleure maintenance des ascenseurs.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Optimiser la protection et l'accompagnement des parents d'enfants atteints de cancers, de maladies graves et de handicaps - N° 277</title><link>https://anfacile.fr/posts/optimiser-la-protection-et-laccompagnement-des-parents-denfants-atteints-de-cancers-maladies-graves-handicaps-n-277/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/optimiser-la-protection-et-laccompagnement-des-parents-denfants-atteints-de-cancers-maladies-graves-handicaps-n-277/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à aider les parents d&amp;rsquo;enfants atteints de maladies graves ou de handicaps. Actuellement, ces familles subissent une double peine : en plus de la maladie, elles font face à des difficultés financières (baisse de revenus, augmentation des dépenses) et administratives (délais d&amp;rsquo;attente longs pour les aides). Les aides existantes sont souvent inadaptées et les associations ne peuvent pas remplacer l&amp;rsquo;État. L&amp;rsquo;objectif est de renforcer la protection et l&amp;rsquo;accompagnement de ces parents.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Ordonnance verte - N° 258</title><link>https://anfacile.fr/posts/ordonnance-verte-n-258/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/ordonnance-verte-n-258/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à lutter contre les perturbateurs endocriniens, des substances chimiques qui affectent la santé humaine, notamment la reproduction, la thyroïde et peuvent causer des cancers. Elle s&amp;rsquo;inspire d&amp;rsquo;une expérimentation réussie à Strasbourg, l&amp;rsquo;&amp;ldquo;ordonnance verte&amp;rdquo;, qui propose des ateliers d&amp;rsquo;information et des paniers de fruits et légumes biologiques aux femmes enceintes. L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;étendre ce dispositif au niveau national, en l&amp;rsquo;intégrant à la Sécurité sociale, pour protéger la population, soutenir l&amp;rsquo;agriculture biologique et réduire les coûts de santé liés à l&amp;rsquo;exposition à ces substances.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Programmation énergie-climat - N° 251</title><link>https://anfacile.fr/posts/programmation-energie-climat-n-251/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/programmation-energie-climat-n-251/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La proposition de loi vise à renforcer les objectifs climatiques et énergétiques de la France face à l&amp;rsquo;urgence du changement climatique. Elle souligne que les engagements actuels sont insuffisants pour atteindre les objectifs de l&amp;rsquo;Accord de Paris et que la France doit se doter de nouvelles lois pour accélérer la transition énergétique, réduire les émissions de gaz à effet de serre, diminuer la consommation d&amp;rsquo;énergie et développer les énergies renouvelables. L&amp;rsquo;absence d&amp;rsquo;une telle loi freine les investissements et la mobilisation des acteurs.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Rendre définitive l’interdiction des néonicotinoïdes ainsi que la production, le transport et le stockage de pesticides non approuvés dans l’Union européenne - N° 266</title><link>https://anfacile.fr/posts/rendre-definitive-linterdiction-des-neonicotinoides-ainsi-que-la-production-le-transport-et-stockage-de-pesticides-non-approuves-dans-lunion-europeenne-n-266/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/rendre-definitive-linterdiction-des-neonicotinoides-ainsi-que-la-production-le-transport-et-stockage-de-pesticides-non-approuves-dans-lunion-europeenne-n-266/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à protéger la biodiversité, notamment les insectes, en interdisant définitivement les néonicotinoïdes, des pesticides très nocifs. Elle abroge une loi de 2020 qui avait permis des dérogations pour leur utilisation sur les betteraves sucrières, suite à une décision de la Cour de justice de l&amp;rsquo;Union européenne qui a jugé ces dérogations illégales. La proposition cherche également à combler une lacune de la loi en interdisant la production, le transport et le stockage de substances actives de pesticides non approuvées dans l&amp;rsquo;Union européenne, même si elles sont destinées à l&amp;rsquo;exportation, pour éviter que la France ne contribue à la pollution ailleurs.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>