<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Marie Mesmeur on Assemblée Facile</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/auteurs/marie-mesmeur/</link><description>Recent content in Marie Mesmeur on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.148.2</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/auteurs/marie-mesmeur/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Abolir les combats de vaches d’Hérens - N° 1713</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/abolir-les-combats-de-vaches-dherens-n-1713/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/abolir-les-combats-de-vaches-dherens-n-1713/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à interdire les combats de vaches d&amp;rsquo;Hérens, une pratique récente en France (moins de 30 ans) et donc non traditionnelle. Ces combats sont considérés comme de la maltraitance animale en raison du stress lié au transport, des blessures potentielles, du bruit et de la foule. Les vaches, souvent gestantes, sont forcées de se battre, parfois même des veaux. Bien que ne causant pas la mort, ces spectacles sont source de souffrance et peuvent être dangereux pour le public. L&amp;rsquo;impact économique est minime, et une pétition citoyenne a recueilli plus de 50 000 signatures pour leur interdiction. L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;aligner la législation sur la protection animale et d&amp;rsquo;interdire expressément ces combats.&lt;/p></description></item><item><title>Abroger Parcoursup et restaurer un droit d’accès à l’enseignement supérieur pour tous les titulaires d’un baccalauréat ou diplôme équivalent - N° 1740</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/abroger-parcoursup-et-restaurer-un-droit-dacces-a-lenseignement-superieur-pour-tous-les-titulaires-dun-baccalaureat-ou-diplome-equivalent-n-1740/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/abroger-parcoursup-et-restaurer-un-droit-dacces-a-lenseignement-superieur-pour-tous-les-titulaires-dun-baccalaureat-ou-diplome-equivalent-n-1740/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à abroger Parcoursup, une plateforme d&amp;rsquo;accès à l&amp;rsquo;enseignement supérieur mise en place en 2018. Les auteurs estiment que Parcoursup, loin de simplifier l&amp;rsquo;accès à l&amp;rsquo;université, a créé un système de sélection opaque, inégalitaire et anxiogène. Ils dénoncent le manque de transparence des critères de sélection, l&amp;rsquo;augmentation du nombre de jeunes sans affectation, et une sélection sociale systémique qui favorise les milieux les plus aisés. Selon eux, Parcoursup est un outil d&amp;rsquo;auto-censure pour les bacheliers les moins armés et participe à une vision élitiste de l&amp;rsquo;enseignement supérieur, masquant la pénurie de places et le sous-financement des universités. La proposition de loi affirme que l&amp;rsquo;abolition de Parcoursup est nécessaire pour garantir un égal accès à l&amp;rsquo;instruction, conformément à la Constitution, et appelle à un investissement massif dans l&amp;rsquo;enseignement supérieur pour permettre à tous les bacheliers d&amp;rsquo;accéder à l&amp;rsquo;université de leur choix, faisant de l&amp;rsquo;université un bien commun et non une marchandise.&lt;/p></description></item><item><title>Adapter les logements aux fortes chaleurs et protéger leurs occupants - N° 1735</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/adapter-les-logements-aux-fortes-chaleurs-et-proteger-leurs-occupants-n-1735/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/adapter-les-logements-aux-fortes-chaleurs-et-proteger-leurs-occupants-n-1735/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>La proposition de loi vise à adapter les logements français aux fortes chaleurs et à protéger leurs occupants, face à l&amp;rsquo;augmentation des vagues de chaleur et de leurs conséquences sanitaires et économiques. Elle souligne l&amp;rsquo;urgence d&amp;rsquo;agir, notamment pour les populations les plus vulnérables et les logements mal isolés. Le texte propose d&amp;rsquo;élargir la définition de la précarité énergétique à la chaleur excessive, d&amp;rsquo;assurer un service minimum d&amp;rsquo;électricité pour tous, d&amp;rsquo;intégrer le confort d&amp;rsquo;été dans les rénovations et les diagnostics immobiliers, de faciliter l&amp;rsquo;installation de protections solaires et de brasseurs d&amp;rsquo;air, et d&amp;rsquo;adapter les règles d&amp;rsquo;urbanisme et de copropriété pour lever les freins à ces adaptations.&lt;/p></description></item><item><title>Améliorer la reconnaissance et l’indemnisation des victimes de pesticides - N° 1748</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/ameliorer-la-reconnaissance-et-lindemnisation-des-victimes-de-pesticides-n-1748/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/ameliorer-la-reconnaissance-et-lindemnisation-des-victimes-de-pesticides-n-1748/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à améliorer la reconnaissance et l&amp;rsquo;indemnisation des victimes de pesticides en France. Elle souligne les dangers des pesticides pour la santé humaine (empoisonnements, maladies professionnelles chez les agriculteurs, impacts sur les riverains et les enfants) et l&amp;rsquo;environnement. Malgré la création d&amp;rsquo;un Fonds d&amp;rsquo;indemnisation (FIVP), les démarches sont complexes et le nombre de victimes reconnues est sous-estimé. Le texte critique le manque d&amp;rsquo;information et d&amp;rsquo;accompagnement des victimes, les différences entre régimes de sécurité sociale, et le fait que l&amp;rsquo;indemnisation ne débute pas dès la première constatation médicale. Il dénonce également le financement insuffisant du FIVP par les fabricants de pesticides et leur présence au sein du conseil de gestion, créant un conflit d&amp;rsquo;intérêts. La proposition de loi cherche à renforcer le principe du pollueur-payeur et à simplifier les procédures pour les victimes.&lt;/p></description></item><item><title>Faire du nombre d’accidents du travail un critère de sélection dans l’accès aux marchés publics - N° 1739</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/faire-du-nombre-daccidents-travail-un-critere-de-selection-dans-lacces-aux-marches-publics-n-1739/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/faire-du-nombre-daccidents-travail-un-critere-de-selection-dans-lacces-aux-marches-publics-n-1739/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>La France a un taux d&amp;rsquo;accidents du travail mortels parmi les plus élevés d&amp;rsquo;Europe. Ces accidents touchent particulièrement les ouvriers et les intérimaires. Les moyens de prévention et de contrôle sont insuffisants. Le système actuel des marchés publics favorise les entreprises qui réduisent les coûts de sécurité. Cette proposition vise à intégrer le nombre d&amp;rsquo;accidents du travail et les mesures de prévention comme critères de sélection pour les marchés publics, afin de réduire les accidents et maladies professionnelles.&lt;/p></description></item><item><title>Favoriser l'accès aux pharmacies en milieu rural - N° 1745</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/favoriser-lacces-aux-pharmacies-en-milieu-rural-n-1745/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/favoriser-lacces-aux-pharmacies-en-milieu-rural-n-1745/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>La proposition de loi vise à lutter contre la désertification médicale en milieu rural, aggravée par la diminution du nombre de pharmacies. Les pharmacies sont essentielles pour l&amp;rsquo;accès aux soins, la prévention et le désengorgement du système de santé. L&amp;rsquo;ordonnance de 2018 a créé un seuil de 2 000 habitants pour l&amp;rsquo;ouverture d&amp;rsquo;une pharmacie, excluant 80% des communes françaises. Cette proposition abaisse ce seuil à 500 habitants pour faciliter l&amp;rsquo;installation de nouvelles officines et maintenir un maillage territorial de proximité.&lt;/p></description></item><item><title>Garantir la gratuité des parkings des établissements publics de santé - N° 1729</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/garantir-la-gratuite-des-parkings-etablissements-publics-de-sante-n-1729/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/garantir-la-gratuite-des-parkings-etablissements-publics-de-sante-n-1729/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à rendre gratuits les parkings des hôpitaux publics. Elle dénonce la privatisation croissante de ces parkings, qui entraîne des coûts élevés pour les usagers et constitue une barrière à l&amp;rsquo;accès aux soins, en contradiction avec le principe de non-discrimination. Les auteurs soulignent que les frais de stationnement s&amp;rsquo;ajoutent aux difficultés des patients et de leurs proches, et que de nombreuses associations et pétitions réclament cette gratuité. La proposition vise à garantir un accès équitable aux soins en rétablissant la gratuité totale des parkings des établissements publics de santé, sans condition de moyens, et en prévoyant une indemnisation par l&amp;rsquo;État pour les hôpitaux concernés.&lt;/p></description></item><item><title>Garantir la libre expression du droit syndical par la mise à disposition et la protection des bourses du travail et des locaux permettant l’exercice du droit syndical à titre gracieux aux organisations syndicales afin d’assurer l'effectivité du droit - N° 1703</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/garantir-la-libre-expression-du-droit-syndical-par-mise-a-disposition-et-protection-des-bourses-travail-locaux-permettant-lexercice-titre-gracieux-aux-organisations-syndicales-afin-dassurer-leffectivite-n-1703/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/garantir-la-libre-expression-du-droit-syndical-par-mise-a-disposition-et-protection-des-bourses-travail-locaux-permettant-lexercice-titre-gracieux-aux-organisations-syndicales-afin-dassurer-leffectivite-n-1703/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à protéger et à renforcer le rôle des bourses du travail et des maisons des syndicats, lieux historiques et symboliques de l&amp;rsquo;organisation ouvrière et des luttes sociales en France. Elle souligne que ces lieux, initialement conçus pour structurer l&amp;rsquo;action syndicale, la formation et l&amp;rsquo;aide aux travailleurs, ont vu leur rôle et leur dénomination s&amp;rsquo;éroder au fil du temps, souvent au profit d&amp;rsquo;autres usages ou par des expulsions. La proposition dénonce la destruction du patrimoine matériel et immatériel lié à ces lieux, et la remise en cause de la gratuité de leur mise à disposition aux syndicats par certaines municipalités. Elle cherche à sanctuariser ces espaces en les reconnaissant comme des lieux essentiels à l&amp;rsquo;exercice du droit syndical, un droit à valeur constitutionnelle, et en obligeant les collectivités territoriales à les mettre à disposition gratuitement et de manière pérenne aux organisations syndicales, tout en reconnaissant leur mission de service public et en protégeant leur architecture.&lt;/p></description></item><item><title>Introduire un congé climatique pour les parents d’élèves - N° 1747</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/introduire-un-conge-climatique-pour-les-parents-deleves-n-1747/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/introduire-un-conge-climatique-pour-les-parents-deleves-n-1747/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Face à la multiplication des événements climatiques extrêmes (canicules, inondations, incendies, etc.) qui mettent en péril la sécurité des enfants, cette proposition de loi vise à permettre aux parents de s&amp;rsquo;absenter de leur travail pour s&amp;rsquo;occuper de leurs enfants de moins de 16 ans lorsque leur établissement scolaire est fermé en raison de ces événements. Ce congé serait rémunéré, à l&amp;rsquo;image de ce qui a été fait pour les parents d&amp;rsquo;enfants malades du Covid, afin de garantir la protection des plus jeunes et de soutenir les familles.&lt;/p></description></item><item><title>Lutter contre la précarité menstruelle - N° 1736</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/lutter-contre-la-precarite-menstruelle-n-1736/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/lutter-contre-la-precarite-menstruelle-n-1736/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à lutter contre la précarité menstruelle, un problème qui touche de plus en plus de personnes en France. Elle met en lumière le coût économique, sanitaire et écologique des protections menstruelles, ainsi que les conséquences sur la santé et la vie quotidienne des personnes concernées. Malgré des mesures existantes comme la baisse de la TVA ou le remboursement partiel pour les moins de 26 ans, ces initiatives sont jugées insuffisantes et inadaptées à toutes les situations. La proposition souhaite étendre le remboursement des protections menstruelles par la Sécurité sociale à toutes les personnes menstruées, sans condition d&amp;rsquo;âge ou de couverture santé, afin de garantir un accès universel et de permettre le choix des protections les plus adaptées.&lt;/p></description></item><item><title>Lutter contre les arnaques de l’enseignement supérieur privé lucratif - N° 1749</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/lutter-contre-les-arnaques-de-lenseignement-superieur-prive-lucratif-n-1749/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/lutter-contre-les-arnaques-de-lenseignement-superieur-prive-lucratif-n-1749/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Le secteur public de l&amp;rsquo;enseignement supérieur est en grande difficulté financière à cause de coupes budgétaires, ce qui a entraîné une augmentation de la pauvreté étudiante et une dégradation des conditions d&amp;rsquo;études. Pendant ce temps, l&amp;rsquo;enseignement supérieur privé lucratif se développe rapidement, notamment grâce à des subventions massives pour l&amp;rsquo;apprentissage, qui profitent davantage aux entreprises et aux formations privées qu&amp;rsquo;aux étudiants les plus fragiles. Ce secteur privé lucratif est mal encadré juridiquement, ce qui rend difficile de connaître son ampleur réelle et favorise des pratiques commerciales trompeuses. Des enquêtes récentes ont révélé des dérives, comme des frais exorbitants, une qualité d&amp;rsquo;enseignement médiocre et des promesses d&amp;rsquo;insertion professionnelle trompeuses. La proposition de loi vise à mieux définir et interdire l&amp;rsquo;enseignement supérieur privé à but lucratif, à encadrer les contrats de formation et à renforcer les sanctions contre les arnaques, afin de protéger le service public de l&amp;rsquo;enseignement supérieur et les étudiants.&lt;/p></description></item><item><title>Mesures d’urgence visant à garantir l'accès aux loisirs et à la fraîcheur pendant les épisodes caniculaires - N° 1731</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/mesures-durgence-visant-a-garantir-lacces-aux-loisirs-et-la-fraicheur-pendant-les-episodes-caniculaires-n-1731/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/mesures-durgence-visant-a-garantir-lacces-aux-loisirs-et-la-fraicheur-pendant-les-episodes-caniculaires-n-1731/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à garantir l&amp;rsquo;accès aux loisirs et à la fraîcheur pour tous pendant les épisodes de canicule, qui sont de plus en plus fréquents en raison du réchauffement climatique. Elle souligne que les ménages modestes sont les plus touchés par la chaleur et ont moins accès aux moyens de se rafraîchir (vacances, lieux climatisés). Le texte met en évidence les inégalités d&amp;rsquo;accès aux vacances, aux transports (coût de l&amp;rsquo;essence, péages), et aux lieux culturels (cinémas, musées) et sportifs (piscines publiques) dont les prix ont augmenté. L&amp;rsquo;objectif est de rendre ces lieux accessibles à tous pour lutter contre l&amp;rsquo;exclusion et offrir des refuges contre la chaleur.&lt;/p></description></item><item><title>Sécuriser le développement de l’éolien en mer en France - N° 1710</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/securiser-le-developpement-de-leolien-en-mer-france-n-1710/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/securiser-le-developpement-de-leolien-en-mer-france-n-1710/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>La France manque d&amp;rsquo;une stratégie claire pour l&amp;rsquo;énergie, ce qui pénalise les entreprises de la transition énergétique, notamment l&amp;rsquo;éolien en mer. Des usines sont menacées de fermeture et des emplois sont perdus faute de commandes. Pourtant, l&amp;rsquo;éolien en mer est essentiel pour l&amp;rsquo;indépendance énergétique du pays et pour atteindre les objectifs de production d&amp;rsquo;énergie renouvelable. Cette proposition de loi vise à permettre le lancement rapide d&amp;rsquo;un appel d&amp;rsquo;offres pour de nouveaux parcs éoliens en mer, afin de relancer la filière et d&amp;rsquo;atteindre les objectifs fixés par le gouvernement, même si cela dépasse les objectifs actuels de la programmation énergétique.&lt;/p></description></item><item><title>Simplifier l’échelle des peines et à la création d’une peine de probation et d’inclusion - N° 1746</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/simplifier-lechelle-des-peines-et-a-la-creation-dune-peine-de-probation-dinclusion-n-1746/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/simplifier-lechelle-des-peines-et-a-la-creation-dune-peine-de-probation-dinclusion-n-1746/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à réformer le système pénal français en remettant en question l&amp;rsquo;efficacité de la prison, souvent inefficace et source de récidive. Elle propose de simplifier l&amp;rsquo;échelle des peines et de créer une nouvelle peine autonome, la &amp;ldquo;peine de probation et d&amp;rsquo;inclusion&amp;rdquo;, pour favoriser la réinsertion des personnes condamnées. L&amp;rsquo;objectif est de passer d&amp;rsquo;une logique d&amp;rsquo;exclusion à une logique d&amp;rsquo;accompagnement, en s&amp;rsquo;appuyant sur des études montrant l&amp;rsquo;efficacité des peines en milieu ouvert. La proposition tire les leçons de l&amp;rsquo;échec de la &amp;ldquo;contrainte pénale&amp;rdquo; de 2014, qui a manqué de moyens et de soutien, et insiste sur la nécessité d&amp;rsquo;allouer des ressources humaines et financières suffisantes à cette nouvelle peine pour garantir son succès. Elle souhaite que la prison ne soit plus la peine de référence et que la justice offre une chance de reconstruction aux condamnés.&lt;/p></description></item><item><title>Supprimer les quartiers disciplinaires des prisons en France - N° 1744</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/supprimer-les-quartiers-disciplinaires-des-prisons-en-france-n-1744/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/supprimer-les-quartiers-disciplinaires-des-prisons-en-france-n-1744/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à supprimer les quartiers disciplinaires (QD) des prisons en France. Ces espaces d&amp;rsquo;isolement sont jugés inhumains, violant les droits fondamentaux des détenus et aggravant leur souffrance psychologique, avec un risque accru de suicide. Le texte souligne que les QD ne favorisent ni la réinsertion ni la sécurité, et que leur usage est excessif, même pour des fautes mineures. Il met en avant des exemples de décès en QD et propose de remplacer cette sanction par des alternatives moins déshumanisantes, comme le confinement en cellule individuelle ordinaire, afin de construire un système pénitentiaire plus juste et efficace, inspiré par des modèles étrangers.&lt;/p></description></item><item><title>Lutter contre la chaleur en ville - N° 1623</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/lutter-contre-la-chaleur-en-ville-n-1623/</link><pubDate>Tue, 24 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/lutter-contre-la-chaleur-en-ville-n-1623/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à lutter contre les îlots de chaleur urbains, qui sont des zones en ville où la température est significativement plus élevée qu&amp;rsquo;ailleurs, notamment la nuit. Ces îlots sont dangereux pour la santé et sont aggravés par le manque de végétation, l&amp;rsquo;imperméabilisation des sols, la forme des bâtiments et certaines activités humaines comme la circulation automobile et la climatisation. Le texte propose des solutions concrètes basées sur la végétalisation, la restauration du cycle de l&amp;rsquo;eau, des solutions bioclimatiques pour les bâtiments et une meilleure gestion des systèmes de rafraîchissement.&lt;/p></description></item><item><title>Planifier une stratégie nationale de sobriété métal au service des besoins collectifs et conforme à l'intérêt général humain - N° 1630</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/planifier-une-strategie-nationale-de-sobriete-metal-au-service-des-besoins-collectifs-et-conforme-a-linteret-general-humain-n-1630/</link><pubDate>Tue, 24 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/planifier-une-strategie-nationale-de-sobriete-metal-au-service-des-besoins-collectifs-et-conforme-a-linteret-general-humain-n-1630/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>La proposition de loi vise à établir une stratégie nationale de sobriété en métaux face à l&amp;rsquo;augmentation des projets d&amp;rsquo;exploration minière en France et à l&amp;rsquo;échelle mondiale. Elle critique l&amp;rsquo;approche actuelle du gouvernement, jugée insuffisante et basée sur des hypothèses irréalistes concernant la disponibilité des ressources et l&amp;rsquo;impact environnemental de l&amp;rsquo;extraction minière. Le texte souligne la nécessité de repenser démocratiquement les besoins en minéraux, de réduire la consommation de métaux, de favoriser le recyclage et de développer des technologies moins gourmandes en ressources, afin de garantir une véritable indépendance et une transition écologique durable.&lt;/p></description></item><item><title>Rembourser les frais de pédiculose - N° 1542</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/rembourser-les-frais-de-pediculose-n-1542/</link><pubDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/rembourser-les-frais-de-pediculose-n-1542/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Les poux de tête (pédiculose) sont un problème courant, surtout chez les enfants, et peuvent causer des souffrances physiques (démangeaisons) et psychologiques (stigmatisation, harcèlement scolaire). Bien qu&amp;rsquo;ils ne soient pas liés à l&amp;rsquo;hygiène, les traitements sont souvent coûteux et pas toujours efficaces, ce qui pousse certaines familles à choisir des produits moins chers mais moins performants, ou à retarder le traitement. Cela entraîne des recontaminations fréquentes. Puisque c&amp;rsquo;est un problème de santé publique, cette proposition de loi vise à ce que la Sécurité sociale prenne en charge les frais de traitement des poux pour les enfants, afin de soulager les familles et de mieux gérer ce problème collectif.&lt;/p></description></item><item><title>Renforcer la prévention, la surveillance et la gestion du risque sanitaire lié à la légionellose - N° 1554</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/renforcer-la-prevention-surveillance-et-gestion-du-risque-sanitaire-lie-a-legionellose-n-1554/</link><pubDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/renforcer-la-prevention-surveillance-et-gestion-du-risque-sanitaire-lie-a-legionellose-n-1554/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>La légionellose est une maladie grave, parfois mortelle, causée par une bactérie présente dans l&amp;rsquo;eau. Les cas augmentent, surtout dans les quartiers populaires où les réseaux d&amp;rsquo;eau sont souvent vétustes et mal entretenus. La loi actuelle ne prévoit pas d&amp;rsquo;obligations spécifiques de prévention ou de surveillance pour cette maladie. Cette proposition de loi vise à combler ce vide juridique en imposant des mesures de prévention, en renforçant la transparence, en donnant des moyens aux collectivités, en sanctionnant les bailleurs négligents et en finançant la rénovation des réseaux d&amp;rsquo;eau. L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;assurer la justice sociale et environnementale en garantissant un accès sûr à l&amp;rsquo;eau pour tous.&lt;/p></description></item><item><title>Autoriser le remplacement des parlementaires en cas d’accueil d’un enfant ou d’une longue maladie - N° 1452</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/autoriser-le-remplacement-des-parlementaires-en-cas-daccueil-dun-enfant-ou-dune-longue-maladie-n-1452/</link><pubDate>Thu, 22 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/autoriser-le-remplacement-des-parlementaires-en-cas-daccueil-dun-enfant-ou-dune-longue-maladie-n-1452/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Malgré les efforts pour la parité, les femmes sont toujours sous-représentées en politique, notamment à l&amp;rsquo;Assemblée Nationale. Les textes de loi actuels ne prévoient pas le remplacement temporaire des parlementaires en cas de parentalité (accueil d&amp;rsquo;un enfant) ou de longue maladie, contrairement à d&amp;rsquo;autres pays. Cette situation oblige les parlementaires concernés à laisser leur siège vide, alors qu&amp;rsquo;un suppléant a été élu et pourrait les remplacer. Cela entraîne un déficit démocratique, prive les citoyens de représentation et nuit à la continuité du travail parlementaire. Le congé maternité et la parentalité sont encore des freins à la carrière des femmes, y compris en politique. La proposition vise à corriger ces inégalités en permettant le remplacement temporaire des parlementaires par leur suppléant pour ces motifs, comme c&amp;rsquo;est déjà le cas lorsqu&amp;rsquo;un parlementaire devient ministre. Cela nécessite une modification de la Constitution et d&amp;rsquo;autres textes législatifs pour assurer l&amp;rsquo;effectivité de ce droit et garantir une indemnisation équitable.&lt;/p></description></item><item><title>Adaptation de la politique forestière et des milieux forestiers face au changement climatique - N° 1420</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/adaptation-de-la-politique-forestiere-et-des-milieux-forestiers-face-au-changement-climatique-n-1420/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/adaptation-de-la-politique-forestiere-et-des-milieux-forestiers-face-au-changement-climatique-n-1420/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>La proposition de loi vise à adapter la politique forestière française face au changement climatique. Les forêts, ressources vitales pour l&amp;rsquo;environnement, la société et l&amp;rsquo;économie, sont menacées par les incendies, les ravageurs, la monoculture et le déséquilibre sylvo-cynégétique (trop d&amp;rsquo;ongulés). La capacité de stockage de carbone des forêts diminue, et les services publics forestiers manquent de moyens. La loi propose des mesures pour renforcer la gestion durable, la préservation de la biodiversité, la promotion de la sylviculture irrégulière, l&amp;rsquo;encadrement des coupes rases, la diversification des essences, l&amp;rsquo;interdiction du dessouchage, le rétablissement de l&amp;rsquo;équilibre faune-forêt, la transparence des documents de gestion, l&amp;rsquo;élargissement de la représentation dans les instances forestières, la séparation des activités de gestion et de commercialisation du bois, et l&amp;rsquo;uniformisation du droit de préemption forestière des collectivités. L&amp;rsquo;objectif est de garantir une gestion forestière qui concilie production de bois et protection de l&amp;rsquo;environnement, en reconnaissant l&amp;rsquo;urgence climatique.&lt;/p></description></item><item><title>Exercer l’accès à l’emploi, pérenniser et étendre progressivement l’expérimentation Territoires zéro chômeur longue durée comme solution de retour à l’emploi pour les personnes privées durablement d’emploi - N° 1326</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/exercer-lacces-a-lemploi-perenniser-et-etendre-progressivement-lexperimentation-territoires-zero-chomeur-longue-duree-comme-solution-de-retour-pour-les-personnes-privees-durablement-demploi-n-1326/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/exercer-lacces-a-lemploi-perenniser-et-etendre-progressivement-lexperimentation-territoires-zero-chomeur-longue-duree-comme-solution-de-retour-pour-les-personnes-privees-durablement-demploi-n-1326/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à pérenniser et étendre l&amp;rsquo;expérimentation &amp;ldquo;Territoires zéro chômeur longue durée&amp;rdquo; (TZCLD) en France. Elle part du principe que toute personne est employable et que le chômage de longue durée est inacceptable. Le dispositif TZCLD, qui crée des emplois adaptés aux personnes privées durablement d&amp;rsquo;emploi (PPDE) en CDI, a prouvé son efficacité en réintégrant des milliers de personnes. La loi propose de renforcer ce modèle en l&amp;rsquo;intégrant mieux aux politiques d&amp;rsquo;emploi existantes, en ajustant les financements des départements, et en améliorant l&amp;rsquo;évaluation de ses impacts sociaux et économiques. L&amp;rsquo;objectif est de construire une société plus inclusive en offrant à chacun la possibilité de retrouver un emploi et sa dignité.&lt;/p></description></item><item><title>Instaurer un moratoire sur le déploiement des méga-bassines - N° 1303</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/instaurer-un-moratoire-sur-le-deploiement-des-mega-bassines-n-1303/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/instaurer-un-moratoire-sur-le-deploiement-des-mega-bassines-n-1303/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à protéger les consommateurs, les agriculteurs et l&amp;rsquo;écosystème en instaurant un moratoire sur les méga-bassines. Ces grandes retenues d&amp;rsquo;eau artificielles, remplies par pompage dans les nappes phréatiques et rivières, sont critiquées pour leur impact négatif sur la ressource en eau, leur coût élevé (majoritairement financé par des fonds publics), leur bénéfice limité à une minorité d&amp;rsquo;agriculteurs et leur manque de transparence. Elles ne favorisent pas la sobriété en eau et ne sont pas une solution durable face au changement climatique. La proposition suggère des alternatives basées sur l&amp;rsquo;agriculture paysanne et biologique, la réduction des pesticides et la protection des sols.&lt;/p></description></item><item><title>Interdiction de la reconnaissance faciale - N° 1317</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/interdiction-de-la-reconnaissance-faciale-n-1317/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/interdiction-de-la-reconnaissance-faciale-n-1317/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à interdire la reconnaissance faciale en France. Elle souligne que la vidéosurveillance, bien que largement répandue, n&amp;rsquo;a pas prouvé son efficacité contre la criminalité et représente un coût financier important. L&amp;rsquo;expérimentation de la vidéosurveillance algorithmique (VSA) est critiquée pour son caractère intrusif, ses biais discriminatoires et son atteinte aux libertés fondamentales (vie privée, non-discrimination, liberté d&amp;rsquo;expression, de réunion et de circulation). La proposition met en garde contre la normalisation de ces technologies, qui pourrait ouvrir la voie à une surveillance de masse, et rappelle que la reconnaissance faciale, bien que non expressément autorisée, pourrait être utilisée en raison d&amp;rsquo;exceptions légales. Elle insiste sur la nécessité d&amp;rsquo;une interdiction claire pour protéger les droits humains et éviter une société de suspicion et de contrôle, soulignant que les moyens humains sont plus efficaces pour la sécurité publique que les technologies de surveillance.&lt;/p></description></item><item><title>Interdire la capture d’animaux par les pièges à colle - N° 1324</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/interdire-la-capture-danimaux-par-les-pieges-a-colle-n-1324/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/interdire-la-capture-danimaux-par-les-pieges-a-colle-n-1324/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Les pièges à colle, utilisés pour capturer des rongeurs, causent une souffrance extrême aux animaux qui y sont piégés, souvent pendant des heures ou des jours, avant de mourir de faim, de soif ou d&amp;rsquo;épuisement. Cette pratique est contraire au bien-être animal et aux législations européennes, même si les notices prévoient de libérer les animaux, ce qui est rarement fait. Ces pièges ne sont pas sélectifs et peuvent aussi blesser ou tuer d&amp;rsquo;autres animaux, y compris des espèces protégées. Des alternatives existent, comme les pièges à capture vivante. Plusieurs enseignes et pays ont déjà interdit ou déréférencé ces pièges. La proposition vise donc à interdire leur fabrication, vente et utilisation en France pour mettre fin à cette cruauté et protéger la faune.&lt;/p></description></item><item><title>Libérer du temps médical afin d’améliorer l’accès aux soins - N° 1311</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/liberer-du-temps-medical-afin-dameliorer-lacces-aux-soins-n-1311/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/liberer-du-temps-medical-afin-dameliorer-lacces-aux-soins-n-1311/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>La proposition de loi vise à libérer du temps médical en réduisant les tâches administratives inutiles imposées aux médecins. Elle part du constat d&amp;rsquo;une pénurie de médecins et d&amp;rsquo;une augmentation des besoins en soins, aggravées par des exigences de certificats médicaux superflus. L&amp;rsquo;objectif est de permettre aux médecins de se concentrer sur les soins, en instaurant un climat de confiance envers les patients et les professionnels de santé, et en sanctionnant les demandes abusives de certificats, notamment de la part des assureurs privés.&lt;/p></description></item><item><title>Lutter contre les dérives de la multipropriété dans le secteur du football professionnel - N° 1301</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/lutter-contre-les-derives-de-la-multipropriete-dans-le-secteur-du-football-professionnel-n-1301/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/lutter-contre-les-derives-de-la-multipropriete-dans-le-secteur-du-football-professionnel-n-1301/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à lutter contre les problèmes liés à la multipropriété dans le football professionnel français, où une même entité possède ou influence plusieurs clubs. Cette situation, de plus en plus fréquente, présente trois risques majeurs : l&amp;rsquo;instabilité financière due à l&amp;rsquo;implication de fonds d&amp;rsquo;investissement, la concentration des ressources vers un club favorisé au détriment des autres, et le risque de collusion ou de soupçons d&amp;rsquo;entente entre clubs appartenant au même propriétaire, ce qui nuit à l&amp;rsquo;équité sportive. La loi propose d&amp;rsquo;étendre ces mesures à toutes les disciplines sportives pour prévenir des dérives similaires. L&amp;rsquo;objectif est de protéger l&amp;rsquo;&amp;ldquo;aléa sportif&amp;rdquo;, c&amp;rsquo;est-à-dire l&amp;rsquo;incertitude du résultat et l&amp;rsquo;égalité des chances, en renforçant la réglementation et le contrôle financier des clubs.&lt;/p></description></item><item><title>Mesures d'urgence pour améliorer la santé mentale des Français, d'initiative transpartisane - N° 1331</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/mesures-durgence-pour-ameliorer-la-sante-mentale-des-francais-dinitiative-transpartisane-n-1331/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/mesures-durgence-pour-ameliorer-la-sante-mentale-des-francais-dinitiative-transpartisane-n-1331/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>La proposition de loi vise à répondre à la détérioration alarmante de la santé mentale en France, touchant toutes les tranches d&amp;rsquo;âge, en particulier les jeunes et les travailleurs. Elle souligne l&amp;rsquo;augmentation des problèmes de sommeil, d&amp;rsquo;anxiété, de pensées suicidaires, de dépression chez les jeunes, et de détresse psychologique et burn-out au travail. Cette crise entraîne un recours accru aux soins, des délais d&amp;rsquo;attente très longs et a un coût économique et social élevé. Bien que des initiatives existent déjà, les auteurs estiment qu&amp;rsquo;une nouvelle étape est nécessaire, d&amp;rsquo;où cette proposition transpartisane issue d&amp;rsquo;un groupe de travail ayant auditionné de nombreux acteurs.&lt;/p></description></item><item><title>Missions de l’Observatoire de la formation des prix et des marges des produits alimentaires - N° 1321</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/missions-de-lobservatoire-la-formation-des-prix-et-marges-produits-alimentaires-n-1321/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/missions-de-lobservatoire-la-formation-des-prix-et-marges-produits-alimentaires-n-1321/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à rendre plus transparents les coûts de production dans le secteur agricole, en particulier ceux liés aux fournisseurs de produits et équipements pour l&amp;rsquo;agriculture (agrofourniture). L&amp;rsquo;objectif est de mieux comprendre la formation des prix et des marges dans ce secteur, qui est souvent opaque, et d&amp;rsquo;analyser l&amp;rsquo;impact des stratégies fiscales des entreprises sur le revenu des agriculteurs. Elle propose d&amp;rsquo;élargir les missions de l&amp;rsquo;Observatoire de la formation des prix et des marges des produits alimentaires pour inclure l&amp;rsquo;analyse de ce secteur amont.&lt;/p></description></item><item><title>Obligation d’affichage du montant de l’écocontribution sur une ligne séparée pour les factures de vente entre professionnels au sein de plusieurs filières à responsabilité élargie des producteurs - N° 1315</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/obligation-daffichage-du-montant-de-lecocontribution-sur-une-ligne-separee-pour-les-factures-vente-entre-professionnels-au-sein-plusieurs-filieres-a-responsabilite-elargie-des-producteurs-n-1315/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/obligation-daffichage-du-montant-de-lecocontribution-sur-une-ligne-separee-pour-les-factures-vente-entre-professionnels-au-sein-plusieurs-filieres-a-responsabilite-elargie-des-producteurs-n-1315/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>La France est un leader européen dans la gestion des déchets via la Responsabilité Élargie des Producteurs (REP). Ce système, où les producteurs financent la gestion de leurs déchets, est financé par une &amp;lsquo;écocontribution&amp;rsquo; incluse dans le prix de vente. Cependant, deux problèmes majeurs sont identifiés : l&amp;rsquo;écocontribution peut être gonflée par des marges successives entre professionnels, et son absence de visibilité sur les factures rend difficile la détection de la fraude. Cette proposition vise à rendre l&amp;rsquo;écocontribution visible sur les factures entre professionnels pour lutter contre la fraude et l&amp;rsquo;inflation, et à pérenniser cette obligation pour la filière de l&amp;rsquo;ameublement.&lt;/p></description></item><item><title>Pérenniser les haltes soins addictions - N° 1325</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/perenniser-les-haltes-soins-addictions-n-1325/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/perenniser-les-haltes-soins-addictions-n-1325/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à rendre permanentes les haltes soins addictions (HSA), anciennement appelées salles de consommation à moindre risque. Ces structures, expérimentées depuis 2016, offrent un cadre sécurisé aux usagers de drogues pour consommer sous supervision médicale. Les études montrent que les HSA réduisent les risques sanitaires (VIH, hépatite C, overdoses), favorisent la réinsertion sociale des usagers les plus précaires, génèrent des économies pour le système de santé et améliorent la tranquillité publique en diminuant la consommation de rue et la délinquance. Le soutien du public et des professionnels est élevé, justifiant la pérennisation de ce dispositif.&lt;/p></description></item><item><title>Préserver la biodiversité en régulant l'importation et l'exportation de trophées de chasse d'espèces protégées - N° 1320</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/preserver-la-biodiversite-en-regulant-limportation-et-lexportation-de-trophees-chasse-despeces-protegees-n-1320/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/preserver-la-biodiversite-en-regulant-limportation-et-lexportation-de-trophees-chasse-despeces-protegees-n-1320/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>La biodiversité est en grave danger à cause de l&amp;rsquo;activité humaine, et la chasse aux trophées, qui consiste à tuer des animaux pour en ramener des parties comme souvenirs, y contribue. La France est un acteur important dans l&amp;rsquo;importation et l&amp;rsquo;exportation de ces trophées, notamment d&amp;rsquo;espèces menacées. Une grande majorité des Français et de nombreux experts s&amp;rsquo;opposent à cette pratique. Cette proposition de loi vise à interdire l&amp;rsquo;importation et l&amp;rsquo;exportation de trophées de chasse d&amp;rsquo;espèces protégées, ainsi que la publicité pour cette pratique, afin de mieux protéger la faune sauvage.&lt;/p></description></item><item><title>Protéger et garantir une alimentation saine, et protéger les éleveurs bovins français - N° 1302</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/proteger-et-garantir-une-alimentation-saine-les-eleveurs-bovins-francais-n-1302/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/proteger-et-garantir-une-alimentation-saine-les-eleveurs-bovins-francais-n-1302/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à protéger les éleveurs bovins français et à garantir une alimentation saine pour les citoyens. Elle dénonce les dangers du traité de libre-échange entre l&amp;rsquo;Union européenne et le Mercosur, qui mettrait en péril l&amp;rsquo;élevage français en raison d&amp;rsquo;une concurrence déloyale (coûts de production plus bas, normes sanitaires et environnementales moins strictes) et aurait des conséquences néfastes sur l&amp;rsquo;environnement (déforestation en Amazonie) et la santé publique (importation de viandes traitées avec des substances interdites en Europe). Le texte souligne également le manque de consultation démocratique concernant ce traité. Pour contrer ces effets, la proposition suggère d&amp;rsquo;imposer aux services de restauration collective de s&amp;rsquo;approvisionner à 100% en viande d&amp;rsquo;origine française, afin de soutenir les éleveurs locaux et d&amp;rsquo;assurer la qualité des produits consommés.&lt;/p></description></item><item><title>Régénération des charbons actifs et destruction des substances per et polyfluoroalkylées - N° 1304</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/regeneration-des-charbons-actifs-et-destruction-substances-per-polyfluoroalkylees-n-1304/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/regeneration-des-charbons-actifs-et-destruction-substances-per-polyfluoroalkylees-n-1304/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Les substances per et polyfluoroalkylées (PFAS), aussi appelées &amp;lsquo;polluants éternels&amp;rsquo;, sont dangereuses pour la santé et l&amp;rsquo;environnement. Elles sont persistantes et peuvent causer divers problèmes de santé (cholestérol, problèmes hépatiques, cancers, etc.). La réglementation actuelle ne permet pas de les éliminer efficacement, car la température d&amp;rsquo;incinération des déchets est trop basse. Cette proposition de loi vise à augmenter cette température à 1400°C minimum. De plus, la France manque d&amp;rsquo;installations pour régénérer les charbons actifs, qui sont essentiels pour filtrer les PFAS dans l&amp;rsquo;eau et l&amp;rsquo;air. Actuellement, ces charbons sont envoyés à l&amp;rsquo;étranger pour être réutilisés. La proposition vise donc à créer un établissement public pour la régénération de ces charbons, afin de mieux lutter contre la pollution aux PFAS et protéger l&amp;rsquo;environnement.&lt;/p></description></item><item><title>Taxe sur la valeur ajoutée circulaire - N° 1329</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/taxe-sur-la-valeur-ajoutee-circulaire-n-1329/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/taxe-sur-la-valeur-ajoutee-circulaire-n-1329/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>La proposition de loi vise à soutenir le secteur de la réparation en France, qui est en difficulté malgré les efforts pour promouvoir l&amp;rsquo;économie circulaire. L&amp;rsquo;objectif est de rendre la réparation plus attractive et rentable en réduisant la TVA sur certaines opérations de réparation, afin de préserver les savoir-faire, les emplois locaux et d&amp;rsquo;encourager les consommateurs à faire réparer leurs produits plutôt que d&amp;rsquo;en acheter de nouveaux. Cette mesure s&amp;rsquo;aligne sur les pratiques de plusieurs pays européens et est considérée comme essentielle pour le développement de l&amp;rsquo;économie circulaire.&lt;/p></description></item><item><title>Garantir le droit fondamental au logement - N° 1193</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/garantir-le-droit-fondamental-au-logement-n-1193/</link><pubDate>Fri, 28 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/garantir-le-droit-fondamental-au-logement-n-1193/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>La France fait face à une grave crise du logement, avec des millions de personnes mal logées ou sans domicile. Malgré les lois existantes, le droit au logement n&amp;rsquo;est pas réellement effectif car il n&amp;rsquo;est pas inscrit dans la Constitution comme un droit fondamental. Cette proposition vise à corriger cette situation en inscrivant le droit au logement dans la Constitution, afin de le placer au même niveau que le droit de propriété et d&amp;rsquo;obliger l&amp;rsquo;État à mettre en œuvre des politiques concrètes pour garantir ce droit à tous.&lt;/p></description></item><item><title>Doter la France des équipements nécessaires à la dépollution aux substances per et polyfluoroalkylées dit polluants éternels - N° 1125</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/doter-la-france-des-equipements-necessaires-a-depollution-aux-substances-per-et-polyfluoroalkylees-dit-polluants-eternels-n-1125/</link><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/doter-la-france-des-equipements-necessaires-a-depollution-aux-substances-per-et-polyfluoroalkylees-dit-polluants-eternels-n-1125/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à équiper la France pour dépolluer les substances per et polyfluoroalkylées, aussi appelées &amp;lsquo;polluants éternels&amp;rsquo;.&lt;/p>
&lt;h2 id="liste-des-modifications">Liste des modifications&lt;/h2></description></item><item><title>Instaurer un moratoire sur les projets de fermes aquacoles de saumons à circuit fermé - N° 1136</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/instaurer-un-moratoire-sur-les-projets-de-fermes-aquacoles-saumons-a-circuit-ferme-n-1136/</link><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/instaurer-un-moratoire-sur-les-projets-de-fermes-aquacoles-saumons-a-circuit-ferme-n-1136/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>La France consomme énormément de saumon, mais en produit très peu, important la quasi-totalité de l&amp;rsquo;étranger, notamment de Norvège. Les élevages norvégiens sont critiqués pour leurs conditions désastreuses (densité excessive, maladies, parasites, mortalité élevée), impactant la santé des poissons et des consommateurs, ainsi que les populations de saumons sauvages. Face à cela, des projets de fermes aquacoles terrestres (RAS) se développent en France, prétendant offrir une solution locale. Cependant, ces systèmes posent de graves problèmes environnementaux : rejets massifs d&amp;rsquo;eaux usées polluantes (azote, phosphore, boues) menaçant les écosystèmes marins et la conchyliculture française (huîtres, moules), déjà fragilisée par la pollution. Ces rejets peuvent aussi réchauffer les eaux et favoriser la prolifération d&amp;rsquo;algues toxiques. De plus, l&amp;rsquo;argument de la souveraineté est remis en question car ces élevages dépendent d&amp;rsquo;importations d&amp;rsquo;œufs et d&amp;rsquo;aliments (farine de poisson issue de la pêche minotière, soja contribuant à la déforestation). L&amp;rsquo;empreinte carbone de ces élevages serait élevée, principalement due à l&amp;rsquo;alimentation des poissons. Le bien-être animal est également une préoccupation majeure en raison des densités de poissons très élevées, entraînant souffrance et mortalité de masse. Enfin, ces installations sont extrêmement énergivores et consomment d&amp;rsquo;énormes quantités d&amp;rsquo;eau, posant des problèmes de ressources hydriques et de salinisation des nappes phréatiques. En raison de ces risques environnementaux, sanitaires, sociaux et de bien-être animal, la proposition de loi vise à instaurer un moratoire sur ces projets, en application du principe de précaution.&lt;/p></description></item><item><title>Instaurer une accessibilité réelle des logements aux personnes en situation de handicap - N° 1139</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/instaurer-une-accessibilite-reelle-des-logements-aux-personnes-en-situation-de-handicap-n-1139/</link><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/instaurer-une-accessibilite-reelle-des-logements-aux-personnes-en-situation-de-handicap-n-1139/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à remédier à la régression de l&amp;rsquo;accessibilité des logements pour les personnes handicapées en France, notamment depuis la loi ELAN de 2018 qui a réduit l&amp;rsquo;obligation d&amp;rsquo;accessibilité à seulement 20% des logements neufs. Cette situation a des conséquences dramatiques, avec plus de la moitié des personnes handicapées rencontrant des difficultés d&amp;rsquo;accès au logement, des délais d&amp;rsquo;attente indécents pour les logements sociaux adaptés, et des discriminations accrues. La proposition cherche à rétablir une accessibilité réelle en imposant des normes plus strictes pour les nouvelles constructions et en renforçant les dispositifs d&amp;rsquo;aide et de contrôle.&lt;/p></description></item><item><title>La préservation de l’environnement nocturne - N° 1129</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/la-preservation-de-lenvironnement-nocturne-n-1129/</link><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/la-preservation-de-lenvironnement-nocturne-n-1129/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à mieux protéger l&amp;rsquo;environnement nocturne, menacé par la pollution lumineuse croissante. Cette pollution a des effets néfastes sur la santé humaine (troubles du sommeil, risques de maladies), la biodiversité (perturbation des cycles de vie des animaux et végétaux, déclin des insectes et oiseaux), l&amp;rsquo;observation du ciel étoilé (nuisant à la recherche scientifique et à l&amp;rsquo;accès à l&amp;rsquo;astronomie), et entraîne un gaspillage énergétique important. Malgré des réglementations existantes, leur application est insuffisante et incomplète. La loi propose de renforcer ces mesures en introduisant de nouvelles obligations et en facilitant les contrôles et sanctions, afin de restaurer l&amp;rsquo;obscurité naturelle de la nuit.&lt;/p></description></item><item><title>Préserver les droits des victimes dépositaires de plaintes classées sans suite - N° 1138</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/preserver-les-droits-des-victimes-depositaires-de-plaintes-classees-sans-suite-n-1138/</link><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/preserver-les-droits-des-victimes-depositaires-de-plaintes-classees-sans-suite-n-1138/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à améliorer la situation des victimes dont la plainte a été classée sans suite. Actuellement, un grand nombre de plaintes sont classées sans suite, souvent sans que les victimes ne comprennent les raisons ou ne soient correctement informées. Cela crée un sentiment d&amp;rsquo;injustice et de délaissement. La proposition cherche à rendre la notification de ces classements plus fiable et compréhensible, en garantissant que les victimes soient informées de manière claire et traçable, et que les raisons du classement soient expliquées dans un langage simple. L&amp;rsquo;objectif est de renforcer la sécurité juridique des victimes et de leur permettre de mieux comprendre leurs options futures, tout en humanisant le processus judiciaire.&lt;/p></description></item><item><title>Abaisser la taxe sur la valeur ajoutée sur les transports collectifs ferroviaires afin de favoriser les mobilités durables - N° 1098</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/abaisser-la-taxe-sur-valeur-ajoutee-les-transports-collectifs-ferroviaires-afin-de-favoriser-mobilites-durables-n-1098/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/abaisser-la-taxe-sur-valeur-ajoutee-les-transports-collectifs-ferroviaires-afin-de-favoriser-mobilites-durables-n-1098/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Face à l&amp;rsquo;urgence climatique et à la préoccupation des Français pour l&amp;rsquo;environnement, cette proposition de loi vise à réduire la TVA sur les transports collectifs ferroviaires de 10% à 5,5%. L&amp;rsquo;objectif est de rendre le train plus accessible et d&amp;rsquo;encourager son usage, car il est beaucoup moins polluant que la voiture. Cette mesure permettrait de réduire les émissions de gaz à effet de serre, de soutenir le pouvoir d&amp;rsquo;achat des ménages (notamment les plus modestes), de renforcer le droit à la mobilité pour tous, et de contribuer à l&amp;rsquo;aménagement du territoire en rendant les liaisons ferroviaires plus attractives. La baisse de TVA serait intégralement répercutée sur les prix des billets, et un suivi serait mis en place pour évaluer les effets de cette mesure sur l&amp;rsquo;accessibilité, le report modal et l&amp;rsquo;impact environnemental.&lt;/p></description></item><item><title>Bon développement des zones à faibles émissions-mobilité - N° 1057</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/bon-developpement-des-zones-a-faibles-emissions-mobilite-n-1057/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/bon-developpement-des-zones-a-faibles-emissions-mobilite-n-1057/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>La proposition de loi vise à améliorer le déploiement des Zones à Faibles Émissions-mobilité (ZFE-m) en France, en réponse aux problèmes de pollution de l&amp;rsquo;air et aux inégalités sociales qu&amp;rsquo;elles engendrent. Actuellement, les ZFE-m, qui interdisent la circulation des véhicules les plus polluants, touchent principalement les ménages modestes dépendants de leur voiture, car les alternatives de transport (transports en commun, vélo) sont insuffisantes et les aides pour changer de véhicule sont inaccessibles. La proposition souligne le manque de planification de l&amp;rsquo;État, le retard dans le développement des infrastructures de transport alternatives et le manque de concertation avec la population. Elle propose des mesures pour rendre les ZFE-m plus justes et efficaces, en conditionnant leur application à l&amp;rsquo;existence d&amp;rsquo;alternatives de transport viables, en intégrant les voies de contournement, en réformant la vignette Crit&amp;rsquo;Air, en abaissant la TVA sur les transports en commun, en réintroduisant des aides à la conversion et en développant la filière du rétrofit.&lt;/p></description></item><item><title>Créer un congé d’accueil de l’enfant identique et obligatoire pour les deux parents, cumulable ou cessible en cas de monoparentalité - N° 1093</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/creer-un-conge-daccueil-de-lenfant-identique-et-obligatoire-pour-les-deux-parents-cumulable-ou-cessible-en-cas-monoparentalite-n-1093/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/creer-un-conge-daccueil-de-lenfant-identique-et-obligatoire-pour-les-deux-parents-cumulable-ou-cessible-en-cas-monoparentalite-n-1093/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à remplacer le congé paternité actuel par un &amp;ldquo;congé d&amp;rsquo;accueil de l&amp;rsquo;enfant&amp;rdquo; de même durée et avec les mêmes conditions que le congé maternité. L&amp;rsquo;objectif est de promouvoir l&amp;rsquo;égalité entre les femmes et les hommes, en particulier après la naissance d&amp;rsquo;un enfant, en partageant plus équitablement les responsabilités parentales et domestiques. Cela permettrait de réduire la charge physique et psychologique des mères, de lutter contre les inégalités professionnelles (discrimination à l&amp;rsquo;embauche, écarts de salaires) et de favoriser de nouveaux modèles de parentalité. De plus, pour les mères isolées, la proposition prévoit la possibilité de cumuler ce congé avec leur congé maternité ou de le céder à une personne de leur choix, afin de leur offrir un soutien essentiel et de garantir l&amp;rsquo;égalité de protection et de soin pour ces familles.&lt;/p></description></item><item><title>Mettre fin au « devoir conjugal » - N° 1101</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/mettre-fin-au-devoir-conjugal-n-1101/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/mettre-fin-au-devoir-conjugal-n-1101/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à supprimer le concept de « devoir conjugal » (l&amp;rsquo;obligation d&amp;rsquo;avoir des relations sexuelles avec son conjoint) du droit français. Elle fait suite à une décision de la Cour européenne des droits de l&amp;rsquo;Homme (CEDH) qui a condamné la France pour avoir prononcé un divorce aux torts d&amp;rsquo;une femme refusant des relations sexuelles. La CEDH a jugé que l&amp;rsquo;interprétation actuelle du Code civil, qui assimile la « communauté de vie » à une « communauté de lit », est archaïque et contraire à la liberté sexuelle et au droit de disposer de son corps. Elle souligne que le consentement au mariage n&amp;rsquo;implique pas un consentement aux relations sexuelles futures et que le maintien de cette notion de devoir conjugal affaiblit la lutte contre le viol conjugal et les violences intrafamiliales. La proposition vise à aligner le droit français sur les principes de la CEDH, en reconnaissant que le refus de relations sexuelles ne doit pas être une faute justifiant un divorce ou des sanctions financières, et en protégeant les victimes de violences sexuelles au sein du couple.&lt;/p></description></item><item><title>Plafonner les frais d’incidents bancaires et bloquer les frais bancaires courants pour tous les clients physiques, les petites et moyennes entreprises et les associations à but non lucratif - N° 1069</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/plafonner-les-frais-dincidents-bancaires-et-bloquer-courants-pour-tous-clients-physiques-petites-moyennes-entreprises-associations-a-but-non-lucratif-n-1069/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/plafonner-les-frais-dincidents-bancaires-et-bloquer-courants-pour-tous-clients-physiques-petites-moyennes-entreprises-associations-a-but-non-lucratif-n-1069/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à lutter contre l&amp;rsquo;augmentation des frais bancaires, notamment les frais d&amp;rsquo;incidents, qui pèsent lourdement sur les ménages modestes, les petites et moyennes entreprises (PME) et les associations. Elle dénonce l&amp;rsquo;inaction du gouvernement et les profits records des banques, et propose de plafonner les frais d&amp;rsquo;incidents bancaires et de bloquer les frais bancaires courants pour tous les clients, sans distinction de fragilité.&lt;/p>
&lt;h2 id="liste-des-modifications">Liste des modifications&lt;/h2>
&lt;p>&lt;strong>Plafonnement des frais d&amp;rsquo;incidents bancaires (Article 1)&lt;/strong>: Les frais liés aux incidents de paiement (rejet de chèque, incident de paiement) sont plafonnés à 2 euros par opération, 20 euros par mois et 200 euros par an. Ce plafond inclut les agios (intérêts sur découvert). Il s&amp;rsquo;applique aux particuliers, associations à but non lucratif, microentreprises et PME. Les banques devront communiquer annuellement à l&amp;rsquo;Autorité de contrôle prudentiel et de résolution (ACPR) des informations détaillées sur ces frais, et l&amp;rsquo;ACPR publiera un rapport anonymisé. Les banques devront également publier ces données par typologie de clientèle.&lt;/p></description></item><item><title>Préserver le petit commerce de proximité - N° 1083</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/preserver-le-petit-commerce-de-proximite-n-1083/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/preserver-le-petit-commerce-de-proximite-n-1083/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à protéger le petit commerce de proximité, menacé par la grande distribution et le commerce en ligne. Ces derniers détruisent des emplois, affaiblissent le lien social dans les villes et contribuent à l&amp;rsquo;étalement urbain et à la consommation d&amp;rsquo;énergie fossile. Le texte propose des mesures pour rééquilibrer la concurrence, notamment en abaissant les seuils d&amp;rsquo;autorisation pour les grandes surfaces et les entrepôts logistiques, en encadrant les loyers commerciaux et en augmentant la fiscalité des géants du e-commerce. Il souligne l&amp;rsquo;insuffisance des dispositifs existants et la nécessité d&amp;rsquo;une action forte pour préserver le rôle essentiel du commerce de proximité.&lt;/p></description></item><item><title>Valoriser le travail et la formation des infirmières et infirmiers - N° 1095</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/valoriser-le-travail-et-la-formation-des-infirmieres-infirmiers-n-1095/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/valoriser-le-travail-et-la-formation-des-infirmieres-infirmiers-n-1095/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à améliorer la situation des infirmières en France, qui sont essentielles au système de santé mais souffrent d&amp;rsquo;un manque de reconnaissance, de salaires bas et de conditions de travail difficiles. Beaucoup envisagent de quitter la profession. Le texte propose deux axes majeurs : revaloriser financièrement les infirmières en indexant leurs tarifs sur l&amp;rsquo;inflation, et améliorer leur formation en augmentant la durée des études et en adaptant les capacités d&amp;rsquo;accueil des écoles aux besoins réels du pays. L&amp;rsquo;objectif est de garantir une meilleure rémunération, de réduire les abandons de formation et de mieux préparer les futures infirmières, tout en répondant aux exigences européennes.&lt;/p></description></item></channel></rss>