<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Logement on Assemblée Facile</title><link>https://anfacile.fr/tags/logement/</link><description>Recent content in Logement on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.152.1</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Fri, 17 Oct 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://anfacile.fr/tags/logement/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Renforcer l'attractivité et la sécurité juridique du viager immobilier - N° 1974</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-lattractivite-et-la-securite-juridique-du-viager-immobilier-n-1974/</link><pubDate>Fri, 17 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-lattractivite-et-la-securite-juridique-du-viager-immobilier-n-1974/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le viager immobilier est une pratique peu utilisée en France, malgré une croissance régulière et son utilité pour les personnes âgées (complément de revenu, maintien à domicile) et les acquéreurs (accès progressif à la propriété). Il est freiné par un cadre juridique complexe, une fiscalité peu attractive et une image négative. Cette proposition de loi vise à le moderniser en créant un contrat-type, en offrant des avantages fiscaux pour les viagers à utilité sociale, en l&amp;rsquo;intégrant aux politiques de maintien à domicile et en encourageant un viager solidaire avec l&amp;rsquo;aide des collectivités.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Assurer une continuité pédagogique pour tous les enfants scolarisés - N° 1922</title><link>https://anfacile.fr/posts/assurer-une-continuite-pedagogique-pour-tous-les-enfants-scolarises-n-1922/</link><pubDate>Tue, 14 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/assurer-une-continuite-pedagogique-pour-tous-les-enfants-scolarises-n-1922/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France fait face à une crise du logement sans précédent, avec des millions de personnes mal logées et une augmentation significative du nombre de sans-abri, y compris des enfants. Cette situation entraîne la déscolarisation de nombreux enfants, qui accumulent des retards scolaires et sont exposés à d&amp;rsquo;autres risques. La proposition de loi vise à garantir le droit à l&amp;rsquo;éducation pour tous, inscrit dans la Constitution et les conventions internationales, en suspendant les expulsions locatives des familles avec enfants scolarisés pour assurer une continuité pédagogique.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Exonérer de taxe d’habitation les locaux destinés à l’habitat inclusif - N° 1916</title><link>https://anfacile.fr/posts/exonerer-de-taxe-dhabitation-les-locaux-destines-a-lhabitat-inclusif-n-1916/</link><pubDate>Tue, 14 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/exonerer-de-taxe-dhabitation-les-locaux-destines-a-lhabitat-inclusif-n-1916/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à corriger une injustice fiscale. Depuis la suppression de la taxe d&amp;rsquo;habitation sur les résidences principales, les structures d&amp;rsquo;habitat inclusif (logements pour personnes âgées ou handicapées) se voient imposer cette taxe, alors que leurs résidents en sont individuellement exonérés. Cette situation fragilise ces associations à vocation sociale et va à l&amp;rsquo;encontre de l&amp;rsquo;esprit de la réforme. L&amp;rsquo;objectif est donc d&amp;rsquo;exonérer explicitement ces locaux de la taxe d&amp;rsquo;habitation pour soutenir ces initiatives essentielles.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Faciliter la création et la mobilisation de logements destinés aux travailleurs saisonniers dans les zones présentant une carence avérée - N° 1949</title><link>https://anfacile.fr/posts/faciliter-la-creation-et-mobilisation-de-logements-destines-aux-travailleurs-saisonniers-dans-les-zones-presentant-une-carence-averee-n-1949/</link><pubDate>Tue, 14 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/faciliter-la-creation-et-mobilisation-de-logements-destines-aux-travailleurs-saisonniers-dans-les-zones-presentant-une-carence-averee-n-1949/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le logement des travailleurs saisonniers est un problème majeur dans les régions touristiques et agricoles. Les solutions actuelles sont temporaires et insuffisantes. Cette proposition de loi vise à créer un cadre légal durable pour faciliter la construction et la mobilisation de logements abordables pour ces travailleurs, en offrant des outils et des incitations aux collectivités locales et aux acteurs privés, tout en respectant l&amp;rsquo;environnement.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Planification des logements saisonniers (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les schémas de cohérence territoriale (SCoT) devront inclure un diagnostic des besoins en logements saisonniers et fixer un objectif minimal de création ou de mobilisation de ces logements (au moins 10% du parc touristique ou 0,5 logement par contrat saisonnier). Ces objectifs devront être déclinés dans un plan d&amp;rsquo;aménagement avec un calendrier de trois ans.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Accélérer la transition énergétique des bâtis dégradés, en permettant leur accession et leur renovation, tout en renforcant le pouvoir des collectivites locales - N° 1870</title><link>https://anfacile.fr/posts/accelerer-la-transition-energetique-des-batis-degrades-en-permettant-leur-accession-et-renovation-tout-renforcant-le-pouvoir-collectivites-locales-n-1870/</link><pubDate>Tue, 30 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/accelerer-la-transition-energetique-des-batis-degrades-en-permettant-leur-accession-et-renovation-tout-renforcant-le-pouvoir-collectivites-locales-n-1870/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France s&amp;rsquo;est engagée à atteindre la neutralité carbone, et la rénovation énergétique des logements est essentielle pour y parvenir. Malgré les aides existantes, de nombreux logements sont encore des &amp;ldquo;passoires thermiques&amp;rdquo;, et les coûts d&amp;rsquo;acquisition et de rénovation freinent les ménages. Cette proposition de loi vise à lever ces freins en réduisant les frais d&amp;rsquo;acquisition, en renforçant les incitations fiscales, en sécurisant les prêts immobiliers, en donnant plus de pouvoir aux collectivités locales et en créant des fonds dédiés et des partenariats public-privé pour accélérer la rénovation des bâtiments dégradés.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Création d’un défenseur des droits du logement social départemental - N° 1868</title><link>https://anfacile.fr/posts/creation-dun-defenseur-des-droits-du-logement-social-departemental-n-1868/</link><pubDate>Tue, 30 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/creation-dun-defenseur-des-droits-du-logement-social-departemental-n-1868/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le logement social est essentiel pour la cohésion sociale, mais il fait face à une crise grave (millions de personnes mal logées, demandes en attente, augmentation des coûts, logements de mauvaise qualité). Les règles d&amp;rsquo;attribution sont inéquitables, les recours inefficaces et la gestion trop centralisée. Cette proposition de loi vise à créer un Défenseur des droits du logement social départemental, indépendant et de proximité, pour contrôler l&amp;rsquo;application des règles, évaluer les bailleurs, préserver le parc immobilier, et offrir des moyens d&amp;rsquo;action (visites, injonctions, consignation des loyers, réquisition de logements vacants). Il jouera aussi un rôle de médiation et de transparence, renforçant ainsi le droit au logement et la confiance publique.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Défendre les propriétaires victimes d’impayés locatifs - N° 1871</title><link>https://anfacile.fr/posts/defendre-les-proprietaires-victimes-dimpayes-locatifs-n-1871/</link><pubDate>Tue, 30 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/defendre-les-proprietaires-victimes-dimpayes-locatifs-n-1871/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux protéger les propriétaires qui louent leurs biens, car beaucoup d&amp;rsquo;entre eux sont des ménages de la classe moyenne qui investissent pour leur retraite. Ils se retrouvent souvent en difficulté face à des locataires qui ne paient pas leur loyer, profitant des lenteurs administratives et de la complexité des lois. Ces impayés, parfois accompagnés de dégradations des logements, entraînent des pertes financières importantes pour les propriétaires. La situation actuelle pousse certains propriétaires à ne plus louer à long terme, ce qui réduit l&amp;rsquo;offre de logements et aggrave la crise du logement. La loi actuelle, même après la loi &amp;lsquo;anti-squat&amp;rsquo;, ne permet pas d&amp;rsquo;expulser rapidement les mauvais payeurs. L&amp;rsquo;objectif est donc d&amp;rsquo;accélérer les procédures d&amp;rsquo;expulsion en cas d&amp;rsquo;impayés pour rétablir un équilibre entre propriétaires et locataires, et ainsi fluidifier le marché locatif.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Expérimenter la décentralisation de la compétence rénovation énergétique des logements aux intercommunalités et aux départements - N° 1881</title><link>https://anfacile.fr/posts/experimenter-la-decentralisation-de-competence-renovation-energetique-des-logements-aux-intercommunalites-et-departements-n-1881/</link><pubDate>Tue, 30 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/experimenter-la-decentralisation-de-competence-renovation-energetique-des-logements-aux-intercommunalites-et-departements-n-1881/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La rénovation énergétique des logements est cruciale pour l&amp;rsquo;environnement et pour aider les ménages face aux coûts de l&amp;rsquo;énergie. Cependant, le système national actuel (MaPrimeRénov&amp;rsquo;) est jugé inefficace, complexe et sujet à des dysfonctionnements. Cette proposition vise à permettre aux collectivités locales (intercommunalités et départements) de gérer elles-mêmes cette compétence, afin d&amp;rsquo;adapter les aides aux réalités locales, de simplifier les démarches, d&amp;rsquo;optimiser les fonds publics et de stimuler l&amp;rsquo;économie locale, tout en luttant contre la fraude.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Etendre le dispositif du permis de louer aux outre-mer - N° 1840</title><link>https://anfacile.fr/posts/etendre-le-dispositif-du-permis-de-louer-aux-outre-mer-n-1840/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/etendre-le-dispositif-du-permis-de-louer-aux-outre-mer-n-1840/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;De nombreuses familles dans les territoires d&amp;rsquo;outre-mer vivent dans des logements insalubres et dangereux. Le permis de louer, déjà utilisé en France métropolitaine, permet aux communes de contrôler les logements avant qu&amp;rsquo;ils ne soient loués, afin d&amp;rsquo;éviter ces situations. Actuellement, cet outil n&amp;rsquo;est pas accessible aux communes ultramarines à cause d&amp;rsquo;une omission dans la loi. Cette proposition de loi vise à étendre le permis de louer aux outre-mer pour permettre aux collectivités locales de mieux protéger leurs habitants, en s&amp;rsquo;engageant à accompagner les communes et les propriétaires dans cette démarche.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Généraliser les conventions d'indivision - N° 1814</title><link>https://anfacile.fr/posts/generaliser-les-conventions-dindivision-n-1814/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/generaliser-les-conventions-dindivision-n-1814/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à débloquer le marché immobilier en rendant obligatoire l&amp;rsquo;organisation de l&amp;rsquo;indivision (quand plusieurs personnes possèdent un même bien) dans les trois mois suivant sa création. L&amp;rsquo;objectif est de réduire les conflits familiaux, de remettre des logements sur le marché et de lutter contre l&amp;rsquo;opacité fiscale. Elle prévoit des incitations fiscales pour ceux qui respectent cette obligation et des pénalités pour les retardataires.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Obligation de convention d&amp;rsquo;indivision (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les personnes en indivision (qui possèdent un bien à plusieurs) devront obligatoirement signer une convention pour organiser la gestion de ce bien. Si cette convention n&amp;rsquo;est pas signée dans les trois mois, un des propriétaires pourra demander au tribunal de provoquer le partage du bien ou de prendre des mesures urgentes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Instaurer des sanctions sociales à l’encontre des trafiquants de stupéfiants et des récidivistes de crimes et de délits aggravés - N° 1819</title><link>https://anfacile.fr/posts/instaurer-des-sanctions-sociales-a-lencontre-trafiquants-de-stupefiants-et-recidivistes-crimes-delits-aggraves-n-1819/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/instaurer-des-sanctions-sociales-a-lencontre-trafiquants-de-stupefiants-et-recidivistes-crimes-delits-aggraves-n-1819/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la lutte contre le trafic de drogue et la récidive de crimes et délits graves en permettant de retirer les aides sociales et de résilier les baux de logements sociaux pour les personnes impliquées. Elle s&amp;rsquo;inspire d&amp;rsquo;expériences locales réussies et cherche à rétablir l&amp;rsquo;équilibre entre les droits et les devoirs des citoyens.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Retrait des prestations sociales pour trafic de stupéfiants (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les personnes soupçonnées de tirer des revenus du trafic de drogue verront leurs prestations sociales supprimées et les sommes trop perçues réclamées, même sans décision de justice définitive.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Moderniser la gestion du patrimoine immobilier de l'État - N° 1796</title><link>https://anfacile.fr/posts/moderniser-la-gestion-du-patrimoine-immobilier-de-letat-n-1796/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/moderniser-la-gestion-du-patrimoine-immobilier-de-letat-n-1796/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;État possède un vaste patrimoine immobilier (96 millions de m², dont 23 millions de m² de bureaux) qui doit être mieux géré pour réduire les dépenses publiques et respecter les engagements climatiques. Actuellement, les administrations ne sont pas incitées à optimiser l&amp;rsquo;utilisation de leurs locaux, et les bâtiments sont en retard sur les normes (énergie, accessibilité, désamiantage) à cause d&amp;rsquo;un sous-investissement. Cette proposition de loi vise à créer une &amp;ldquo;foncière de l&amp;rsquo;État&amp;rdquo;, un établissement public, qui deviendra propriétaire d&amp;rsquo;une partie de ce patrimoine. Son rôle sera de gérer, rénover et valoriser ces biens de manière professionnelle et durable, en instaurant une relation locative avec les administrations occupantes. L&amp;rsquo;objectif est de réduire de 25% le parc immobilier d&amp;rsquo;ici 2032, de moderniser les locaux et d&amp;rsquo;améliorer les conditions d&amp;rsquo;accueil et de travail.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Protéger les particuliers investissant dans les résidences services - N° 1792</title><link>https://anfacile.fr/posts/proteger-les-particuliers-investissant-dans-residences-services-n-1792/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proteger-les-particuliers-investissant-dans-residences-services-n-1792/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux protéger les particuliers qui investissent dans les résidences services (comme les résidences seniors). Actuellement, ces investisseurs peuvent se retrouver en grande difficulté financière, notamment en cas de faillite de l&amp;rsquo;exploitant, car le système actuel est jugé déséquilibré et peu protecteur pour eux. La loi propose d&amp;rsquo;étendre des protections existantes pour les résidences de tourisme à toutes les résidences services afin d&amp;rsquo;éviter des drames financiers.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Adapter les logements aux fortes chaleurs et protéger leurs occupants - N° 1735</title><link>https://anfacile.fr/posts/adapter-les-logements-aux-fortes-chaleurs-et-proteger-leurs-occupants-n-1735/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/adapter-les-logements-aux-fortes-chaleurs-et-proteger-leurs-occupants-n-1735/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La proposition de loi vise à adapter les logements français aux fortes chaleurs et à protéger leurs occupants, face à l&amp;rsquo;augmentation des vagues de chaleur et de leurs conséquences sanitaires et économiques. Elle souligne l&amp;rsquo;urgence d&amp;rsquo;agir, notamment pour les populations les plus vulnérables et les logements mal isolés. Le texte propose d&amp;rsquo;élargir la définition de la précarité énergétique à la chaleur excessive, d&amp;rsquo;assurer un service minimum d&amp;rsquo;électricité pour tous, d&amp;rsquo;intégrer le confort d&amp;rsquo;été dans les rénovations et les diagnostics immobiliers, de faciliter l&amp;rsquo;installation de protections solaires et de brasseurs d&amp;rsquo;air, et d&amp;rsquo;adapter les règles d&amp;rsquo;urbanisme et de copropriété pour lever les freins à ces adaptations.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Instauration d’un régime d’ordre public des baux professionnels et diversification de l’offre locative - N° 1716</title><link>https://anfacile.fr/posts/instauration-dun-regime-dordre-public-des-baux-professionnels-et-diversification-de-loffre-locative-n-1716/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/instauration-dun-regime-dordre-public-des-baux-professionnels-et-diversification-de-loffre-locative-n-1716/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à résoudre les problèmes liés aux baux professionnels, notamment pour les professions libérales. Actuellement, beaucoup de professionnels utilisent des baux commerciaux, qui ne sont pas adaptés à leurs besoins et peuvent entraîner des difficultés financières. Le statut actuel des baux professionnels est trop léger et ne protège pas suffisamment les parties. La proposition cherche à créer un cadre juridique plus clair et équilibré pour les baux professionnels, en mettant fin à l&amp;rsquo;application des baux commerciaux pour des situations non commerciales. Elle vise également à fluidifier le marché immobilier, à réduire les loyers et à favoriser la création de logements en centre-ville en permettant la transformation de bureaux en habitations.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Pérennisation du dispositif d’encadrement des loyers mis en place par la loi n° 2018-1021 du 23 novembre 2018 portant évolution du logement, de l'aménagement et du numérique - N° 1624</title><link>https://anfacile.fr/posts/perennisation-du-dispositif-dencadrement-des-loyers-mis-en-place-par-la-loi-n-2018-1021-23-novembre-portant-evolution-logement-de-lamenagement-et-numerique-1624/</link><pubDate>Tue, 24 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/perennisation-du-dispositif-dencadrement-des-loyers-mis-en-place-par-la-loi-n-2018-1021-23-novembre-portant-evolution-logement-de-lamenagement-et-numerique-1624/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rendre permanent le dispositif d&amp;rsquo;encadrement des loyers, actuellement une expérimentation qui doit prendre fin en novembre 2026. L&amp;rsquo;exposé des motifs souligne l&amp;rsquo;efficacité de ce dispositif pour modérer la hausse des loyers et réduire les dépenses des locataires, citant des études et des exemples concrets. Il réfute l&amp;rsquo;idée que l&amp;rsquo;encadrement des loyers réduirait l&amp;rsquo;offre locative et met en avant une meilleure application de la mesure au fil du temps. L&amp;rsquo;objectif est de sécuriser ce cadre légal pour les collectivités, les locataires et les bailleurs, et de permettre son amélioration continue.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Simplification du droit de l'urbanisme et du logement - N° 1589</title><link>https://anfacile.fr/posts/simplification-du-droit-de-lurbanisme-et-logement-n-1589/</link><pubDate>Thu, 19 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/simplification-du-droit-de-lurbanisme-et-logement-n-1589/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à simplifier les règles d&amp;rsquo;urbanisme et de logement en France. Elle cherche à faciliter les procédures de modification des plans locaux d&amp;rsquo;urbanisme et des schémas de cohérence territoriale, notamment en permettant davantage de participation du public par voie électronique et en simplifiant les cas de révision. Elle introduit également des mesures pour favoriser la production d&amp;rsquo;énergies renouvelables et la création de logements, notamment sociaux, en assouplissant certaines contraintes réglementaires. Enfin, elle renforce les outils de lutte contre la vacance des logements et améliore la gestion des biens sans maître.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Pour la reconquête du bâti rural - N° 1555</title><link>https://anfacile.fr/posts/pour-la-reconquete-du-bati-rural-n-1555/</link><pubDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/pour-la-reconquete-du-bati-rural-n-1555/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à revitaliser les zones rurales en créant une Agence nouvelle ruralité. Elle répond à la nécessité de concilier la lutte contre l&amp;rsquo;étalement urbain (objectif de zéro artificialisation nette des sols - ZAN) avec l&amp;rsquo;accès au logement pour tous. Face à l&amp;rsquo;augmentation des prix des terrains et au coût élevé de la rénovation, l&amp;rsquo;objectif est de réutiliser le bâti existant plutôt que de construire sur de nouvelles terres. La loi propose des outils financiers et fiscaux pour encourager la rénovation et la réoccupation des logements vacants en milieu rural, tout en assurant une planification territoriale cohérente.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer la prévention, la surveillance et la gestion du risque sanitaire lié à la légionellose - N° 1554</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-prevention-surveillance-et-gestion-du-risque-sanitaire-lie-a-legionellose-n-1554/</link><pubDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-prevention-surveillance-et-gestion-du-risque-sanitaire-lie-a-legionellose-n-1554/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La légionellose est une maladie grave, parfois mortelle, causée par une bactérie présente dans l&amp;rsquo;eau. Les cas augmentent, surtout dans les quartiers populaires où les réseaux d&amp;rsquo;eau sont souvent vétustes et mal entretenus. La loi actuelle ne prévoit pas d&amp;rsquo;obligations spécifiques de prévention ou de surveillance pour cette maladie. Cette proposition de loi vise à combler ce vide juridique en imposant des mesures de prévention, en renforçant la transparence, en donnant des moyens aux collectivités, en sanctionnant les bailleurs négligents et en finançant la rénovation des réseaux d&amp;rsquo;eau. L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;assurer la justice sociale et environnementale en garantissant un accès sûr à l&amp;rsquo;eau pour tous.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Relancer le secteur du logement - N° 1411</title><link>https://anfacile.fr/posts/relancer-le-secteur-du-logement-n-1411/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/relancer-le-secteur-du-logement-n-1411/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à relancer le marché immobilier en modifiant deux points clés. Premièrement, elle propose de réduire de 30 à 10 ans la durée de détention d&amp;rsquo;un bien immobilier pour bénéficier d&amp;rsquo;une exonération totale d&amp;rsquo;impôt sur les plus-values immobilières. L&amp;rsquo;objectif est de fluidifier les transactions, d&amp;rsquo;inciter les propriétaires à vendre plus rapidement et de favoriser l&amp;rsquo;accès au logement. Deuxièmement, elle instaure un moratoire sur l&amp;rsquo;interdiction de louer des biens immobiliers mal classés en termes de performance énergétique (DPE). L&amp;rsquo;idée est de ne pas réduire l&amp;rsquo;offre de logements disponibles dans un contexte de crise du logement et de taux d&amp;rsquo;intérêt élevés, en donnant plus de temps aux propriétaires pour réaliser les travaux nécessaires.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer la lutte contre l'occupation illégale de terrains, de bâtiments ou d’habitations - N° 1399</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-lutte-contre-loccupation-illegale-de-terrains-batiments-ou-dhabitations-n-1399/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-lutte-contre-loccupation-illegale-de-terrains-batiments-ou-dhabitations-n-1399/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la lutte contre l&amp;rsquo;occupation illégale de terrains, bâtiments ou habitations. Elle part du constat que les lois actuelles sont insuffisantes face à ces occupations, souvent commises en groupe, rendant difficile l&amp;rsquo;identification des responsables et l&amp;rsquo;application des sanctions. Le texte propose d&amp;rsquo;augmenter les peines, de rendre les occupants solidairement responsables des dégradations et de permettre le prélèvement des amendes sur les prestations sociales en cas d&amp;rsquo;insolvabilité, afin de mieux protéger les propriétaires et les collectivités.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Améliorer l'accès au logement des travailleurs des services publics - N° 1332</title><link>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-lacces-au-logement-des-travailleurs-services-publics-n-1332/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-lacces-au-logement-des-travailleurs-services-publics-n-1332/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à résoudre les difficultés de logement rencontrées par les travailleurs des services publics, qui peinent à se loger près de leur lieu de travail, ce qui nuit à leur vie personnelle et à l&amp;rsquo;attractivité de la fonction publique. Contrairement au secteur privé, le secteur public ne dispose pas d&amp;rsquo;un dispositif équivalent à Action Logement. Le texte propose des mesures concrètes et rapides pour augmenter l&amp;rsquo;offre de logements sociaux et intermédiaires pour ces agents, en s&amp;rsquo;appuyant sur les recommandations d&amp;rsquo;un rapport récent.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lutter efficacement contre le gaspillage immobilier - N° 1336</title><link>https://anfacile.fr/posts/lutter-efficacement-contre-le-gaspillage-immobilier-n-1336/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/lutter-efficacement-contre-le-gaspillage-immobilier-n-1336/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France fait face à un problème majeur de bâtiments vides ou sous-utilisés, malgré un besoin croissant de logements et de locaux pour les associations. Cette situation est un gâchis économique, environnemental et social. La proposition de loi vise à lutter contre ce gaspillage en permettant l&amp;rsquo;utilisation de ces espaces pour l&amp;rsquo;hébergement ou pour les structures de l&amp;rsquo;économie sociale et solidaire. Elle propose de mieux mesurer la vacance, d&amp;rsquo;intégrer la mobilisation de ces locaux dans les plans d&amp;rsquo;urbanisme, de faciliter leur mise à disposition par des incitations et en donnant plus de pouvoirs aux maires, et d&amp;rsquo;optimiser l&amp;rsquo;utilisation des bâtiments existants en favorisant la diversification des usages.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à clarifier les obligations de rénovation énergétique des logements et à sécuriser leur application en copropriété - N° 1201</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-clarifier-les-obligations-renovation-energetique-des-logements-et-securiser-leur-application-en-copropriete-n-1201/</link><pubDate>Fri, 11 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-clarifier-les-obligations-renovation-energetique-des-logements-et-securiser-leur-application-en-copropriete-n-1201/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à clarifier les règles de rénovation énergétique des logements, notamment en copropriété, et à faciliter leur mise en œuvre. Elle cherche à rendre les obligations plus souples et adaptées aux réalités techniques et financières, tout en tenant compte des spécificités des bâtiments anciens.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Conditions de performance minimale (Article 1)&lt;/strong&gt;: Le niveau de performance énergétique minimal d&amp;rsquo;un logement est réputé atteint si l&amp;rsquo;une des conditions suivantes est remplie : le logement atteint le niveau requis à la signature du bail, les travaux sont impossibles pour des raisons techniques/financières ou refusés par la copropriété (avec preuve de travaux possibles réalisés), la copropriété a un contrat pour des travaux (réputé atteint jusqu&amp;rsquo;à 5 ans), le bâtiment collectif atteint le niveau requis, ou le propriétaire d&amp;rsquo;une maison individuelle ou d&amp;rsquo;un immeuble non en copropriété a un contrat pour des travaux (réputé atteint jusqu&amp;rsquo;à 3 ans). Le locataire ne peut se prévaloir d&amp;rsquo;un manquement s&amp;rsquo;il fait obstacle aux travaux.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Garantir le droit fondamental au logement - N° 1193</title><link>https://anfacile.fr/posts/garantir-le-droit-fondamental-au-logement-n-1193/</link><pubDate>Fri, 28 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/garantir-le-droit-fondamental-au-logement-n-1193/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France fait face à une grave crise du logement, avec des millions de personnes mal logées ou sans domicile. Malgré les lois existantes, le droit au logement n&amp;rsquo;est pas réellement effectif car il n&amp;rsquo;est pas inscrit dans la Constitution comme un droit fondamental. Cette proposition vise à corriger cette situation en inscrivant le droit au logement dans la Constitution, afin de le placer au même niveau que le droit de propriété et d&amp;rsquo;obliger l&amp;rsquo;État à mettre en œuvre des politiques concrètes pour garantir ce droit à tous.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à adapter les enjeux de la rénovation énergétique aux spécificités du bâti ancien - N° 1166</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-adapter-les-enjeux-la-renovation-energetique-aux-specificites-du-bati-ancien-n-1166/</link><pubDate>Mon, 24 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-adapter-les-enjeux-la-renovation-energetique-aux-specificites-du-bati-ancien-n-1166/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à adapter les règles de rénovation énergétique pour les bâtiments anciens, construits avant 1948 avec des techniques et matériaux traditionnels. L&amp;rsquo;objectif est de prendre en compte leurs spécificités pour une rénovation efficace qui préserve leur valeur patrimoniale, en utilisant des matériaux naturels (biosourcés ou géosourcés).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Définition du bâtiment ancien (Article 1)&lt;/strong&gt;: Ajout d&amp;rsquo;une définition claire pour les bâtiments anciens, construits avant 1948 avec des techniques et matériaux traditionnels.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Étendre le permis de louer aux logements sociaux - N° 1140</title><link>https://anfacile.fr/posts/etendre-le-permis-de-louer-aux-logements-sociaux-n-1140/</link><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/etendre-le-permis-de-louer-aux-logements-sociaux-n-1140/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En France, le logement indigne est un problème majeur, avec des centaines de milliers de logements insalubres. Les contrôles actuels sont insuffisants et les communes manquent de moyens. Cela a de graves conséquences sur la santé et le budget des occupants. La loi ALUR de 2014 a créé le &amp;lsquo;permis de louer&amp;rsquo; pour les logements privés, mais il ne s&amp;rsquo;applique pas aux logements sociaux. Pourtant, de nombreux logements sociaux sont aussi en mauvais état. Cette proposition de loi vise à étendre le &amp;lsquo;permis de louer&amp;rsquo; aux logements sociaux pour garantir que tous les logements, qu&amp;rsquo;ils soient privés ou sociaux, respectent les normes de décence et de salubrité avant d&amp;rsquo;être loués.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Instaurer une accessibilité réelle des logements aux personnes en situation de handicap - N° 1139</title><link>https://anfacile.fr/posts/instaurer-une-accessibilite-reelle-des-logements-aux-personnes-en-situation-de-handicap-n-1139/</link><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/instaurer-une-accessibilite-reelle-des-logements-aux-personnes-en-situation-de-handicap-n-1139/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à remédier à la régression de l&amp;rsquo;accessibilité des logements pour les personnes handicapées en France, notamment depuis la loi ELAN de 2018 qui a réduit l&amp;rsquo;obligation d&amp;rsquo;accessibilité à seulement 20% des logements neufs. Cette situation a des conséquences dramatiques, avec plus de la moitié des personnes handicapées rencontrant des difficultés d&amp;rsquo;accès au logement, des délais d&amp;rsquo;attente indécents pour les logements sociaux adaptés, et des discriminations accrues. La proposition cherche à rétablir une accessibilité réelle en imposant des normes plus strictes pour les nouvelles constructions et en renforçant les dispositifs d&amp;rsquo;aide et de contrôle.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer le pouvoir d'achat des salariés primo-accédants - N° 1146</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-le-pouvoir-dachat-des-salaries-primo-accedants-n-1146/</link><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-le-pouvoir-dachat-des-salaries-primo-accedants-n-1146/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Face à la crise du logement et à la baisse du pouvoir d&amp;rsquo;achat immobilier, cette proposition de loi vise à aider les salariés primo-accédants à acheter leur résidence principale. Actuellement, les entreprises qui aident leurs salariés en prenant en charge une partie des intérêts de leur prêt immobilier sont lourdement taxées (55% de charges sociales). Cette taxation freine le développement de ce dispositif, alors qu&amp;rsquo;il permettrait d&amp;rsquo;améliorer la capacité d&amp;rsquo;emprunt des salariés et de réduire le recours à l&amp;rsquo;épargne retraite pour l&amp;rsquo;achat immobilier. La proposition vise à réduire ces charges sociales à 20% (hors CSG et CRDS) pour les sommes versées par les entreprises, dans la limite de 3 709,44 euros par an et par salarié. Cela permettrait de financer plus de prêts immobiliers, d&amp;rsquo;augmenter les recettes de l&amp;rsquo;État (droits de mutation, TVA sur la construction et l&amp;rsquo;économie locale) et de limiter le déblocage anticipé de l&amp;rsquo;épargne retraite, qui a des conséquences négatives pour les salariés et l&amp;rsquo;État.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Étendre le pouvoir de réquisition des logements vacants aux maires pour garantir le droit fondamental au logement - N° 1092</title><link>https://anfacile.fr/posts/etendre-le-pouvoir-de-requisition-des-logements-vacants-aux-maires-pour-garantir-droit-fondamental-au-logement-n-1092/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/etendre-le-pouvoir-de-requisition-des-logements-vacants-aux-maires-pour-garantir-droit-fondamental-au-logement-n-1092/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France fait face à une crise du logement alarmante, avec des centaines de milliers de personnes sans domicile fixe et un nombre croissant de demandes de logements sociaux non satisfaites. Paradoxalement, des millions de logements et de locaux professionnels sont vacants, souvent à des fins de spéculation immobilière. Bien que le droit à la réquisition de logements vacants existe depuis 1945 pour l&amp;rsquo;État, il est très peu utilisé. Cette proposition de loi vise à étendre ce pouvoir de réquisition aux maires, qui connaissent mieux les besoins locaux, et à faciliter son application pour garantir le droit fondamental au logement.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi expérimentant l’encadrement des loyers et améliorant l’habitat dans les outre-mer - N° 1034</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-experimentant-lencadrement-des-loyers-et-ameliorant-lhabitat-dans-les-outre-mer-n-1034/</link><pubDate>Mon, 10 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-experimentant-lencadrement-des-loyers-et-ameliorant-lhabitat-dans-les-outre-mer-n-1034/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à expérimenter l&amp;rsquo;encadrement des loyers et à améliorer l&amp;rsquo;habitat dans les départements et régions d&amp;rsquo;outre-mer (DROM) pour une durée de cinq ans. Elle cherche également à faciliter la construction en adaptant les normes européennes aux spécificités locales.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Encadrement des loyers (Article 1)&lt;/strong&gt;: Mise en place expérimentale d&amp;rsquo;un encadrement des loyers pour cinq ans dans les collectivités d&amp;rsquo;outre-mer. La proposition de demande doit être transmise dans un délai de deux ans. Aucun complément de loyer ne peut être appliqué si le logement n&amp;rsquo;est pas décent. Un rapport d&amp;rsquo;évaluation de l&amp;rsquo;expérimentation sera remis au Parlement six mois avant son terme.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Améliorer l’accueil et l’intégration des gens du voyage au sein des collectivités locales et renforcer son encadrement juridique - N° 833</title><link>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-laccueil-et-lintegration-des-gens-du-voyage-au-sein-collectivites-locales-renforcer-son-encadrement-juridique-n-833/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-laccueil-et-lintegration-des-gens-du-voyage-au-sein-collectivites-locales-renforcer-son-encadrement-juridique-n-833/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer l&amp;rsquo;accueil et l&amp;rsquo;intégration des gens du voyage en France, tout en renforçant l&amp;rsquo;encadrement juridique de leur présence. Elle part du constat que la loi actuelle (dite loi Besson) est insuffisante pour garantir un accueil adéquat et pour lutter efficacement contre les installations illicites. Le texte cherche un équilibre entre la reconnaissance du mode de vie des gens du voyage (liberté d&amp;rsquo;aller et venir, habitat en résidence mobile) et le respect de l&amp;rsquo;ordre public et du droit de propriété. Il propose d&amp;rsquo;étendre les droits des gens du voyage (accès aux services publics, aides sociales) et de renforcer les sanctions en cas de non-respect des règles, tout en offrant de nouveaux outils aux collectivités locales pour gérer l&amp;rsquo;accueil et les situations illégales.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Exonérer de l’impôt sur les plus-values immobilières les biens cédés à un ménage qui devient acquéreur de sa résidence principale pour la première fois - N° 831</title><link>https://anfacile.fr/posts/exonerer-de-limpot-sur-les-plus-values-immobilieres-biens-cedes-a-un-menage-qui-devient-acquereur-sa-residence-principale-pour-la-premiere-fois-n-831/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/exonerer-de-limpot-sur-les-plus-values-immobilieres-biens-cedes-a-un-menage-qui-devient-acquereur-sa-residence-principale-pour-la-premiere-fois-n-831/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Face à la crise du logement en France, cette proposition de loi vise à stimuler le marché immobilier en facilitant l&amp;rsquo;accès à la propriété pour les primo-accédants. Pendant trois ans, les ventes de biens immobiliers à des primo-accédants qui en feront leur résidence principale seront exonérées de l&amp;rsquo;impôt sur les plus-values immobilières. L&amp;rsquo;objectif est de libérer des logements existants, de fluidifier le marché, de répondre aux besoins des primo-accédants et de revitaliser les centres-villes, tout en générant des recettes fiscales indirectes et en favorisant une urbanisation raisonnée.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Généraliser le prêt à taux zéro sur tout le territoire français - N° 801</title><link>https://anfacile.fr/posts/generaliser-le-pret-a-taux-zero-sur-tout-territoire-francais-n-801/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/generaliser-le-pret-a-taux-zero-sur-tout-territoire-francais-n-801/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à relancer le secteur du logement, en crise à cause de la hausse des taux d&amp;rsquo;intérêt. Elle propose de généraliser le prêt à taux zéro (PTZ) sur tout le territoire français, pour les logements neufs et ceux à rénover, pendant trois ans. L&amp;rsquo;objectif est de rendre l&amp;rsquo;accès à la propriété plus équitable pour tous les Français, quel que soit leur lieu de résidence, et de soutenir l&amp;rsquo;économie du bâtiment. La mise en place rapide est nécessaire malgré les contraintes techniques.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Harmoniser l’abattement de prélèvements sociaux sur les plus-values immobilières avec l’abattement sur l’impôt sur le revenu - N° 828</title><link>https://anfacile.fr/posts/harmoniser-labattement-de-prelevements-sociaux-sur-les-plus-values-immobilieres-avec-limpot-le-revenu-n-828/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/harmoniser-labattement-de-prelevements-sociaux-sur-les-plus-values-immobilieres-avec-limpot-le-revenu-n-828/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le marché immobilier est en difficulté, avec une baisse des transactions et une augmentation des taux d&amp;rsquo;intérêt. La fiscalité actuelle sur les plus-values immobilières (hors résidence principale) est élevée (36,20%), et l&amp;rsquo;exonération des prélèvements sociaux est plus longue (30 ans) que celle de l&amp;rsquo;impôt sur le revenu (22 ans). Cette proposition de loi vise à harmoniser l&amp;rsquo;exonération des prélèvements sociaux avec celle de l&amp;rsquo;impôt sur le revenu, permettant une exonération totale après 22 ans. L&amp;rsquo;objectif est de redynamiser le marché immobilier en incitant les propriétaires à vendre leurs biens plus rapidement.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Modification du calcul de la taxe d'enlèvement des ordures ménagères pour plus de justice fiscale - N° 835</title><link>https://anfacile.fr/posts/modification-du-calcul-de-la-taxe-denlevement-des-ordures-menageres-pour-plus-justice-fiscale-n-835/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/modification-du-calcul-de-la-taxe-denlevement-des-ordures-menageres-pour-plus-justice-fiscale-n-835/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La Taxe d&amp;rsquo;Enlèvement des Ordures Ménagères (TEOM) est calculée sur la valeur locative des biens immobiliers, sans tenir compte du nombre de personnes dans le foyer, ce qui peut être injuste pour les personnes seules. La proposition vise à rendre la TEOM plus équitable en permettant aux collectivités locales de mieux ajuster son calcul. L&amp;rsquo;Article 1 propose de réduire le seuil de plafonnement des valeurs locatives pour le calcul de la TEOM, offrant plus de flexibilité aux collectivités. L&amp;rsquo;Article 2 permet aux collectivités de fixer un montant minimum de TEOM pour couvrir les coûts de service et réduire les écarts de coûts entre usagers. L&amp;rsquo;Article 3 assure le financement de ces mesures.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Ramener le délai d’exonération de l’imposition des plus-values immobilières à 15 ans pour l’impôt sur le revenu et les prélèvements sociaux - N° 799</title><link>https://anfacile.fr/posts/ramener-le-delai-dexoneration-de-limposition-des-plus-values-immobilieres-a-15-ans-pour-limpot-sur-revenu-et-les-prelevements-sociaux-n-799/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/ramener-le-delai-dexoneration-de-limposition-des-plus-values-immobilieres-a-15-ans-pour-limpot-sur-revenu-et-les-prelevements-sociaux-n-799/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France fait face à une crise du logement et de la construction, aggravée par la fin du dispositif Pinel. Les délais actuels d&amp;rsquo;exonération des plus-values immobilières (22 ans pour l&amp;rsquo;impôt sur le revenu et 30 ans pour les prélèvements sociaux) sont jugés trop longs, ce qui fige le marché immobilier, décourage les ventes et n&amp;rsquo;empêche pas la spéculation. Cette proposition de loi vise à ramener ce délai à 15 ans pour l&amp;rsquo;impôt sur le revenu et les prélèvements sociaux, afin de fluidifier le marché et d&amp;rsquo;aligner la fiscalité française sur celle de certains pays européens.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Simplifier la sortie de l’indivision successorale - N° 823</title><link>https://anfacile.fr/posts/simplifier-la-sortie-de-lindivision-successorale-n-823/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/simplifier-la-sortie-de-lindivision-successorale-n-823/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à résoudre le problème des logements vacants en France, souvent dû à des successions bloquées ou des indivisions conflictuelles. Elle propose de simplifier les procédures de sortie d&amp;rsquo;indivision successorale pour remettre ces biens sur le marché, réduire les nuisances pour le voisinage et offrir des opportunités aux collectivités territoriales.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Création d&amp;rsquo;une base de données (Article 1)&lt;/strong&gt;: Le gouvernement doit remettre un rapport sur la création d&amp;rsquo;une base de données pour recenser les biens abandonnés.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Indemniser systématiquement les propriétaires de biens immobiliers impactés par l’implantation d’éoliennes terrestres - N° 586</title><link>https://anfacile.fr/posts/indemniser-systematiquement-les-proprietaires-de-biens-immobiliers-impactes-par-limplantation-deoliennes-terrestres-n-586/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/indemniser-systematiquement-les-proprietaires-de-biens-immobiliers-impactes-par-limplantation-deoliennes-terrestres-n-586/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à indemniser systématiquement les propriétaires de biens immobiliers impactés par l&amp;rsquo;implantation d&amp;rsquo;éoliennes terrestres. Les éoliennes, bien que soutenues par l&amp;rsquo;État, sont accusées de dégrader le cadre de vie des habitants des campagnes et de faire chuter la valeur de leurs biens immobiliers en raison de nuisances visuelles, sonores et sanitaires. Une décision de justice récente a reconnu ce préjudice, mais de telles décisions sont rares et difficiles à obtenir. L&amp;rsquo;objectif est donc d&amp;rsquo;inscrire dans la loi une indemnisation obligatoire, calculée en fonction de la distance entre le bien et l&amp;rsquo;éolienne la plus proche, allant de 20% à 40% de la valeur du bien.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Rendre obligatoire l'installation des détecteurs de monoxyde de carbone dans les logements - N° 606</title><link>https://anfacile.fr/posts/rendre-obligatoire-linstallation-des-detecteurs-de-monoxyde-carbone-dans-les-logements-n-606/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/rendre-obligatoire-linstallation-des-detecteurs-de-monoxyde-carbone-dans-les-logements-n-606/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le monoxyde de carbone est un gaz dangereux, incolore, inodore et mortel, responsable de nombreuses intoxications chaque année. Contrairement aux détecteurs de fumée, dont l&amp;rsquo;installation est obligatoire depuis 2015, il n&amp;rsquo;existe pas d&amp;rsquo;obligation similaire pour les détecteurs de monoxyde de carbone, malgré les risques liés aux appareils de chauffage. Cette proposition de loi vise à rendre obligatoire l&amp;rsquo;installation de ces détecteurs dans les logements équipés d&amp;rsquo;appareils de chauffage, de cuisson ou de production d&amp;rsquo;eau chaude utilisant des combustibles, et demande un rapport au Gouvernement sur les actions de prévention.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Rendre obligatoire les détecteurs de monoxyde de carbone dans les logements - N° 504</title><link>https://anfacile.fr/posts/rendre-obligatoire-les-detecteurs-de-monoxyde-carbone-dans-logements-n-504/</link><pubDate>Wed, 30 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/rendre-obligatoire-les-detecteurs-de-monoxyde-carbone-dans-logements-n-504/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rendre obligatoire l&amp;rsquo;installation de détecteurs de monoxyde de carbone dans tous les logements. L&amp;rsquo;objectif est de prévenir les intoxications au monoxyde de carbone, un gaz inodore et incolore mais mortel, qui causent chaque année de nombreux décès et hospitalisations en France. L&amp;rsquo;installation de ces détecteurs, peu coûteux, permettrait de sauver des vies et de réduire les conséquences sanitaires et économiques de ces intoxications.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Accélération de la rénovation énergétique des logements - N° 516</title><link>https://anfacile.fr/posts/acceleration-de-la-renovation-energetique-des-logements-n-516/</link><pubDate>Tue, 29 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/acceleration-de-la-renovation-energetique-des-logements-n-516/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France fait face à une urgence climatique, avec des événements météorologiques extrêmes de plus en plus fréquents. Le secteur du bâtiment est un contributeur majeur aux émissions de gaz à effet de serre. Malgré des objectifs ambitieux de rénovation énergétique fixés par la loi, le rythme actuel des rénovations est insuffisant, notamment en raison d&amp;rsquo;une priorité donnée au changement de système de chauffage plutôt qu&amp;rsquo;à l&amp;rsquo;isolation globale des bâtiments. Le dispositif MaPrimeRénov&amp;rsquo; a montré ses limites en favorisant les &amp;ldquo;petits gestes&amp;rdquo; plutôt que les rénovations complètes et performantes. De plus, le reste à charge pour les ménages reste un frein important. Cette proposition de loi vise à accélérer la rénovation énergétique en se concentrant sur l&amp;rsquo;isolation performante, en doublant le plafond de financement de MaPrimeRénov&amp;rsquo; pour les rénovations ambitieuses et en instaurant un dispositif de &amp;ldquo;zéro reste à charge&amp;rdquo; pour les ménages, financé par une avance remboursable gérée par l&amp;rsquo;Anah et la Caisse des dépôts.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Créer un choc d'attractivité du marché de la location - N° 515</title><link>https://anfacile.fr/posts/creer-un-choc-dattractivite-du-marche-de-la-location-n-515/</link><pubDate>Tue, 29 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/creer-un-choc-dattractivite-du-marche-de-la-location-n-515/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à relancer le marché de la location en France, jugé en crise par les auteurs. Elle propose de simplifier les règles d&amp;rsquo;urbanisme, de rassurer les propriétaires et investisseurs, et d&amp;rsquo;améliorer la gestion des impayés de loyer. L&amp;rsquo;objectif est de créer plus de logements, de redonner confiance dans la location longue durée et de rendre l&amp;rsquo;investissement immobilier plus attractif, notamment en milieu rural.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Simplification des règles d&amp;rsquo;urbanisme (Article 1)&lt;/strong&gt;: Abrogation des dispositions de la loi Climat et Résilience de 2021 concernant la &amp;ldquo;zéro artificialisation nette&amp;rdquo; (ZAN) pour redonner plus de pouvoir aux élus locaux en matière d&amp;rsquo;aménagement du territoire.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lutter contre les pannes d'ascenseurs non prises en charge - N° 518</title><link>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-les-pannes-dascenseurs-non-prises-en-charge-n-518/</link><pubDate>Tue, 29 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-les-pannes-dascenseurs-non-prises-en-charge-n-518/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à résoudre les problèmes majeurs causés par les pannes d&amp;rsquo;ascenseurs, qui isolent de nombreux habitants, en particulier les personnes âgées ou à mobilité réduite. Ces pannes, souvent dues à la vétusté des équipements et aux difficultés d&amp;rsquo;approvisionnement en pièces détachées, peuvent durer très longtemps. La loi propose d&amp;rsquo;obliger les entreprises d&amp;rsquo;ascenseurs à intervenir et à réparer rapidement, à maintenir des stocks de pièces suffisants, et à prendre en charge l&amp;rsquo;accompagnement des personnes à mobilité réduite en cas de panne prolongée. Des sanctions sont prévues en cas de non-respect de ces obligations.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer l’efficacité de la procédure de reprise des logements abandonnés par le locataire - N° 426</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-lefficacite-de-la-procedure-reprise-des-logements-abandonnes-par-le-locataire-n-426/</link><pubDate>Tue, 22 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-lefficacite-de-la-procedure-reprise-des-logements-abandonnes-par-le-locataire-n-426/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à accélérer la procédure de récupération d&amp;rsquo;un logement abandonné par un locataire, en réduisant le délai accordé au locataire pour justifier de son occupation et en étendant cette procédure aux locations meublées et aux baux mobilité. L&amp;rsquo;objectif est de remettre plus rapidement les logements vacants sur le marché locatif et de réduire les pertes financières pour les propriétaires.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Délai de justification d&amp;rsquo;occupation (Article 1)&lt;/strong&gt;: Le délai accordé au locataire pour justifier qu&amp;rsquo;il occupe le logement est réduit d&amp;rsquo;un mois à quinze jours.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Améliorer l’accès des personnes à mobilité réduite au logement social - N° 348</title><link>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-lacces-des-personnes-a-mobilite-reduite-au-logement-social-n-348/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-lacces-des-personnes-a-mobilite-reduite-au-logement-social-n-348/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à donner la priorité aux personnes à mobilité réduite pour l&amp;rsquo;accès aux logements sociaux adaptés. Actuellement, de nombreuses personnes handicapées attendent des logements adaptés et se voient souvent proposer des logements inadaptés, ce qui les contraint à refuser et à vivre dans des conditions difficiles. La loi de 2005 sur le handicap met l&amp;rsquo;accent sur l&amp;rsquo;inclusion, et cette proposition cherche à aligner la législation sur cet esprit en garantissant que les logements sociaux adaptés soient attribués en priorité à ceux qui en ont le plus besoin.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Faciliter l’accession au logement social pour les personnes en cours de divorce - N° 335</title><link>https://anfacile.fr/posts/faciliter-laccession-au-logement-social-pour-les-personnes-en-cours-de-divorce-n-335/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/faciliter-laccession-au-logement-social-pour-les-personnes-en-cours-de-divorce-n-335/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Actuellement, les personnes en instance de divorce ne peuvent demander un logement social que si leur divorce est par consentement mutuel. Cette proposition de loi vise à supprimer cette restriction pour permettre à toutes les personnes en cours de divorce, quelle que soit la procédure, d&amp;rsquo;accéder au logement social si elles se retrouvent en situation précaire.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Accès au logement social pour les personnes en divorce (Article unique)&lt;/strong&gt;: Suppression de la mention &amp;ldquo;par consentement mutuel extrajudiciaire&amp;rdquo; dans les conditions d&amp;rsquo;accès au logement social pour les personnes en instance de divorce, afin d&amp;rsquo;inclure toutes les formes de divorce.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Reconnaître les victimes d’accidents d’ascenseurs et leur garantir une indemnisation - N° 416</title><link>https://anfacile.fr/posts/reconnaitre-les-victimes-daccidents-dascenseurs-et-leur-garantir-une-indemnisation-n-416/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reconnaitre-les-victimes-daccidents-dascenseurs-et-leur-garantir-une-indemnisation-n-416/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la situation des victimes d&amp;rsquo;accidents d&amp;rsquo;ascenseurs en France. Le parc d&amp;rsquo;ascenseurs est vieillissant et les accidents, parfois mortels, sont fréquents. Actuellement, il est difficile pour les victimes d&amp;rsquo;obtenir réparation car la responsabilité est diluée et le parcours judiciaire est long. La loi Badinter de 1985 a établi un régime de responsabilité sans faute et une indemnisation pour les victimes d&amp;rsquo;accidents de la route. Cette proposition de loi souhaite étendre ce principe aux accidents d&amp;rsquo;ascenseurs, en rendant le propriétaire du bâtiment responsable, et en permettant au Fonds de Garantie des Assurances Obligatoires de Dommages (FGAO) d&amp;rsquo;indemniser les victimes si le propriétaire n&amp;rsquo;est pas assuré. L&amp;rsquo;objectif est de garantir un droit à indemnisation effectif pour les victimes et d&amp;rsquo;inciter à une meilleure maintenance des ascenseurs.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Réduire et à aligner la durée d’imposition sur le revenu et des prélèvements sociaux sur les plus-values immobilières - N° 400</title><link>https://anfacile.fr/posts/reduire-et-a-aligner-la-duree-dimposition-sur-le-revenu-des-prelevements-sociaux-les-plus-values-immobilieres-n-400/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reduire-et-a-aligner-la-duree-dimposition-sur-le-revenu-des-prelevements-sociaux-les-plus-values-immobilieres-n-400/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France traverse une crise du logement, touchant l&amp;rsquo;offre et la demande, le logement libre et social. Cette crise est due à la hausse des taux d&amp;rsquo;intérêt, aux restrictions bancaires, aux incertitudes économiques, à la réduction des aides à l&amp;rsquo;accession et à la baisse de l&amp;rsquo;investissement locatif. L&amp;rsquo;offre est également affectée par le coût du foncier, les contraintes administratives et les normes environnementales. Cette situation a des conséquences économiques (baisse d&amp;rsquo;activité dans le bâtiment), sociales (difficultés d&amp;rsquo;accès au logement) et budgétaires (baisse des recettes fiscales). Pour y remédier, cette proposition vise à réduire la durée de taxation des plus-values immobilières pour libérer du foncier et relancer la construction.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Réformer l’accueil des gens du voyage - N° 429</title><link>https://anfacile.fr/posts/reformer-laccueil-des-gens-du-voyage-n-429/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reformer-laccueil-des-gens-du-voyage-n-429/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à trouver un équilibre entre le respect du mode de vie des gens du voyage et la protection de la tranquillité publique, de l&amp;rsquo;ordre public et du droit de propriété. Elle constate que la loi actuelle (Besson II) est inadaptée face aux occupations illégales récurrentes. L&amp;rsquo;objectif est de renforcer les droits des gens du voyage tout en protégeant les intérêts des collectivités locales et des propriétaires privés, notamment en facilitant l&amp;rsquo;évacuation des campements illicites et en responsabilisant les collectivités sur leurs obligations d&amp;rsquo;accueil.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Sécuriser les droits des personnes qui se prostituent pour garantir un exercice plus sûr - N° 411</title><link>https://anfacile.fr/posts/securiser-les-droits-des-personnes-qui-se-prostituent-pour-garantir-un-exercice-plus-sur-n-411/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/securiser-les-droits-des-personnes-qui-se-prostituent-pour-garantir-un-exercice-plus-sur-n-411/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux protéger les personnes qui se prostituent en reconnaissant leur activité professionnelle comme un critère de non-discrimination, en modifiant la définition du proxénétisme pour cibler uniquement l&amp;rsquo;exploitation abusive, et en facilitant leur accès au logement et aux services essentiels pour garantir leur sécurité et leur indépendance.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lutte contre la discrimination (Article 1)&lt;/strong&gt;: L&amp;rsquo;activité professionnelle est ajoutée comme un critère de discrimination interdit, au même titre que l&amp;rsquo;origine, le sexe ou la religion, pour protéger les personnes qui se prostituent.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Six mesures d'urgence pour le logement - N° 362</title><link>https://anfacile.fr/posts/six-mesures-durgence-pour-le-logement-n-362/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/six-mesures-durgence-pour-le-logement-n-362/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France traverse une grave crise du logement, avec un grand nombre de personnes sans logement, mal logées ou en attente de logements sociaux. Cette crise est aggravée par une faible construction de logements abordables, notamment due à des coupes budgétaires dans le logement social et à l&amp;rsquo;augmentation des locations touristiques. La proposition de loi vise à relancer la construction de logements sociaux et à faciliter l&amp;rsquo;accès à la propriété pour les primo-accédants.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Supprimer le dispositif de réduction du loyer de solidarité - N° 420</title><link>https://anfacile.fr/posts/supprimer-le-dispositif-de-reduction-du-loyer-solidarite-n-420/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/supprimer-le-dispositif-de-reduction-du-loyer-solidarite-n-420/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La proposition de loi vise à supprimer la Réduction de Loyer de Solidarité (RLS), un mécanisme mis en place en 2018 pour aider les ménages modestes à accéder au logement. Bien que l&amp;rsquo;objectif initial était de réduire les loyers, la RLS a eu des conséquences négatives importantes pour les bailleurs sociaux, réduisant leurs revenus et leur capacité à investir dans la construction de nouveaux logements sociaux. La suppression de la RLS permettrait de redonner des marges de manœuvre financières aux bailleurs sociaux et de soutenir la production de logements.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Accompagner vers l’autonomie les jeunes sortant de l’aide sociale à l’enfance - N° 209</title><link>https://anfacile.fr/posts/accompagner-vers-lautonomie-les-jeunes-sortant-de-laide-sociale-a-lenfance-n-209/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/accompagner-vers-lautonomie-les-jeunes-sortant-de-laide-sociale-a-lenfance-n-209/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux accompagner les jeunes qui sortent de l&amp;rsquo;aide sociale à l&amp;rsquo;enfance (ASE). Actuellement, beaucoup de ces jeunes se retrouvent sans soutien suffisant à 18 ou 21 ans, ce qui les expose à la précarité, au mal-logement et à des difficultés d&amp;rsquo;insertion. La proposition suggère d&amp;rsquo;étendre l&amp;rsquo;accompagnement de l&amp;rsquo;État et des départements jusqu&amp;rsquo;à 25 ans pour leur permettre d&amp;rsquo;atteindre une pleine autonomie, notamment en matière de logement, de formation, d&amp;rsquo;emploi et de santé, et ainsi garantir une meilleure égalité des chances.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Critère prioritaire relatif à la proximité du lieu de travail pour l’attribution d’un logement social - N° 232</title><link>https://anfacile.fr/posts/critere-prioritaire-relatif-a-la-proximite-du-lieu-de-travail-pour-lattribution-dun-logement-social-n-232/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/critere-prioritaire-relatif-a-la-proximite-du-lieu-de-travail-pour-lattribution-dun-logement-social-n-232/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Actuellement, la proximité du lieu de travail est un critère parmi d&amp;rsquo;autres pour l&amp;rsquo;attribution d&amp;rsquo;un logement social. Cette proposition de loi vise à rendre ce critère prioritaire, surtout dans les zones où les transports en commun sont limités. Cela permettrait de réduire les émissions de gaz à effet de serre et d&amp;rsquo;améliorer le pouvoir d&amp;rsquo;achat des familles en diminuant le besoin d&amp;rsquo;un véhicule pour se rendre au travail.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Critère de priorité pour le logement social (Article unique)&lt;/strong&gt;: Un demandeur de logement social devient prioritaire si lui-même ou un membre de sa famille peut se rendre à son lieu de travail à pied ou à vélo, et ce, si le lieu de travail est situé à moins d&amp;rsquo;un kilomètre.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Faciliter et accélérer la construction de nouveaux établissements pénitentiaires - N° 280</title><link>https://anfacile.fr/posts/faciliter-et-accelerer-la-construction-de-nouveaux-etablissements-penitentiaires-n-280/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/faciliter-et-accelerer-la-construction-de-nouveaux-etablissements-penitentiaires-n-280/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La proposition de loi vise à faciliter et accélérer la construction de nouvelles prisons. Elle propose d&amp;rsquo;assimiler les établissements pénitentiaires à des logements sociaux pour bénéficier de certaines dispositions, et d&amp;rsquo;inclure les projets de construction ou d&amp;rsquo;extension de prisons dans les procédures d&amp;rsquo;évaluation environnementale.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Assimilation des établissements pénitentiaires aux logements sociaux (Article 1 et 2)&lt;/strong&gt;: Les établissements pénitentiaires seront considérés comme des logements sociaux, ce qui pourrait leur permettre de bénéficier de certains avantages ou de répondre à des quotas de construction de logements sociaux.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Mieux prendre en compte la diversité des territoires dans l'application de la loi relative à la solidarité et au renouvellement urbains - N° 248</title><link>https://anfacile.fr/posts/mieux-prendre-en-compte-la-diversite-des-territoires-dans-lapplication-de-loi-relative-a-solidarite-et-au-renouvellement-urbains-n-248/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/mieux-prendre-en-compte-la-diversite-des-territoires-dans-lapplication-de-loi-relative-a-solidarite-et-au-renouvellement-urbains-n-248/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La loi SRU impose aux communes un certain pourcentage de logements sociaux, mais ne prend pas suffisamment en compte les contraintes géographiques et environnementales (risques naturels, zones protégées) qui limitent les possibilités de construire. Les communes sont alors pénalisées financièrement, ce qui est jugé injuste et contradictoire avec les objectifs de protection de l&amp;rsquo;environnement. Cette proposition vise à mieux adapter la loi SRU aux réalités locales en permettant de cumuler les différentes interdictions de construire pour exempter certaines communes et en réduisant les pénalités.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Permettre aux communes de procéder à des expropriations simplifiées des logements vacants afin de les remettre sur le marché immobilier - N° 264</title><link>https://anfacile.fr/posts/permettre-aux-communes-de-proceder-a-des-expropriations-simplifiees-logements-vacants-afin-les-remettre-sur-le-marche-immobilier-n-264/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/permettre-aux-communes-de-proceder-a-des-expropriations-simplifiees-logements-vacants-afin-les-remettre-sur-le-marche-immobilier-n-264/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Face à l&amp;rsquo;objectif de &amp;lsquo;zéro artificialisation nette&amp;rsquo; des sols et au manque de logements en milieu rural, cette proposition de loi vise à faciliter l&amp;rsquo;expropriation de logements vacants ou dégradés. L&amp;rsquo;idée est de permettre aux communes de les remettre sur le marché immobilier, soit en les revendant rapidement, soit en les réhabilitant pour créer des logements locatifs, avec l&amp;rsquo;aide d&amp;rsquo;un fonds de préfinancement de l&amp;rsquo;État.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Droit d&amp;rsquo;expropriation simplifiée (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les conseils municipaux peuvent exproprier les propriétaires de logements vacants depuis plus d&amp;rsquo;un an, de constructions dégradées et inutilisées (même si non résidentielles), ou de bâtiments sous arrêté de péril.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Réduire les contraintes énergétiques pesant sur l’offre locative et juguler leurs effets sur la crise du logement - N° 278</title><link>https://anfacile.fr/posts/reduire-les-contraintes-energetiques-pesant-sur-loffre-locative-et-juguler-leurs-effets-la-crise-du-logement-n-278/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reduire-les-contraintes-energetiques-pesant-sur-loffre-locative-et-juguler-leurs-effets-la-crise-du-logement-n-278/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à alléger les contraintes énergétiques qui pèsent sur les propriétaires bailleurs, notamment en ce qui concerne les diagnostics de performance énergétique (DPE). L&amp;rsquo;objectif est de freiner la réduction de l&amp;rsquo;offre de logements locatifs et de lutter contre la crise du logement, en évitant que des logements ne soient retirés du marché à cause de ces contraintes.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;</description></item><item><title>Rendre obligatoire un dispositif de vidéoprotection pour les logements sociaux - N° 224</title><link>https://anfacile.fr/posts/rendre-obligatoire-un-dispositif-de-videoprotection-pour-les-logements-sociaux-n-224/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/rendre-obligatoire-un-dispositif-de-videoprotection-pour-les-logements-sociaux-n-224/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rendre obligatoire l&amp;rsquo;installation de caméras de surveillance (vidéoprotection) dans les halls et parkings des logements sociaux. L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;améliorer la sécurité des habitants, de prévenir la délinquance (trafic de drogues, incivilités, vandalisme, cambriolages, agressions) et de protéger les biens communs financés par l&amp;rsquo;État. Les enregistrements vidéo pourraient aider les enquêtes policières et réduire les coûts d&amp;rsquo;entretien et de sécurité. Les systèmes devront respecter la vie privée des résidents.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Supprimer les dispositifs de défiscalisation immobilière pour les investissements dans les établissements d'hébergement pour personnes âgées dépendantes et autres établissements et services sociaux et médico-sociaux - N° 279</title><link>https://anfacile.fr/posts/supprimer-les-dispositifs-de-defiscalisation-immobiliere-pour-investissements-dans-etablissements-dhebergement-personnes-agees-dependantes-et-autres-services-sociaux-medico-n-279/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/supprimer-les-dispositifs-de-defiscalisation-immobiliere-pour-investissements-dans-etablissements-dhebergement-personnes-agees-dependantes-et-autres-services-sociaux-medico-n-279/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à supprimer les avantages fiscaux pour les investissements immobiliers dans les EHPAD et autres établissements médico-sociaux. Elle fait suite à des scandales et à la fragilité financière de ces structures. L&amp;rsquo;objectif est de limiter la financiarisation excessive du secteur, qui entraîne une hausse des coûts pour les résidents et rend difficile la reprise par des organismes non lucratifs. La suppression de ces dispositifs de défiscalisation, qui incitent à l&amp;rsquo;investissement privé à but lucratif, est prévue pour 2030 pour les investissements existants, mais s&amp;rsquo;appliquera immédiatement aux nouveaux investissements.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Mieux indemniser les dégâts sur les biens immobiliers causés par le retrait-gonflement de l’argile - N° 162</title><link>https://anfacile.fr/posts/mieux-indemniser-les-degats-sur-biens-immobiliers-causes-par-le-retrait-gonflement-de-largile-n-162/</link><pubDate>Mon, 29 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/mieux-indemniser-les-degats-sur-biens-immobiliers-causes-par-le-retrait-gonflement-de-largile-n-162/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer l&amp;rsquo;indemnisation des dégâts immobiliers causés par le retrait-gonflement de l&amp;rsquo;argile, un phénomène lié à la sécheresse. Elle cherche à rendre le processus de reconnaissance des catastrophes naturelles plus transparent et juste pour les sinistrés, en renforçant les expertises et en facilitant l&amp;rsquo;indemnisation.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Motivation des refus (Article 1 A)&lt;/strong&gt;: Les décisions de refus de reconnaissance de l&amp;rsquo;état de catastrophe naturelle devront être clairement motivées, détaillées et compréhensibles, avec mention des voies de recours et des règles de communication des rapports d&amp;rsquo;expertise.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>