<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Jean-Pierre Taite on Assemblée Facile</title><link>https://anfacile.fr/auteurs/jean-pierre-taite/</link><description>Recent content in Jean-Pierre Taite on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.151.0</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Tue, 14 Oct 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://anfacile.fr/auteurs/jean-pierre-taite/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Transformer le statut des établissements thermaux en établissements sanitaires de prévention de la perte d’autonomie - N° 1946</title><link>https://anfacile.fr/posts/transformer-le-statut-des-etablissements-thermaux-en-sanitaires-de-prevention-la-perte-dautonomie-n-1946/</link><pubDate>Tue, 14 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/transformer-le-statut-des-etablissements-thermaux-en-sanitaires-de-prevention-la-perte-dautonomie-n-1946/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France fait face à un vieillissement de sa population, augmentant les risques de perte d&amp;rsquo;autonomie, de dénutrition et de chutes. Le système de santé actuel est trop axé sur le traitement curatif et pas assez sur la prévention. Les établissements thermaux, bien qu&amp;rsquo;ayant une expertise reconnue en rééducation et prévention, sont limités par leur statut actuel de structures médico-touristiques. Cette proposition de loi vise à leur donner un nouveau statut d&amp;rsquo;établissements sanitaires de prévention de la perte d&amp;rsquo;autonomie, afin de mieux les intégrer dans les parcours de soins, de renforcer la prévention des chutes et de la dénutrition, et d&amp;rsquo;offrir une réponse sanitaire de proximité, notamment en milieu rural.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Défendre les propriétaires victimes d’impayés locatifs - N° 1871</title><link>https://anfacile.fr/posts/defendre-les-proprietaires-victimes-dimpayes-locatifs-n-1871/</link><pubDate>Tue, 30 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/defendre-les-proprietaires-victimes-dimpayes-locatifs-n-1871/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux protéger les propriétaires qui louent leurs biens, car beaucoup d&amp;rsquo;entre eux sont des ménages de la classe moyenne qui investissent pour leur retraite. Ils se retrouvent souvent en difficulté face à des locataires qui ne paient pas leur loyer, profitant des lenteurs administratives et de la complexité des lois. Ces impayés, parfois accompagnés de dégradations des logements, entraînent des pertes financières importantes pour les propriétaires. La situation actuelle pousse certains propriétaires à ne plus louer à long terme, ce qui réduit l&amp;rsquo;offre de logements et aggrave la crise du logement. La loi actuelle, même après la loi &amp;lsquo;anti-squat&amp;rsquo;, ne permet pas d&amp;rsquo;expulser rapidement les mauvais payeurs. L&amp;rsquo;objectif est donc d&amp;rsquo;accélérer les procédures d&amp;rsquo;expulsion en cas d&amp;rsquo;impayés pour rétablir un équilibre entre propriétaires et locataires, et ainsi fluidifier le marché locatif.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Protéger les particuliers contre les fraudes aux virements bancaires en facilitant la procédure de retour de fonds - N° 1872</title><link>https://anfacile.fr/posts/proteger-les-particuliers-contre-fraudes-aux-virements-bancaires-en-facilitant-la-procedure-de-retour-fonds-n-1872/</link><pubDate>Tue, 30 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proteger-les-particuliers-contre-fraudes-aux-virements-bancaires-en-facilitant-la-procedure-de-retour-fonds-n-1872/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;De nombreux Français sont victimes d&amp;rsquo;escroqueries aux virements bancaires, entraînant des pertes financières importantes. La fraude au virement est en forte augmentation et les techniques des escrocs sont de plus en plus sophistiquées. Actuellement, les virements sont irrévocables et la procédure de retour de fonds est inefficace, laissant les victimes démunies. Cette proposition de loi vise à faciliter le retour de fonds en cas de fraude caractérisée, en obligeant les banques à bloquer les fonds et à les restituer si la fraude est confirmée, sous la surveillance de l&amp;rsquo;Autorité de contrôle prudentiel et de résolution.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Généraliser la carte vitale dématérialisée - N° 1815</title><link>https://anfacile.fr/posts/generaliser-la-carte-vitale-dematerialisee-n-1815/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/generaliser-la-carte-vitale-dematerialisee-n-1815/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à réintroduire légalement la généralisation de la carte Vitale numérique, après que le Conseil constitutionnel ait censuré une mesure similaire. L&amp;rsquo;objectif est de simplifier les démarches, de lutter contre la fraude à l&amp;rsquo;assurance maladie (qui coûte des millions d&amp;rsquo;euros) et de moderniser le système, sans recourir à la biométrie jugée trop coûteuse et complexe. La carte Vitale numérique, déjà expérimentée, est vue comme un bon compromis entre efficacité et acceptabilité.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Protéger les particuliers investissant dans les résidences services - N° 1792</title><link>https://anfacile.fr/posts/proteger-les-particuliers-investissant-dans-residences-services-n-1792/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proteger-les-particuliers-investissant-dans-residences-services-n-1792/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux protéger les particuliers qui investissent dans les résidences services (comme les résidences seniors). Actuellement, ces investisseurs peuvent se retrouver en grande difficulté financière, notamment en cas de faillite de l&amp;rsquo;exploitant, car le système actuel est jugé déséquilibré et peu protecteur pour eux. La loi propose d&amp;rsquo;étendre des protections existantes pour les résidences de tourisme à toutes les résidences services afin d&amp;rsquo;éviter des drames financiers.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer la sécurité des utilisateurs de trottinettes électriques et celle des autres usagers de la route - N° 1844</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-securite-des-utilisateurs-de-trottinettes-electriques-et-celle-autres-usagers-route-n-1844/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-securite-des-utilisateurs-de-trottinettes-electriques-et-celle-autres-usagers-route-n-1844/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la sécurité des utilisateurs de trottinettes électriques et des autres usagers de la route. Face à l&amp;rsquo;augmentation alarmante des accidents graves impliquant ces engins, souvent utilisés par des jeunes, et au non-respect fréquent du code de la route, il est urgent de prendre des mesures nationales. Les principales propositions sont de rendre le port du casque obligatoire partout, d&amp;rsquo;exiger le Brevet de Sécurité Routière pour les utilisateurs, et d&amp;rsquo;augmenter les sanctions en cas d&amp;rsquo;infraction, y compris la confiscation de l&amp;rsquo;engin et des peines pour ceux qui commercialisent des trottinettes modifiées.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Créer un statut pour les lieutenants de louveterie - N° 1634</title><link>https://anfacile.fr/posts/creer-un-statut-pour-les-lieutenants-de-louveterie-n-1634/</link><pubDate>Tue, 24 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/creer-un-statut-pour-les-lieutenants-de-louveterie-n-1634/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à moderniser et sécuriser le statut des lieutenants de louveterie, dont le rôle est crucial dans la régulation de la faune sauvage (notamment sangliers et loups) face à l&amp;rsquo;augmentation des populations animales et la diminution du nombre de chasseurs. Actuellement bénévoles et sans véritable reconnaissance légale, ils manquent de moyens harmonisés. La loi propose de leur donner un statut de volontaire reconnu, d&amp;rsquo;harmoniser les équipements mis à leur disposition et de renforcer la coordination entre les différents acteurs sur le terrain. L&amp;rsquo;objectif n&amp;rsquo;est pas de les salarier, mais de leur offrir un cadre légal clair, une protection et les moyens nécessaires à l&amp;rsquo;exercice de leurs missions d&amp;rsquo;intérêt général.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Unifier les délais de dépôt des déclarations fiscales de succession - N° 1622</title><link>https://anfacile.fr/posts/unifier-les-delais-de-depot-des-declarations-fiscales-succession-n-1622/</link><pubDate>Tue, 24 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/unifier-les-delais-de-depot-des-declarations-fiscales-succession-n-1622/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Actuellement, les héritiers ont 6 mois pour déclarer une succession si le décès a lieu en France métropolitaine, et 1 an dans les autres cas. Ce délai de 6 mois est souvent trop court et source de problèmes (difficultés à identifier les héritiers, à évaluer les biens, lenteurs administratives, etc.). Cela entraîne de nombreux retards et des pénalités financières pour les familles endeuillées. La proposition vise à unifier ce délai à 1 an pour toutes les successions, afin de simplifier les démarches, de réduire les sanctions et de mieux correspondre à la réalité des situations, sans impacter les recettes de l&amp;rsquo;État.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Encadrer les relations contractuelles entre les constructeurs et les distributeurs automobiles - N° 1544</title><link>https://anfacile.fr/posts/encadrer-les-relations-contractuelles-entre-constructeurs-et-distributeurs-automobiles-n-1544/</link><pubDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/encadrer-les-relations-contractuelles-entre-constructeurs-et-distributeurs-automobiles-n-1544/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux encadrer les relations entre les constructeurs et les distributeurs automobiles en France. Elle s&amp;rsquo;inspire de législations européennes similaires et a été élaborée en collaboration avec des acteurs majeurs de l&amp;rsquo;industrie automobile et des ministères. L&amp;rsquo;objectif est de protéger les distributeurs en cas de cession de leur entreprise ou de fin de contrat, en assurant une compensation pour leurs investissements non amortis et la valeur de leur clientèle, afin de soutenir l&amp;rsquo;économie locale et la transition écologique des mobilités.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Interdire et sanctionner les contenus et discours à caractère anti-républicain - N° 1535</title><link>https://anfacile.fr/posts/interdire-et-sanctionner-les-contenus-discours-a-caractere-anti-republicain-n-1535/</link><pubDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/interdire-et-sanctionner-les-contenus-discours-a-caractere-anti-republicain-n-1535/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à créer une infraction pour la production, la diffusion et l&amp;rsquo;apologie de propos ou contenus qui remettent en question les principes fondamentaux de la République française (liberté, égalité, fraternité, laïcité, souveraineté du peuple, indivisibilité de la nation). Elle souligne que ces principes sont menacés par des discours idéologiques, notamment ceux des Frères musulmans, diffusés via les réseaux sociaux, associations, médias et lieux de culte. L&amp;rsquo;objectif est de renforcer les outils juridiques pour prévenir et sanctionner la diffusion de contenus anti-républicains, tout en protégeant la liberté d&amp;rsquo;expression.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Suspendre les droits aux prestations et aux aides publiques pour les personnes reconnues coupables d’exactions lors de rassemblements ou de manifestations - N° 1550</title><link>https://anfacile.fr/posts/suspendre-les-droits-aux-prestations-et-aides-publiques-pour-personnes-reconnues-coupables-dexactions-lors-de-rassemblements-ou-manifestations-n-1550/</link><pubDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/suspendre-les-droits-aux-prestations-et-aides-publiques-pour-personnes-reconnues-coupables-dexactions-lors-de-rassemblements-ou-manifestations-n-1550/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à sanctionner les personnes coupables de violences lors de rassemblements ou manifestations en suspendant temporairement leurs aides et prestations publiques (RSA, APL, allocations familiales, etc.). L&amp;rsquo;objectif est de rétablir un lien entre droits et devoirs, en faisant porter une responsabilité réelle à ceux qui commettent des exactions, car les sanctions pénales actuelles sont jugées insuffisantes. Il s&amp;rsquo;agit d&amp;rsquo;une mesure dissuasive pour protéger l&amp;rsquo;ordre public et la sécurité des citoyens.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Contre la proportionnelle et pour l’inscription du scrutin uninominal majoritaire à deux tours dans la Constitution - N° 1477</title><link>https://anfacile.fr/posts/contre-la-proportionnelle-et-pour-linscription-du-scrutin-uninominal-majoritaire-a-deux-tours-dans-constitution-n-1477/</link><pubDate>Wed, 28 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/contre-la-proportionnelle-et-pour-linscription-du-scrutin-uninominal-majoritaire-a-deux-tours-dans-constitution-n-1477/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à inscrire dans la Constitution française le mode de scrutin uninominal majoritaire à deux tours pour les élections législatives. Les auteurs estiment que ce mode de scrutin, actuellement défini par une loi ordinaire, est essentiel à l&amp;rsquo;esprit de la Ve République et doit être protégé des tentatives de modification. Ils arguent que la proportionnelle, souvent proposée en période de crise politique, aggraverait l&amp;rsquo;instabilité en favorisant l&amp;rsquo;émiettement politique et en rendant difficile l&amp;rsquo;émergence de majorités claires. Ils rappellent les expériences passées de la proportionnelle en France (IIIe et IVe Républiques) qui ont, selon eux, conduit à l&amp;rsquo;instabilité gouvernementale. Pour les auteurs, le scrutin majoritaire à deux tours, bien que non parfait, est le plus adapté pour assurer un gouvernement stable et efficace, capable de répondre aux défis du pays et de maintenir le lien entre les élus et les citoyens.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Autoriser, sur la base du volontariat, le travail des salariés des commerces de proximité le 1er mai - N° 1396</title><link>https://anfacile.fr/posts/autoriser-sur-la-base-du-volontariat-le-travail-des-salaries-commerces-de-proximite-1er-mai-n-1396/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/autoriser-sur-la-base-du-volontariat-le-travail-des-salaries-commerces-de-proximite-1er-mai-n-1396/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La loi actuelle interdit aux commerces de proximité d&amp;rsquo;employer des salariés le 1er mai, sous peine d&amp;rsquo;amende, même si les salariés sont volontaires. Cette interdiction, bien que visant à protéger les salariés, pénalise des commerces essentiels et leurs employés qui souhaitent travailler ce jour-là, souvent pour des raisons économiques ou de service à la clientèle. La proposition vise à permettre aux commerces de proximité d&amp;rsquo;ouvrir le 1er mai si les salariés sont volontaires et reçoivent une compensation juste, sans remettre en cause le droit au repos.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Création d'un statut de vétéran - N° 1391</title><link>https://anfacile.fr/posts/creation-dun-statut-de-veteran-n-1391/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/creation-dun-statut-de-veteran-n-1391/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à créer un statut de &amp;ldquo;vétéran des armées&amp;rdquo; pour les militaires ayant servi au moins quinze ans. Ce statut, qui s&amp;rsquo;appliquerait à tous les anciens militaires (combattants ou non, blessés ou non), leur permettrait de conserver un lien avec l&amp;rsquo;armée. Il leur offrirait des avantages non monétaires comme la propriété de leur grade, l&amp;rsquo;autorisation de porter l&amp;rsquo;uniforme lors d&amp;rsquo;événements militaires, l&amp;rsquo;accès aux hôpitaux et cercles militaires, la couverture par le régime de sécurité sociale des militaires, et la gratuité des musées des armées. L&amp;rsquo;objectif est de reconnaître leur service et de renforcer leur sentiment d&amp;rsquo;appartenance.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Développer l’animation locale des communes rurales - N° 1393</title><link>https://anfacile.fr/posts/developper-lanimation-locale-des-communes-rurales-n-1393/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/developper-lanimation-locale-des-communes-rurales-n-1393/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Dans les communes rurales, les associations sont limitées à cinq autorisations par an pour ouvrir une buvette temporaire. Cette restriction pose problème quand une seule association est active, limitant ainsi le nombre d&amp;rsquo;événements locaux et les revenus des associations. La proposition vise à supprimer cette limite pour soutenir les associations, dynamiser les territoires ruraux et permettre plus d&amp;rsquo;événements, tout en maintenant l&amp;rsquo;obligation d&amp;rsquo;une autorisation préalable du maire.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Assouplissement des autorisations de buvettes (Article unique)&lt;/strong&gt;: Supprime la limite de cinq autorisations annuelles pour les associations souhaitant ouvrir des buvettes temporaires.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Élargir le périmètre de la péréquation du tarif de la distribution de gaz afin de poursuivre un objectif de cohésion territoriale dans un contexte de transition énergétique et faciliter le développement des gaz renouvelables - N° 1312</title><link>https://anfacile.fr/posts/elargir-le-perimetre-de-la-perequation-du-tarif-distribution-gaz-afin-poursuivre-un-objectif-cohesion-territoriale-dans-contexte-transition-energetique-et-faciliter-developpement-des-renouvelables-n-1312/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/elargir-le-perimetre-de-la-perequation-du-tarif-distribution-gaz-afin-poursuivre-un-objectif-cohesion-territoriale-dans-contexte-transition-energetique-et-faciliter-developpement-des-renouvelables-n-1312/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à uniformiser le tarif de distribution du gaz en France pour tous les consommateurs raccordés aux réseaux historiques, afin de soutenir la transition énergétique et le développement des gaz renouvelables. Actuellement, 94% des consommateurs bénéficient déjà d&amp;rsquo;un tarif unique via GRDF, mais les entreprises locales de distribution (ELD) ont leurs propres tarifs, ce qui peut entraîner des hausses de prix locales en cas de baisse de consommation ou limiter les investissements dans les gaz renouvelables. La loi propose d&amp;rsquo;étendre ce système de péréquation tarifaire à toutes les concessions historiques, assurant ainsi une égalité de traitement pour tous les usagers, protégeant les consommateurs des hausses de factures et facilitant l&amp;rsquo;accueil du biométhane. Elle prévoit également un contrôle renforcé de la Commission de régulation de l&amp;rsquo;énergie sur les investissements des ELD pour s&amp;rsquo;assurer de leur pertinence. Ce dispositif, qui ne sollicite pas les finances publiques, vise à simplifier le marché pour les fournisseurs et à favoriser la concurrence.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Permettre aux suppléants de parlementaires de retrouver leur mandats locaux après l’exercice de leur mandat parlementaire - N° 1121</title><link>https://anfacile.fr/posts/permettre-aux-suppleants-de-parlementaires-retrouver-leur-mandats-locaux-apres-lexercice-mandat-parlementaire-n-1121/</link><pubDate>Mon, 17 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/permettre-aux-suppleants-de-parlementaires-retrouver-leur-mandats-locaux-apres-lexercice-mandat-parlementaire-n-1121/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Depuis 2014, les parlementaires ne peuvent plus cumuler autant de mandats locaux qu&amp;rsquo;avant, ce qui les éloigne de leurs territoires. Cette proposition de loi vise à résoudre un problème spécifique : quand un parlementaire titulaire est nommé au gouvernement, son suppléant doit souvent abandonner définitivement ses mandats locaux pour respecter les règles de non-cumul, même si le remplacement est temporaire. La loi propose que les suppléants puissent conserver temporairement leurs mandats locaux pendant 18 mois, en se faisant remplacer, afin de pouvoir les retrouver si le parlementaire titulaire revient avant ce délai. Au-delà de 18 mois, le suppléant devra se conformer aux règles de non-cumul comme tout autre parlementaire.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>L’intérêt des enfants - N° 1085</title><link>https://anfacile.fr/posts/linteret-des-enfants-n-1085/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/linteret-des-enfants-n-1085/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La protection de l&amp;rsquo;enfance en France est en crise, avec une augmentation de 20% des enfants sous protection en dix ans. Malgré plusieurs lois, les problèmes persistent : manque de moyens, de personnel, de coordination et de suivi. Cette proposition de loi vise à renforcer les contrôles des établissements d&amp;rsquo;accueil, clarifier les rôles judiciaires, créer une ordonnance de protection provisoire pour les enfants victimes de violences, et garantir l&amp;rsquo;égalité de traitement et d&amp;rsquo;accès aux aides pour tous les enfants placés, quel que soit leur mode de placement.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Préserver le régime fiscal des auto-entrepreneurs en annulant l'abaissement du seuil de franchise de la taxe sur la valeur ajoutée - N° 1073</title><link>https://anfacile.fr/posts/preserver-le-regime-fiscal-des-auto-entrepreneurs-en-annulant-labaissement-du-seuil-de-franchise-la-taxe-sur-valeur-ajoutee-n-1073/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/preserver-le-regime-fiscal-des-auto-entrepreneurs-en-annulant-labaissement-du-seuil-de-franchise-la-taxe-sur-valeur-ajoutee-n-1073/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le gouvernement a baissé le seuil de chiffre d&amp;rsquo;affaires à partir duquel les auto-entrepreneurs doivent payer la TVA, passant de 37 500 € (services) et 85 000 € (vente) à un seuil unique de 25 000 €. Cette mesure, qui touche plus de 200 000 personnes, est critiquée car elle force les auto-entrepreneurs à augmenter leurs prix ou réduire leurs marges, et complexifie leurs démarches administratives. Bien que le gouvernement justifie cette mesure par une simplification et une lutte contre la fraude, elle est perçue comme un moyen d&amp;rsquo;augmenter les recettes fiscales. Cette proposition de loi vise à annuler cette mesure et à revenir au régime fiscal précédent pour soutenir les auto-entrepreneurs.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer la protection des mineurs en ligne et la lutte contre la pédocriminalité - N° 1088</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-protection-des-mineurs-en-ligne-et-lutte-contre-pedocriminalite-n-1088/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-protection-des-mineurs-en-ligne-et-lutte-contre-pedocriminalite-n-1088/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux protéger les mineurs en ligne face aux dangers croissants du numérique, notamment la pédocriminalité. Elle s&amp;rsquo;appuie sur les recommandations de la Fondation de l&amp;rsquo;enfance et de la Commission Nationale des droits de l&amp;rsquo;homme. Les dangers incluent la diffusion de contenus intimes, les deepfakes sexuels, le harcèlement et l&amp;rsquo;extorsion, souvent facilités par l&amp;rsquo;intelligence artificielle. La loi propose de renforcer les sanctions, de criminaliser la création de deepfakes sexuels, de punir la création de contenus sexuels générés par IA représentant des mineurs, de sanctionner l&amp;rsquo;envoi non sollicité d&amp;rsquo;images à caractère sexuel, et de pénaliser la création d&amp;rsquo;outils d&amp;rsquo;IA générative destinés à produire des contenus pédocriminels.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Intégrer explicitement la notion de consentement dans les définitions d’agression sexuelle et de viol - N° 796</title><link>https://anfacile.fr/posts/integrer-explicitement-la-notion-de-consentement-dans-les-definitions-dagression-sexuelle-et-viol-n-796/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/integrer-explicitement-la-notion-de-consentement-dans-les-definitions-dagression-sexuelle-et-viol-n-796/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En France, peu de victimes de violences sexuelles portent plainte et encore moins de plaintes aboutissent à une condamnation. La définition actuelle du viol exige de prouver que la victime s&amp;rsquo;est opposée à l&amp;rsquo;acte, ce qui est difficile, surtout en cas de sidération ou de traumatisme. Cette proposition vise à intégrer explicitement la notion de consentement dans la définition du viol et des agressions sexuelles, pour mieux protéger les victimes et se conformer aux obligations internationales de la France, comme la Convention d&amp;rsquo;Istanbul.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Permettre à l’enfant de maintenir des liens équilibrés avec ses deux parents en cas de séparation s’il y a désaccord sur le mode de résidence - N° 819</title><link>https://anfacile.fr/posts/permettre-a-lenfant-de-maintenir-des-liens-equilibres-avec-ses-deux-parents-en-cas-separation-sil-y-desaccord-sur-le-mode-residence-n-819/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/permettre-a-lenfant-de-maintenir-des-liens-equilibres-avec-ses-deux-parents-en-cas-separation-sil-y-desaccord-sur-le-mode-residence-n-819/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Chaque année, 350 000 couples se séparent en France, impactant 200 000 enfants. La résidence alternée est peu utilisée (12% en 2016) malgré ses bienfaits prouvés pour le développement de l&amp;rsquo;enfant. Des études montrent les conséquences négatives de l&amp;rsquo;absence d&amp;rsquo;un parent (délinquance, suicide, échec scolaire). La France est en retard par rapport à d&amp;rsquo;autres pays européens qui privilégient la résidence alternée. Cette proposition vise à établir une présomption légale de résidence alternée, ce qui signifie que ce mode de garde serait la règle par défaut, sauf si un parent prouve que ce n&amp;rsquo;est pas dans l&amp;rsquo;intérêt de l&amp;rsquo;enfant. Cela réduirait les conflits, stabiliserait l&amp;rsquo;enfant et répondrait à une forte demande sociétale.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Sécuriser la vente de plaques d'immatriculation - N° 817</title><link>https://anfacile.fr/posts/securiser-la-vente-de-plaques-dimmatriculation-n-817/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/securiser-la-vente-de-plaques-dimmatriculation-n-817/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à lutter contre l&amp;rsquo;usurpation de plaques d&amp;rsquo;immatriculation, un délit en forte augmentation qui cause de nombreux problèmes aux victimes (amendes, démarches administratives lourdes et coûteuses). Le problème est aggravé par la facilité d&amp;rsquo;acheter des plaques en ligne sans vérification. La loi propose de rendre obligatoire la présentation d&amp;rsquo;une pièce d&amp;rsquo;identité et du certificat d&amp;rsquo;immatriculation pour tout achat de plaque, afin de sécuriser le processus et réduire les fraudes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Inscrire dans le code électoral l'impossibilité pour les majeurs sous tutelle ou sous curatelle simple ou renforcée de faire acte de candidature aux élections législatives - N° 644</title><link>https://anfacile.fr/posts/inscrire-dans-le-code-electoral-limpossibilite-pour-les-majeurs-sous-tutelle-ou-curatelle-simple-renforcee-de-faire-acte-candidature-aux-elections-legislatives-n-644/</link><pubDate>Fri, 29 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/inscrire-dans-le-code-electoral-limpossibilite-pour-les-majeurs-sous-tutelle-ou-curatelle-simple-renforcee-de-faire-acte-candidature-aux-elections-legislatives-n-644/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à corriger une incohérence dans le code électoral. Actuellement, les personnes majeures sous tutelle ou curatelle ne peuvent pas être élues députés (elles sont inéligibles), mais rien ne les empêche de se présenter aux élections législatives (de faire acte de candidature). L&amp;rsquo;objectif est de combler cette lacune en ajoutant ces personnes à la liste de celles qui ne peuvent pas se porter candidates.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Conditions de candidature (Article unique)&lt;/strong&gt;: Les majeurs sous tutelle ou sous curatelle simple ou renforcée ne pourront plus se présenter aux élections législatives.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Faire coïncider les délais de prescriptions du délit de non-dénonciation et du délit d'omission de porter secours avec les délais de prescriptions des crimes et agressions sexuelles sur mineurs - N° 581</title><link>https://anfacile.fr/posts/faire-coincider-les-delais-de-prescriptions-du-delit-non-denonciation-et-domission-porter-secours-avec-des-crimes-agressions-sexuelles-sur-mineurs-n-581/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/faire-coincider-les-delais-de-prescriptions-du-delit-non-denonciation-et-domission-porter-secours-avec-des-crimes-agressions-sexuelles-sur-mineurs-n-581/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à harmoniser les délais de prescription pour la non-dénonciation de violences sexuelles sur mineurs et l&amp;rsquo;omission de porter secours, afin qu&amp;rsquo;ils correspondent aux délais de prescription des crimes et agressions sexuelles sur mineurs eux-mêmes. L&amp;rsquo;objectif est de briser le silence et d&amp;rsquo;encourager les témoins à signaler ces actes, en reconnaissant que le silence peut être une forme de complicité et en offrant plus de temps aux victimes pour obtenir justice.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lutter contre les formes renouvelées de l'antisémitisme - N° 575</title><link>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-les-formes-renouvelees-de-lantisemitisme-n-575/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-les-formes-renouvelees-de-lantisemitisme-n-575/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la lutte contre l&amp;rsquo;antisémitisme en France, qui a connu une forte recrudescence depuis le 7 octobre 2023. Elle souligne que l&amp;rsquo;antisémitisme se manifeste désormais sous des formes renouvelées, notamment par la haine d&amp;rsquo;Israël et sa comparaison avec le régime nazi, et qu&amp;rsquo;il est banalisé dans la société. Le texte propose de modifier le cadre juridique pour mieux combattre ces nouvelles formes d&amp;rsquo;antisémitisme, en s&amp;rsquo;appuyant sur la définition de l&amp;rsquo;antisémitisme de l&amp;rsquo;IHRA.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Permettre aux salariées et aux agents publics de bénéficier d’une autorisation d’absence annuelle pour réaliser une mammographie de dépistage du cancer du sein - N° 590</title><link>https://anfacile.fr/posts/permettre-aux-salariees-et-agents-publics-de-beneficier-dune-autorisation-dabsence-annuelle-pour-realiser-une-mammographie-depistage-du-cancer-sein-n-590/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/permettre-aux-salariees-et-agents-publics-de-beneficier-dune-autorisation-dabsence-annuelle-pour-realiser-une-mammographie-depistage-du-cancer-sein-n-590/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le cancer du sein est le cancer le plus fréquent et la première cause de décès par cancer chez les femmes en France. La détection précoce est cruciale pour un meilleur traitement. Actuellement, les salariées doivent poser un congé pour une mammographie de dépistage. Cette proposition de loi vise à leur accorder une autorisation d&amp;rsquo;absence annuelle d&amp;rsquo;une demi-journée, sans perte de salaire, pour faciliter cet examen. Une compensation financière serait versée aux employeurs par l&amp;rsquo;assurance maladie pour éviter toute discrimination.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Permettre la distribution et la mise à disposition des médicaments non utilisés à des fins humanitaires - N° 589</title><link>https://anfacile.fr/posts/permettre-la-distribution-et-mise-a-disposition-des-medicaments-non-utilises-fins-humanitaires-n-589/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/permettre-la-distribution-et-mise-a-disposition-des-medicaments-non-utilises-fins-humanitaires-n-589/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Actuellement, une grande quantité de médicaments non utilisés (MNU), même non périmés, sont incinérés en France. Bien que cela génère de l&amp;rsquo;énergie, ces MNU pourraient être une ressource précieuse pour les associations humanitaires qui peinent à s&amp;rsquo;approvisionner en médicaments neufs. Cette proposition de loi vise à autoriser la distribution et la mise à disposition de ces médicaments non utilisés à des fins humanitaires, afin d&amp;rsquo;aider les populations défavorisées dans les pays en développement.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer l’arsenal législatif face à la multiplication d'actions d'entrave à des activités agricoles, cynégétiques, d'abattage ou de commerce de produits d'origine animale - N° 579</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-larsenal-legislatif-face-a-la-multiplication-dactions-dentrave-des-activites-agricoles-cynegetiques-dabattage-ou-de-commerce-produits-dorigine-animale-n-579/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-larsenal-legislatif-face-a-la-multiplication-dactions-dentrave-des-activites-agricoles-cynegetiques-dabattage-ou-de-commerce-produits-dorigine-animale-n-579/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer les outils juridiques face à l&amp;rsquo;augmentation des actions qui perturbent les activités agricoles, d&amp;rsquo;élevage, d&amp;rsquo;abattage, de transformation, de transport, de commerce de produits animaux et de chasse. Ces actions, souvent menées par des militants animalistes, prennent diverses formes (dégradations, intrusions, utilisation des réseaux sociaux) et sont difficiles à sanctionner avec les lois actuelles. L&amp;rsquo;objectif est de modifier le délit d&amp;rsquo;entrave, de créer un délit d&amp;rsquo;introduction illicite et d&amp;rsquo;élargir la notion de discrimination pour mieux protéger ces activités et les personnes qui les exercent.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Versement des allocations familiales au service d'aide à l'enfance lorsque l'enfant a été confié à ce service par décision du juge - N° 433</title><link>https://anfacile.fr/posts/versement-des-allocations-familiales-au-service-daide-a-lenfance-lorsque-lenfant-ete-confie-ce-par-decision-du-juge-n-433/</link><pubDate>Fri, 18 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/versement-des-allocations-familiales-au-service-daide-a-lenfance-lorsque-lenfant-ete-confie-ce-par-decision-du-juge-n-433/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à modifier la manière dont les allocations familiales sont versées lorsque des enfants sont placés par décision de justice auprès des services d&amp;rsquo;aide à l&amp;rsquo;enfance. Actuellement, la loi permet que ces allocations continuent d&amp;rsquo;être versées aux parents, même si l&amp;rsquo;enfant n&amp;rsquo;est plus à leur charge, sous prétexte de maintenir les liens affectifs. Cependant, cette exception est devenue la règle, et les allocations ne bénéficient pas toujours à ceux qui prennent réellement soin de l&amp;rsquo;enfant. L&amp;rsquo;objectif est de s&amp;rsquo;assurer que les allocations familiales soient versées aux services d&amp;rsquo;aide à l&amp;rsquo;enfance ou aux familles d&amp;rsquo;accueil qui assument la charge effective de l&amp;rsquo;enfant, surtout quand le placement est dû à des situations graves de maltraitance ou de négligence. Cela permettrait également de mieux financer la protection de l&amp;rsquo;enfance, face aux contraintes budgétaires des départements.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Supprimer les peines de sursis en cas de refus d’obtempérer - N° 410</title><link>https://anfacile.fr/posts/supprimer-les-peines-de-sursis-en-cas-refus-dobtemperer-n-410/</link><pubDate>Wed, 16 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/supprimer-les-peines-de-sursis-en-cas-refus-dobtemperer-n-410/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à durcir les sanctions pour les refus d&amp;rsquo;obtempérer, un délit en forte augmentation et souvent lié à des comportements dangereux. En supprimant la possibilité de peines avec sursis, elle cherche à dissuader ces infractions, protéger les forces de l&amp;rsquo;ordre et les usagers de la route, et renforcer la crédibilité de la justice face à des actes qui mettent en danger la vie d&amp;rsquo;autrui et défient l&amp;rsquo;autorité publique.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Abaisser la taxe sur la valeur ajoutée sur les frais d'obsèques - N° 443</title><link>https://anfacile.fr/posts/abaisser-la-taxe-sur-valeur-ajoutee-les-frais-dobseques-n-443/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/abaisser-la-taxe-sur-valeur-ajoutee-les-frais-dobseques-n-443/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à réduire la TVA sur les frais d&amp;rsquo;obsèques de 20% à 5,5%. Les frais d&amp;rsquo;obsèques sont une dépense inévitable et souvent lourde pour les familles endeuillées, représentant un &amp;ldquo;double choc&amp;rdquo; financier. La France applique le taux de TVA maximal, alors que la directive européenne permet un taux réduit ou une exonération. Baisser cette TVA est présenté comme une mesure de justice et de dignité, permettant aux familles d&amp;rsquo;honorer leurs défunts sans contraintes financières excessives. La perte de recettes pour l&amp;rsquo;État serait compensée par une taxe additionnelle sur les produits du tabac.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Accompagner les communes dans la lutte contre les incivilités en leur rétrocédant le produit des amendes de police afférentes - N° 375</title><link>https://anfacile.fr/posts/accompagner-les-communes-dans-la-lutte-contre-incivilites-en-leur-retrocedant-le-produit-des-amendes-de-police-afferentes-n-375/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/accompagner-les-communes-dans-la-lutte-contre-incivilites-en-leur-retrocedant-le-produit-des-amendes-de-police-afferentes-n-375/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à aider les communes à lutter contre les incivilités (graffitis, dépôts sauvages, nuisances sonores, dégradations) qui coûtent cher aux contribuables. Elle propose que l&amp;rsquo;État reverse aux communes une partie des amendes de police liées à ces incivilités, comme il le fait déjà pour les amendes de circulation routière. Cet argent pourrait servir à financer le nettoyage et l&amp;rsquo;entretien des espaces publics.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Rétrocession des amendes pour incivilités (Article 1)&lt;/strong&gt;: L&amp;rsquo;État reversera aux communes et groupements de communes le produit des amendes de police liées aux incivilités. Un comité spécial (le comité des finances locales) se chargera de répartir cet argent.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Améliorer l’accès des personnes à mobilité réduite au logement social - N° 348</title><link>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-lacces-des-personnes-a-mobilite-reduite-au-logement-social-n-348/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-lacces-des-personnes-a-mobilite-reduite-au-logement-social-n-348/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à donner la priorité aux personnes à mobilité réduite pour l&amp;rsquo;accès aux logements sociaux adaptés. Actuellement, de nombreuses personnes handicapées attendent des logements adaptés et se voient souvent proposer des logements inadaptés, ce qui les contraint à refuser et à vivre dans des conditions difficiles. La loi de 2005 sur le handicap met l&amp;rsquo;accent sur l&amp;rsquo;inclusion, et cette proposition cherche à aligner la législation sur cet esprit en garantissant que les logements sociaux adaptés soient attribués en priorité à ceux qui en ont le plus besoin.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Créer une réduction d’impôt sur le revenu pour les bénévoles qui s’investissent dans une association - N° 387</title><link>https://anfacile.fr/posts/creer-une-reduction-dimpot-sur-le-revenu-pour-les-benevoles-qui-sinvestissent-dans-association-n-387/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/creer-une-reduction-dimpot-sur-le-revenu-pour-les-benevoles-qui-sinvestissent-dans-association-n-387/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à soutenir le secteur associatif français, qui joue un rôle crucial dans la vie sociale et économique du pays, et qui a été fragilisé par la crise de la Covid-19. Elle propose d&amp;rsquo;instaurer une réduction d&amp;rsquo;impôt sur le revenu pour les bénévoles, calculée sur la base du SMIC horaire et plafonnée à 1 000 euros par an. Cette mesure a pour objectif de reconnaître et de valoriser l&amp;rsquo;engagement des bénévoles, de les fidéliser et d&amp;rsquo;inciter de nouvelles personnes à s&amp;rsquo;investir dans les associations.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Créer une vraie reconnaissance de l'auxiliaire de vie sociale - N° 397</title><link>https://anfacile.fr/posts/creer-une-vraie-reconnaissance-de-lauxiliaire-vie-sociale-n-397/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/creer-une-vraie-reconnaissance-de-lauxiliaire-vie-sociale-n-397/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux reconnaître et valoriser le métier d&amp;rsquo;auxiliaire de vie sociale, majoritairement exercé par des femmes, qui accompagnent des personnes âgées ou dépendantes. Malgré leur rôle essentiel, ces professionnelles sont souvent sous-payées, peu reconnues et confrontées à des conditions de travail difficiles. La loi propose des mesures pour améliorer leur formation, leur mobilité, leurs conditions de travail et leur rémunération, afin de leur offrir la dignité et le respect qu&amp;rsquo;elles méritent, surtout face au vieillissement de la population.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Donner un véritable droit de prescription aux médecins coordonnateurs d’établissements d’hébergement pour personnes âgées dépendantes - N° 427</title><link>https://anfacile.fr/posts/donner-un-veritable-droit-de-prescription-aux-medecins-coordonnateurs-detablissements-dhebergement-pour-personnes-agees-dependantes-n-427/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/donner-un-veritable-droit-de-prescription-aux-medecins-coordonnateurs-detablissements-dhebergement-pour-personnes-agees-dependantes-n-427/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la prise en charge médicale des personnes âgées en EHPAD. Elle part du constat d&amp;rsquo;une crise dans ces établissements, marquée par la maltraitance institutionnelle, le malaise du personnel soignant et la dégradation des conditions de vie des résidents. Face à la pénurie de médecins traitants et à la complexité des pathologies des résidents, il est proposé de renforcer le rôle du médecin coordonnateur en lui donnant un véritable droit de prescription, le rendant ainsi médecin traitant pour les résidents qui le souhaitent. Cela permettrait une meilleure coordination des soins, une adaptation plus rapide des prescriptions et une réduction des risques de polymédication, tout en laissant la possibilité aux résidents de conserver leur médecin traitant habituel.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Etendre à un travailleur indépendant la possibilité de se verser une prime d'intéressement - N° 391</title><link>https://anfacile.fr/posts/etendre-a-un-travailleur-independant-la-possibilite-de-se-verser-une-prime-dinteressement-n-391/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/etendre-a-un-travailleur-independant-la-possibilite-de-se-verser-une-prime-dinteressement-n-391/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à étendre aux travailleurs indépendants (artisans, commerçants, professions libérales, agriculteurs) la possibilité de se verser une prime défiscalisée, similaire à la prime d&amp;rsquo;intéressement des salariés, afin de soutenir leur pouvoir d&amp;rsquo;achat. Cette prime serait plafonnée à 5 000 euros par an et ses modalités de versement seraient définies par décret.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Prime pour les travailleurs indépendants (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les travailleurs indépendants (artisans, commerçants, professions libérales, agriculteurs) pourront se verser une prime annuelle exonérée d&amp;rsquo;impôt et de charges sociales, plafonnée à 5 000 euros. Les modalités de versement seront définies par décret.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Favoriser et encourager l'engagement associatif dans la société civile - N° 393</title><link>https://anfacile.fr/posts/favoriser-et-encourager-lengagement-associatif-dans-la-societe-civile-n-393/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/favoriser-et-encourager-lengagement-associatif-dans-la-societe-civile-n-393/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Face à la multiplication des crises (pandémie, guerre, dérèglement climatique), la France doit renforcer sa capacité de réaction. Les 250 000 bénévoles des associations de sécurité civile jouent un rôle essentiel, mais font face à des défis : baisse des effectifs due aux difficultés de conciliation vie pro/perso et au manque de reconnaissance, ainsi que des problèmes de financement depuis la crise du Covid. Cette proposition de loi vise à soutenir et pérenniser l&amp;rsquo;engagement bénévole en donnant aux associations et à leurs membres les moyens d&amp;rsquo;agir.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Maintien des compétences « eau » et « assainissement » dans les compétences facultatives des communautés de communes situées en zone de montagne - N° 346</title><link>https://anfacile.fr/posts/maintien-des-competences-eau-et-assainissement-dans-les-facultatives-communautes-de-communes-situees-en-zone-montagne-n-346/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/maintien-des-competences-eau-et-assainissement-dans-les-facultatives-communautes-de-communes-situees-en-zone-montagne-n-346/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rendre facultatif le transfert des compétences « eau » et « assainissement » aux communautés de communes situées en zone de montagne. Actuellement obligatoire, ce transfert pose des problèmes spécifiques aux communes de montagne (contraintes physiques et démographiques, surcoûts pour les usagers, éloignement de la gestion). Les élus locaux souhaitent conserver la maîtrise de ces services, qu&amp;rsquo;ils gèrent souvent de manière efficace et à moindre coût, et pouvoir choisir de transférer ou non ces compétences.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Protéger la société des étrangers clandestins dangereux et faciliter leur expulsion - N° 378</title><link>https://anfacile.fr/posts/proteger-la-societe-des-etrangers-clandestins-dangereux-et-faciliter-leur-expulsion-n-378/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proteger-la-societe-des-etrangers-clandestins-dangereux-et-faciliter-leur-expulsion-n-378/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux expulser les étrangers en situation irrégulière, notamment ceux qui représentent un danger pour la société. Le nombre d&amp;rsquo;obligations de quitter le territoire français (OQTF) est élevé, mais peu sont exécutées, ce qui a parfois mené à des drames. La loi actuelle limite la durée de rétention administrative à 90 jours, ce qui est jugé insuffisant. La proposition vise à allonger ces durées et à faciliter le maintien en rétention, en particulier pour les personnes condamnées ou présentant une menace.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Reconnaître et réglementer la profession de graphothérapeute - N° 352</title><link>https://anfacile.fr/posts/reconnaitre-et-reglementer-la-profession-de-graphotherapeute-n-352/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reconnaitre-et-reglementer-la-profession-de-graphotherapeute-n-352/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à encadrer la profession de graphothérapeute, qui aide les enfants et adolescents ayant des difficultés avec l&amp;rsquo;écriture manuscrite. Actuellement, cette profession n&amp;rsquo;est pas réglementée, ce qui entraîne des formations de qualité inégale et des pratiques parfois douteuses. La loi cherche à reconnaître officiellement les graphothérapeutes comme des professionnels de santé auxiliaires, à garantir la qualité de leurs interventions et à favoriser leur collaboration avec d&amp;rsquo;autres spécialistes pour une meilleure prise en charge des troubles neurodéveloppementaux.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Réduire l’imposition et à alléger les taxes pesant sur les successions et à faciliter la transmission de patrimoine aux jeunes générations - N° 398</title><link>https://anfacile.fr/posts/reduire-limposition-et-a-alleger-les-taxes-pesant-sur-successions-faciliter-la-transmission-de-patrimoine-aux-jeunes-generations-n-398/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reduire-limposition-et-a-alleger-les-taxes-pesant-sur-successions-faciliter-la-transmission-de-patrimoine-aux-jeunes-generations-n-398/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France a des taxes sur les successions parmi les plus élevées au monde, ce qui pénalise la transmission du patrimoine et décourage les donations. Cette proposition de loi vise à réduire ces taxes et à encourager les donations pour stimuler l&amp;rsquo;économie, en augmentant les abattements fiscaux et en supprimant le droit de partage.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Augmentation des abattements fiscaux pour les donations et successions (Article 1)&lt;/strong&gt;: L&amp;rsquo;abattement pour les donations ou successions en ligne directe (parents-enfants) passe de 100 000 euros à 200 000 euros. Pour les lignes indirectes (neveux, etc.), l&amp;rsquo;abattement passe à 150 000 euros, et l&amp;rsquo;abattement pour les droits de mutation à titre gratuit passe de 7 967 euros à 30 000 euros. L&amp;rsquo;abattement sur chaque part successorale passe de 1 594 euros à 10 000 euros.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Rendre imprescriptibles les crimes et délits sexuels commis contre les mineurs - N° 336</title><link>https://anfacile.fr/posts/rendre-imprescriptibles-les-crimes-et-delits-sexuels-commis-contre-mineurs-n-336/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/rendre-imprescriptibles-les-crimes-et-delits-sexuels-commis-contre-mineurs-n-336/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rendre imprescriptibles les crimes et délits sexuels commis contre les mineurs. Elle s&amp;rsquo;appuie sur le constat que les victimes ont souvent du mal à porter plainte rapidement, et que le taux de condamnations est faible. La proposition s&amp;rsquo;inspire des recommandations de la CIIVISE et des législations d&amp;rsquo;autres pays européens, arguant que s&amp;rsquo;en prendre à un enfant est un crime d&amp;rsquo;une gravité telle qu&amp;rsquo;il ne devrait pas être limité dans le temps.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Rendre visible et obligatoire la signalisation de clôtures et barrages en travers des lieux de passage dans un domaine privé ou public - N° 392</title><link>https://anfacile.fr/posts/rendre-visible-et-obligatoire-la-signalisation-de-clotures-barrages-en-travers-des-lieux-passage-dans-un-domaine-prive-ou-public-n-392/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/rendre-visible-et-obligatoire-la-signalisation-de-clotures-barrages-en-travers-des-lieux-passage-dans-un-domaine-prive-ou-public-n-392/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à prévenir les accidents graves, parfois mortels, causés par des clôtures (barbelés, câbles, grillages) non signalées et dangereuses, installées en travers de chemins publics ou privés. Elle souligne que, bien que le droit de propriété permette de clôturer son terrain, cela ne doit pas se faire au détriment de la sécurité des personnes. Actuellement, aucune loi ne précise la nature de ces barrages, et il est donc nécessaire de légiférer pour interdire les dispositifs dangereux sans signalisation adéquate, tant pour les propriétés privées que pour les biens du domaine public.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer les droits des consommateurs en matière de démarchage téléphonique - N° 430</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-les-droits-des-consommateurs-en-matiere-de-demarchage-telephonique-n-430/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-les-droits-des-consommateurs-en-matiere-de-demarchage-telephonique-n-430/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux protéger les consommateurs contre le démarchage téléphonique abusif. Le système actuel (Bloctel) est jugé inefficace, car de nombreux Français continuent de recevoir des appels indésirables malgré leur inscription. La loi propose de passer d&amp;rsquo;un système où le consommateur doit s&amp;rsquo;opposer au démarchage à un système où il doit donner son accord explicite (opt-in) pour être contacté. Elle prévoit également un indicatif unique pour les entreprises de démarchage, des sanctions renforcées pour les entreprises et les opérateurs téléphoniques qui ne respectent pas les règles, et un rapport sur les moyens alloués aux autorités de contrôle.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Rétablir le délit de séjour irrégulier - N° 373</title><link>https://anfacile.fr/posts/retablir-le-delit-de-sejour-irregulier-n-373/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/retablir-le-delit-de-sejour-irregulier-n-373/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rétablir le délit de séjour irrégulier en France. Les auteurs estiment que la précédente tentative de rétablir ce délit a été annulée par le Conseil constitutionnel pour des raisons de forme (le texte n&amp;rsquo;avait pas de lien direct avec le projet de loi initial), et non sur le fond. Ils proposent une nouvelle version qui ne prévoit pas de peine de prison, afin de respecter le droit européen. L&amp;rsquo;objectif est de donner aux autorités les moyens d&amp;rsquo;interpeller les étrangers en situation irrégulière, de vérifier leur identité et leur dossier, et de faciliter leur éloignement du territoire français, soit par une interdiction de territoire, soit par l&amp;rsquo;exécution d&amp;rsquo;obligations de quitter le territoire français (OQTF).&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Sanctionner plus durement le trafic de medicaments - N° 361</title><link>https://anfacile.fr/posts/sanctionner-plus-durement-le-trafic-de-medicaments-n-361/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/sanctionner-plus-durement-le-trafic-de-medicaments-n-361/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le trafic de médicaments est un problème mondial en forte croissance en France, générant d&amp;rsquo;énormes profits et ayant des conséquences graves sur la santé publique. Les médicaments falsifiés ou détournés peuvent contenir des substances dangereuses ou être inefficaces. Ce trafic est devenu plus lucratif et moins risqué que celui des stupéfiants, avec des peines beaucoup moins sévères. Cette proposition de loi vise à renforcer les sanctions pour lutter plus efficacement contre ce commerce illégal.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Versement des allocations familiales et de l’allocation de rentrée scolaire au service d'aide sociale à l'enfance pour les enfants placés par décision du juge - N° 434</title><link>https://anfacile.fr/posts/versement-des-allocations-familiales-et-de-lallocation-rentree-scolaire-au-service-daide-sociale-a-lenfance-pour-les-enfants-places-par-decision-du-juge-n-434/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/versement-des-allocations-familiales-et-de-lallocation-rentree-scolaire-au-service-daide-sociale-a-lenfance-pour-les-enfants-places-par-decision-du-juge-n-434/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à modifier la manière dont les allocations familiales et l&amp;rsquo;allocation de rentrée scolaire sont versées pour les enfants placés par décision de justice. Actuellement, ces allocations sont souvent versées aux parents biologiques, même si ces derniers ne participent plus à l&amp;rsquo;éducation ou aux frais de l&amp;rsquo;enfant. Les départements, qui supportent l&amp;rsquo;intégralité des coûts liés à la prise en charge de ces enfants via l&amp;rsquo;Aide Sociale à l&amp;rsquo;Enfance (ASE), font face à des dépenses croissantes. L&amp;rsquo;objectif est de s&amp;rsquo;assurer que ces aides financières bénéficient directement aux services de l&amp;rsquo;ASE, qui prennent en charge les enfants, afin de mieux soutenir ces services et d&amp;rsquo;améliorer le suivi et l&amp;rsquo;épanouissement des enfants placés.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Autoriser le transfert des compétences eau et assainissement aux syndicats mixtes et intercommunaux - N° 272</title><link>https://anfacile.fr/posts/autoriser-le-transfert-des-competences-eau-et-assainissement-aux-syndicats-mixtes-intercommunaux-n-272/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/autoriser-le-transfert-des-competences-eau-et-assainissement-aux-syndicats-mixtes-intercommunaux-n-272/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La loi actuelle oblige les communautés de communes à gérer l&amp;rsquo;eau et l&amp;rsquo;assainissement à partir de 2026. Cela pose problème, surtout en milieu rural et montagneux, où les syndicats locaux gèrent déjà bien ces services. Cette obligation entraîne des coûts supplémentaires et une organisation moins efficace. La proposition de loi vise à permettre aux communautés de communes de transférer ces compétences aux syndicats existants, plutôt que de simplement les déléguer, pour une gestion plus adaptée et simplifiée.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Élargir les compétences judiciaires des polices municipales - N° 236</title><link>https://anfacile.fr/posts/elargir-les-competences-judiciaires-des-polices-municipales-n-236/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/elargir-les-competences-judiciaires-des-polices-municipales-n-236/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à donner plus de pouvoirs judiciaires aux policiers municipaux pour mieux lutter contre la délinquance quotidienne, tout en respectant les décisions passées du Conseil Constitutionnel. Elle s&amp;rsquo;inspire des pouvoirs des gardes champêtres et cherche à soulager les forces de sécurité nationales, en permettant aux maires qui le souhaitent d&amp;rsquo;expérimenter un élargissement des compétences de leurs polices municipales, sous un contrôle judiciaire strict.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Expérimentation des pouvoirs judiciaires (Article unique, I)&lt;/strong&gt;: Les communes et intercommunalités peuvent demander, pour une durée maximale de cinq ans, que leurs directeurs et chefs de service de police municipale exercent des compétences de police judiciaire spécifiques. Des rapports d&amp;rsquo;évaluation seront remis au gouvernement et au Parlement.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Faire du handicap une « grande cause nationale » - N° 260</title><link>https://anfacile.fr/posts/faire-du-handicap-une-grande-cause-nationale-n-260/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/faire-du-handicap-une-grande-cause-nationale-n-260/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Malgré les avancées législatives, 12 millions de personnes en France, soit 20% de la population, vivent avec un handicap et rencontrent encore de nombreux obstacles (chômage élevé, manque d&amp;rsquo;accessibilité, difficultés d&amp;rsquo;accès aux soins et à la scolarisation). Cette proposition de loi vise à déclarer le handicap &amp;lsquo;grande cause nationale&amp;rsquo; pour mobiliser la société, renforcer la sensibilisation, améliorer l&amp;rsquo;accessibilité d&amp;rsquo;ici 2030, favoriser l&amp;rsquo;emploi, soutenir les familles et aidants, et garantir la scolarisation inclusive de tous les enfants handicapés.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Instaurer un droit de rétractation d’un délai de quatorze jours pour les achats dont le montant est supérieur ou égal à mille euros lors de salons, foires ou manifestations commerciales - N° 247</title><link>https://anfacile.fr/posts/instaurer-un-droit-de-retractation-dun-delai-quatorze-jours-pour-les-achats-dont-le-montant-est-superieur-ou-egal-a-mille-euros-lors-salons-foires-manifestations-commerciales-n-247/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/instaurer-un-droit-de-retractation-dun-delai-quatorze-jours-pour-les-achats-dont-le-montant-est-superieur-ou-egal-a-mille-euros-lors-salons-foires-manifestations-commerciales-n-247/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à protéger les consommateurs lors d&amp;rsquo;achats importants (plus de 1000 euros) effectués dans les foires, salons et manifestations commerciales. Elle propose d&amp;rsquo;instaurer un droit de rétractation de 14 jours pour ces achats, afin de contrer les techniques de vente agressives et les décisions hâtives, et d&amp;rsquo;aligner la France sur la législation européenne en matière de protection des consommateurs.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Droit de rétractation (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les consommateurs auront désormais un droit de rétractation de 14 jours pour les achats de 1000 euros ou plus effectués lors de salons, foires ou manifestations commerciales. Le mot &amp;ldquo;conclusion&amp;rdquo; est remplacé par &amp;ldquo;consultation&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lutter contre le harcèlement scolaire - N° 252</title><link>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-le-harcelement-scolaire-n-252/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-le-harcelement-scolaire-n-252/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le harcèlement scolaire touche un grand nombre d&amp;rsquo;élèves et a des conséquences graves sur leur bien-être, leurs résultats scolaires et leur santé. Malgré une loi de 2022, les réponses actuelles sont jugées trop lentes et inefficaces. Cette proposition de loi vise à renforcer la lutte contre le harcèlement en imposant une réponse rapide et coordonnée des établissements scolaires, en impliquant davantage les familles et en améliorant la transparence des procédures.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Mieux prendre en compte la diversité des territoires dans l'application de la loi relative à la solidarité et au renouvellement urbains - N° 248</title><link>https://anfacile.fr/posts/mieux-prendre-en-compte-la-diversite-des-territoires-dans-lapplication-de-loi-relative-a-solidarite-et-au-renouvellement-urbains-n-248/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/mieux-prendre-en-compte-la-diversite-des-territoires-dans-lapplication-de-loi-relative-a-solidarite-et-au-renouvellement-urbains-n-248/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La loi SRU impose aux communes un certain pourcentage de logements sociaux, mais ne prend pas suffisamment en compte les contraintes géographiques et environnementales (risques naturels, zones protégées) qui limitent les possibilités de construire. Les communes sont alors pénalisées financièrement, ce qui est jugé injuste et contradictoire avec les objectifs de protection de l&amp;rsquo;environnement. Cette proposition vise à mieux adapter la loi SRU aux réalités locales en permettant de cumuler les différentes interdictions de construire pour exempter certaines communes et en réduisant les pénalités.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Permettre la délégation des compétences eau et assainissement aux syndicats intercommunaux créés avant ou après 2019 - N° 270</title><link>https://anfacile.fr/posts/permettre-la-delegation-des-competences-eau-et-assainissement-aux-syndicats-intercommunaux-crees-avant-ou-apres-2019-n-270/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/permettre-la-delegation-des-competences-eau-et-assainissement-aux-syndicats-intercommunaux-crees-avant-ou-apres-2019-n-270/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La loi actuelle prévoit que les compétences de gestion de l&amp;rsquo;eau et de l&amp;rsquo;assainissement doivent être transférées aux communautés de communes et d&amp;rsquo;agglomérations d&amp;rsquo;ici 2026. Cependant, cette centralisation pose des problèmes, surtout dans les zones rurales, car la taille de ces structures est souvent trop grande pour une gestion efficace. Des communes souhaitent créer des syndicats locaux pour gérer ces services à une échelle plus adaptée, mais la loi actuelle crée une incertitude juridique pour les syndicats créés après le 1er janvier 2019. Cette proposition de loi vise à lever cette incertitude et à permettre aux communautés de communes de déléguer ces compétences à n&amp;rsquo;importe quel syndicat, qu&amp;rsquo;il ait été créé avant ou après cette date, afin de simplifier la gestion de l&amp;rsquo;eau et de l&amp;rsquo;assainissement.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Réduire la période obligatoire de consolidation des compétences des praticiens à diplômes hors Union européenne - N° 250</title><link>https://anfacile.fr/posts/reduire-la-periode-obligatoire-de-consolidation-des-competences-praticiens-a-diplomes-hors-union-europeenne-n-250/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reduire-la-periode-obligatoire-de-consolidation-des-competences-praticiens-a-diplomes-hors-union-europeenne-n-250/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France fait face à une grave crise de son système de santé, marquée par un manque de soignants, des urgences saturées et des déserts médicaux. Une des causes est la réduction du nombre de médecins formés par le passé. Pour pallier ce manque, la proposition vise à accélérer l&amp;rsquo;intégration des professionnels de santé diplômés hors Union Européenne (PADHUE) en réduisant la période obligatoire de consolidation de leurs compétences, actuellement de deux ans, à un an. Cette mesure est jugée essentielle pour répondre rapidement aux besoins urgents du système de santé.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Rendre inéligibles les personnes inscrites à la catégorie « atteinte à la sûreté de l’État » du fichier des personnes recherchées - N° 237</title><link>https://anfacile.fr/posts/rendre-ineligibles-les-personnes-inscrites-a-la-categorie-atteinte-surete-de-letat-du-fichier-des-recherchees-n-237/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/rendre-ineligibles-les-personnes-inscrites-a-la-categorie-atteinte-surete-de-letat-du-fichier-des-recherchees-n-237/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à empêcher les personnes considérées comme dangereuses pour la sûreté de l&amp;rsquo;État (fichées S) d&amp;rsquo;accéder à des fonctions politiques, notamment parlementaires. Elle souligne que ces personnes pourraient avoir accès à des informations ou des lieux sensibles, ce qui représente un risque pour la sécurité nationale. La proposition suggère de mettre en place un contrôle des candidatures aux élections pour refuser celles des personnes fichées S.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Rendre inéligibles les personnes menaçant la sûreté de l’État ou ayant un casier judiciaire préjudiciable - N° 268</title><link>https://anfacile.fr/posts/rendre-ineligibles-les-personnes-menacant-la-surete-de-letat-ou-ayant-un-casier-judiciaire-prejudiciable-n-268/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/rendre-ineligibles-les-personnes-menacant-la-surete-de-letat-ou-ayant-un-casier-judiciaire-prejudiciable-n-268/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à restaurer la confiance des citoyens envers les élus en rendant inéligibles les personnes ayant un casier judiciaire non vierge (bulletin n°3) ou celles fichées pour atteinte à la sûreté de l&amp;rsquo;État. Elle s&amp;rsquo;inspire de l&amp;rsquo;exemple italien et propose un contrôle systématique des candidatures par les préfets pour toutes les élections.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Inéligibilité pour casier judiciaire non vierge (Article 1, 3, 4, 6, 7, 9, 11, 13 et 15)&lt;/strong&gt;: Les candidats et leurs remplaçants devront fournir un bulletin n°3 de leur casier judiciaire datant de moins de trois mois. Ceux dont le casier n&amp;rsquo;est pas vierge et contient des mentions incompatibles avec des fonctions électives seront inéligibles.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Rendre inéligibles les personnes menaçant la sûreté de l’État ou ayant un casier judiciaire préjudiciable - N° 273</title><link>https://anfacile.fr/posts/rendre-ineligibles-les-personnes-menacant-la-surete-de-letat-ou-ayant-un-casier-judiciaire-prejudiciable-n-273/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/rendre-ineligibles-les-personnes-menacant-la-surete-de-letat-ou-ayant-un-casier-judiciaire-prejudiciable-n-273/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à restaurer la confiance des citoyens envers les élus en rendant inéligibles les personnes ayant un casier judiciaire non vierge (bulletin n°3) ou étant fichées S pour atteinte à la sûreté de l&amp;rsquo;État. L&amp;rsquo;objectif est de garantir l&amp;rsquo;exemplarité des représentants politiques et de protéger les institutions des individus jugés dangereux, en s&amp;rsquo;inspirant notamment de l&amp;rsquo;exemple italien.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Conditions de candidature (Article 1, 3, 4, 6, 7, 9, 11, 13 et 15)&lt;/strong&gt;: Les candidats et leurs remplaçants devront fournir un bulletin n°3 de leur casier judiciaire de moins de trois mois. Ils ne pourront pas être éligibles si ce bulletin n&amp;rsquo;est pas vierge et contient des mentions incompatibles avec l&amp;rsquo;exercice de fonctions publiques électives.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer l’accompagnement humain des élèves en situation de handicap - N° 254</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-laccompagnement-humain-des-eleves-en-situation-de-handicap-n-254/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-laccompagnement-humain-des-eleves-en-situation-de-handicap-n-254/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer l&amp;rsquo;accompagnement des élèves en situation de handicap. Malgré les progrès, des difficultés persistent, notamment concernant la formation des accompagnants (AESH) et des enseignants. La loi propose de rendre ces formations obligatoires et de mieux intégrer les AESH dans le suivi des élèves.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Formation des AESH (Article 1)&lt;/strong&gt;: La formation spécifique des accompagnants d&amp;rsquo;élèves en situation de handicap (AESH) devient obligatoire.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Sanctionner plus lourdement les refus d'obtempérer - N° 245</title><link>https://anfacile.fr/posts/sanctionner-plus-lourdement-les-refus-dobtemperer-n-245/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/sanctionner-plus-lourdement-les-refus-dobtemperer-n-245/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer les sanctions contre les refus d&amp;rsquo;obtempérer, qu&amp;rsquo;ils soient simples ou aggravés, en réponse à une augmentation de ces délits et à des incidents tragiques ayant coûté la vie à des agents des forces de l&amp;rsquo;ordre. L&amp;rsquo;objectif est de rétablir l&amp;rsquo;autorité de l&amp;rsquo;État et d&amp;rsquo;assurer la sécurité des citoyens en durcissant les peines.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Refus de délivrance ou renouvellement de titre de séjour (Article 1)&lt;/strong&gt;: Un étranger ayant commis un refus d&amp;rsquo;obtempérer pourra se voir refuser la délivrance ou le renouvellement de sa carte de séjour temporaire.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Supprimer les seuils légaux de participation aux frais d’état civil induits par la présence d’un établissement hospitalier sur le territoire d’une petite commune comptant moins de 10 000 habitants - N° 249</title><link>https://anfacile.fr/posts/supprimer-les-seuils-legaux-de-participation-aux-frais-detat-civil-induits-par-la-presence-dun-etablissement-hospitalier-sur-le-territoire-dune-petite-commune-comptant-moins-10-000-habitants-n-249/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/supprimer-les-seuils-legaux-de-participation-aux-frais-detat-civil-induits-par-la-presence-dun-etablissement-hospitalier-sur-le-territoire-dune-petite-commune-comptant-moins-10-000-habitants-n-249/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à aider les petites communes (moins de 10 000 habitants) qui accueillent un hôpital. Actuellement, ces communes supportent une grande partie des coûts liés à l&amp;rsquo;enregistrement des naissances et des décès (état civil) qui ont lieu dans ces hôpitaux, même si les personnes ne sont pas des habitants de la commune. La loi actuelle prévoit que les autres communes participent si un certain pourcentage de leurs habitants naissent ou décèdent dans cet hôpital, mais cela ne couvre pas tous les frais, laissant un lourd fardeau aux communes d&amp;rsquo;accueil. La proposition veut supprimer ces seuils pour que toutes les communes dont un habitant est concerné participent aux frais, inclure les établissements avec maternité ET/OU services de soins palliatifs, et supprimer un autre critère (ratio de 30%) qui empêche certaines petites communes de bénéficier de l&amp;rsquo;aide.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>