<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Annie Genevard on Assemblée Facile</title><link>https://anfacile.fr/auteurs/annie-genevard/</link><description>Recent content in Annie Genevard on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.151.0</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://anfacile.fr/auteurs/annie-genevard/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Maintien des compétences « eau » et « assainissement » dans les compétences facultatives des communautés de communes situées en zone de montagne - N° 346</title><link>https://anfacile.fr/posts/maintien-des-competences-eau-et-assainissement-dans-les-facultatives-communautes-de-communes-situees-en-zone-montagne-n-346/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/maintien-des-competences-eau-et-assainissement-dans-les-facultatives-communautes-de-communes-situees-en-zone-montagne-n-346/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rendre facultatif le transfert des compétences « eau » et « assainissement » aux communautés de communes situées en zone de montagne. Actuellement obligatoire, ce transfert pose des problèmes spécifiques aux communes de montagne (contraintes physiques et démographiques, surcoûts pour les usagers, éloignement de la gestion). Les élus locaux souhaitent conserver la maîtrise de ces services, qu&amp;rsquo;ils gèrent souvent de manière efficace et à moindre coût, et pouvoir choisir de transférer ou non ces compétences.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Permettre aux personnes amputées d’un membre supérieur de bénéficier de la carte mobilité inclusion mention « stationnement » - N° 333</title><link>https://anfacile.fr/posts/permettre-aux-personnes-amputees-dun-membre-superieur-de-beneficier-la-carte-mobilite-inclusion-mention-stationnement-n-333/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/permettre-aux-personnes-amputees-dun-membre-superieur-de-beneficier-la-carte-mobilite-inclusion-mention-stationnement-n-333/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Actuellement, la carte mobilité inclusion (CMI) mention « stationnement » permet de stationner gratuitement et sans limite de durée sur les places publiques. Cependant, les personnes amputées d&amp;rsquo;un membre supérieur ne peuvent pas en bénéficier malgré leur handicap. Cette proposition de loi vise à étendre l&amp;rsquo;accès à cette carte à ces personnes.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Accès à la carte mobilité inclusion (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les personnes ayant subi l&amp;rsquo;amputation d&amp;rsquo;un membre supérieur pourront désormais bénéficier de la carte mobilité inclusion mention « stationnement ».&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Rendre imprescriptibles les crimes et délits sexuels commis contre les mineurs - N° 336</title><link>https://anfacile.fr/posts/rendre-imprescriptibles-les-crimes-et-delits-sexuels-commis-contre-mineurs-n-336/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/rendre-imprescriptibles-les-crimes-et-delits-sexuels-commis-contre-mineurs-n-336/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rendre imprescriptibles les crimes et délits sexuels commis contre les mineurs. Elle s&amp;rsquo;appuie sur le constat que les victimes ont souvent du mal à porter plainte rapidement, et que le taux de condamnations est faible. La proposition s&amp;rsquo;inspire des recommandations de la CIIVISE et des législations d&amp;rsquo;autres pays européens, arguant que s&amp;rsquo;en prendre à un enfant est un crime d&amp;rsquo;une gravité telle qu&amp;rsquo;il ne devrait pas être limité dans le temps.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Sanctionner plus durement le trafic de medicaments - N° 361</title><link>https://anfacile.fr/posts/sanctionner-plus-durement-le-trafic-de-medicaments-n-361/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/sanctionner-plus-durement-le-trafic-de-medicaments-n-361/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le trafic de médicaments est un problème mondial en forte croissance en France, générant d&amp;rsquo;énormes profits et ayant des conséquences graves sur la santé publique. Les médicaments falsifiés ou détournés peuvent contenir des substances dangereuses ou être inefficaces. Ce trafic est devenu plus lucratif et moins risqué que celui des stupéfiants, avec des peines beaucoup moins sévères. Cette proposition de loi vise à renforcer les sanctions pour lutter plus efficacement contre ce commerce illégal.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Décarboner le déneigement des routes de montagne et l’entretien des pistes de ski avant la réception des Jeux Olympiques et Paralympiques 2030 dans les Alpes françaises - N° 276</title><link>https://anfacile.fr/posts/decarboner-le-deneigement-des-routes-de-montagne-et-lentretien-pistes-ski-avant-la-reception-jeux-olympiques-paralympiques-2030-dans-les-alpes-francaises-n-276/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/decarboner-le-deneigement-des-routes-de-montagne-et-lentretien-pistes-ski-avant-la-reception-jeux-olympiques-paralympiques-2030-dans-les-alpes-francaises-n-276/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à réduire la pollution dans les montagnes, notamment en vue des Jeux Olympiques et Paralympiques de 2030. Elle propose de baisser les taxes sur les biocarburants avancés (fabriqués à partir de graisses et huiles végétales usagées, sauf l&amp;rsquo;huile de palme) pour encourager leur utilisation dans l&amp;rsquo;entretien des pistes de ski et des routes de montagne. L&amp;rsquo;objectif est de soutenir une filière française de ces carburants plus écologiques, qui réduisent significativement les émissions de CO2 et de particules fines.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Faire du handicap une « grande cause nationale » - N° 260</title><link>https://anfacile.fr/posts/faire-du-handicap-une-grande-cause-nationale-n-260/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/faire-du-handicap-une-grande-cause-nationale-n-260/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Malgré les avancées législatives, 12 millions de personnes en France, soit 20% de la population, vivent avec un handicap et rencontrent encore de nombreux obstacles (chômage élevé, manque d&amp;rsquo;accessibilité, difficultés d&amp;rsquo;accès aux soins et à la scolarisation). Cette proposition de loi vise à déclarer le handicap &amp;lsquo;grande cause nationale&amp;rsquo; pour mobiliser la société, renforcer la sensibilisation, améliorer l&amp;rsquo;accessibilité d&amp;rsquo;ici 2030, favoriser l&amp;rsquo;emploi, soutenir les familles et aidants, et garantir la scolarisation inclusive de tous les enfants handicapés.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Interdire toute mention ou présence d’une autre personne que le candidat et son suppléant sur les affiches électorales - N° 274</title><link>https://anfacile.fr/posts/interdire-toute-mention-ou-presence-dune-autre-personne-que-le-candidat-et-son-suppleant-sur-les-affiches-electorales-n-274/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/interdire-toute-mention-ou-presence-dune-autre-personne-que-le-candidat-et-son-suppleant-sur-les-affiches-electorales-n-274/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Lors des dernières élections législatives, de nombreux électeurs ont été surpris de ne pas voir les visages des candidats sur les affiches électorales, mais plutôt ceux de personnalités nationales. Cette pratique a créé de la confusion et un manque de respect envers les électeurs, renforçant la méfiance envers la classe politique. Cette proposition de loi vise à garantir que seuls le candidat et son suppléant apparaissent sur les affiches, pour rétablir la clarté et la proximité entre les élus et les citoyens.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Optimiser la protection et l'accompagnement des parents d'enfants atteints de cancers, de maladies graves et de handicaps - N° 277</title><link>https://anfacile.fr/posts/optimiser-la-protection-et-laccompagnement-des-parents-denfants-atteints-de-cancers-maladies-graves-handicaps-n-277/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/optimiser-la-protection-et-laccompagnement-des-parents-denfants-atteints-de-cancers-maladies-graves-handicaps-n-277/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à aider les parents d&amp;rsquo;enfants atteints de maladies graves ou de handicaps. Actuellement, ces familles subissent une double peine : en plus de la maladie, elles font face à des difficultés financières (baisse de revenus, augmentation des dépenses) et administratives (délais d&amp;rsquo;attente longs pour les aides). Les aides existantes sont souvent inadaptées et les associations ne peuvent pas remplacer l&amp;rsquo;État. L&amp;rsquo;objectif est de renforcer la protection et l&amp;rsquo;accompagnement de ces parents.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>