<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Romain Daubié on Assemblée Facile</title><link>https://anfacile.fr/auteurs/romain-daubi%C3%A9/</link><description>Recent content in Romain Daubié on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.152.2</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Tue, 14 Oct 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://anfacile.fr/auteurs/romain-daubi%C3%A9/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Abroger le délit d'association de malfaiteurs - N° 1915</title><link>https://anfacile.fr/posts/abroger-le-delit-dassociation-de-malfaiteurs-n-1915/</link><pubDate>Tue, 14 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/abroger-le-delit-dassociation-de-malfaiteurs-n-1915/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à supprimer le délit d&amp;rsquo;association de malfaiteurs, réintroduit en 1986 après avoir été abrogé en 1983 par Robert Badinter. Les présentateurs estiment que ce délit est devenu un outil trop large qui permet de poursuivre des personnes pour de simples intentions ou des liens avec des groupes, sans preuve d&amp;rsquo;actes criminels concrets. L&amp;rsquo;objectif est de revenir à un droit pénal qui se concentre sur la répression des crimes et délits réellement commis, tout en garantissant les libertés publiques, sans pour autant empêcher la poursuite des infractions préparatoires spécifiques (comme le terrorisme).&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Adapter la législation relative à l’affichage électoral aux réalités de terrain - N° 1940</title><link>https://anfacile.fr/posts/adapter-la-legislation-relative-a-laffichage-electoral-aux-realites-de-terrain-n-1940/</link><pubDate>Tue, 14 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/adapter-la-legislation-relative-a-laffichage-electoral-aux-realites-de-terrain-n-1940/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Actuellement, la loi interdit d&amp;rsquo;afficher des publicités électorales en dehors des emplacements officiels, même sur les locaux de campagne ou les véhicules. Cette proposition de loi vise à modifier cette règle pour permettre aux candidats d&amp;rsquo;afficher leur identité visuelle sur leurs locaux de campagne et leurs véhicules, car ces affichages sont limités et ne sont pas considérés comme de l&amp;rsquo;affichage sauvage.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Affichage électoral (Article unique)&lt;/strong&gt;: Il sera désormais autorisé d&amp;rsquo;apposer des affiches électorales sur les véhicules automobiles et les locaux utilisés pour une campagne électorale, sans que cela ne soit considéré comme une infraction à l&amp;rsquo;interdiction générale d&amp;rsquo;affichage.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Reconnaître la grossophobie comme discrimination - N° 1877</title><link>https://anfacile.fr/posts/reconnaitre-la-grossophobie-comme-discrimination-n-1877/</link><pubDate>Tue, 30 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reconnaitre-la-grossophobie-comme-discrimination-n-1877/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à reconnaître la grossophobie comme une discrimination. Elle s&amp;rsquo;appuie sur un cas concret où une influenceuse a été insultée en raison de son poids, et n&amp;rsquo;a pas pu porter plainte pour discrimination. Bien que le Code pénal interdise la discrimination basée sur l&amp;rsquo;apparence physique, le terme &amp;lsquo;grossophobie&amp;rsquo; n&amp;rsquo;est pas explicitement mentionné, ce qui limite la reconnaissance et la sanction de ces actes. La grossophobie va au-delà de l&amp;rsquo;apparence physique, englobant des atteintes à la dignité, des préjugés, des discriminations dans l&amp;rsquo;accès aux soins, à l&amp;rsquo;emploi et des obstacles dans l&amp;rsquo;espace public. L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;inscrire clairement la grossophobie dans le Code pénal pour nommer cette réalité, protéger les victimes, responsabiliser les institutions, sanctionner les atteintes et transformer les représentations sociales.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Abrogation du Code noir - N° 1817</title><link>https://anfacile.fr/posts/abrogation-du-code-noir-n-1817/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/abrogation-du-code-noir-n-1817/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à abroger le Code noir, un ensemble de textes royaux datant du XVIIe et XVIIIe siècles qui a institutionnalisé l&amp;rsquo;esclavage et la déshumanisation des personnes. Bien que l&amp;rsquo;esclavage ait été aboli, le Code noir n&amp;rsquo;a jamais été formellement abrogé, ce qui est perçu comme une anomalie historique et un obstacle à la réconciliation. L&amp;rsquo;abrogation est présentée comme un acte de justice pour reconnaître la dignité des victimes de l&amp;rsquo;esclavage et compléter le processus de reconnaissance de la traite et de l&amp;rsquo;esclavage comme crime contre l&amp;rsquo;humanité.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Garantir l’information et la protection effective des victimes de violences sexuelles lors de la libération de leur agresseur - N° 1793</title><link>https://anfacile.fr/posts/garantir-linformation-et-la-protection-effective-des-victimes-de-violences-sexuelles-lors-liberation-leur-agresseur-n-1793/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/garantir-linformation-et-la-protection-effective-des-victimes-de-violences-sexuelles-lors-liberation-leur-agresseur-n-1793/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux informer et protéger les victimes de violences sexuelles, notamment les mineurs, lors de la libération de leur agresseur. Elle fait suite au suicide d&amp;rsquo;un adolescent qui n&amp;rsquo;avait pas été informé de la libération de son agresseur et de ses conditions. Actuellement, l&amp;rsquo;information des victimes est facultative et insuffisante. La loi propose de rendre cette information systématique et d&amp;rsquo;instaurer des mesures de protection pour éviter tout contact entre la victime et l&amp;rsquo;agresseur, ainsi que de créer un organisme national pour suivre les victimes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer l’application du couvre-feu sur l’aéroport de Paris-Orly et préserver les populations des nuisances sonores et environnementales liées au transport aérien et à l’activité aéroportuaire - N° 1802</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-lapplication-du-couvre-feu-sur-laeroport-de-paris-orly-et-preserver-les-populations-des-nuisances-sonores-environnementales-liees-au-transport-aerien-a-lactivite-aeroportuaire-n-1802/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-lapplication-du-couvre-feu-sur-laeroport-de-paris-orly-et-preserver-les-populations-des-nuisances-sonores-environnementales-liees-au-transport-aerien-a-lactivite-aeroportuaire-n-1802/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à réduire les nuisances sonores et environnementales causées par l&amp;rsquo;aéroport de Paris-Orly, qui impactent la santé et la qualité de vie de millions de riverains. Malgré les mesures existantes, les nuisances restent trop importantes. La proposition suggère d&amp;rsquo;étendre le couvre-feu nocturne et de limiter davantage le nombre de vols, tout en encadrant plus strictement les dérogations. Elle propose également de fixer des objectifs clairs pour l&amp;rsquo;État afin d&amp;rsquo;améliorer la performance des services aériens et des infrastructures pour réduire le bruit.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Éviter le gaspillage en réparation automobile - N° 1723</title><link>https://anfacile.fr/posts/eviter-le-gaspillage-en-reparation-automobile-n-1723/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/eviter-le-gaspillage-en-reparation-automobile-n-1723/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à encadrer les pratiques commerciales dans la réparation automobile, notamment le vitrage. Depuis la loi Hamon de 2014, les assurés peuvent choisir librement leur réparateur. Cependant, certains réparateurs attirent les clients avec des cadeaux ou des avantages, ce qui entraîne une surfacturation répercutée sur les primes d&amp;rsquo;assurance de tous. Cela fausse la concurrence et encourage le remplacement plutôt que la réparation, ce qui est contraire à la transition écologique. La loi propose de permettre aux assureurs de refuser d&amp;rsquo;indemniser les réparations si des avantages ont été offerts, et d&amp;rsquo;obliger les réparateurs à mentionner ces avantages sur les devis et factures. L&amp;rsquo;objectif est de protéger les assurés, de rétablir une concurrence loyale et de maîtriser les coûts.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Créer un statut pour les lieutenants de louveterie - N° 1634</title><link>https://anfacile.fr/posts/creer-un-statut-pour-les-lieutenants-de-louveterie-n-1634/</link><pubDate>Tue, 24 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/creer-un-statut-pour-les-lieutenants-de-louveterie-n-1634/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à moderniser et sécuriser le statut des lieutenants de louveterie, dont le rôle est crucial dans la régulation de la faune sauvage (notamment sangliers et loups) face à l&amp;rsquo;augmentation des populations animales et la diminution du nombre de chasseurs. Actuellement bénévoles et sans véritable reconnaissance légale, ils manquent de moyens harmonisés. La loi propose de leur donner un statut de volontaire reconnu, d&amp;rsquo;harmoniser les équipements mis à leur disposition et de renforcer la coordination entre les différents acteurs sur le terrain. L&amp;rsquo;objectif n&amp;rsquo;est pas de les salarier, mais de leur offrir un cadre légal clair, une protection et les moyens nécessaires à l&amp;rsquo;exercice de leurs missions d&amp;rsquo;intérêt général.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Améliorer la prise en charge de la santé des femmes tout au long de leur vie - N° 1556</title><link>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-la-prise-en-charge-de-sante-des-femmes-tout-au-long-leur-vie-n-1556/</link><pubDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-la-prise-en-charge-de-sante-des-femmes-tout-au-long-leur-vie-n-1556/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la prise en charge de la santé des femmes en France. Malgré le fait que les femmes représentent 52% de la population, leurs besoins spécifiques en matière de santé sont souvent ignorés, entraînant des inégalités, des retards de diagnostic et des préjugés. Les femmes ont tendance à négliger leur propre santé au profit de celle de leurs proches, ce qui conduit à des consultations tardives et des diagnostics à des stades avancés. De plus, certaines pathologies féminines sont méconnues ou minimisées, comme l&amp;rsquo;infarctus du myocarde, souvent associé aux hommes, ou les souffrances psychologiques, souvent attribuées à des &amp;lsquo;fragilités émotionnelles&amp;rsquo;. La sous-représentation des femmes dans les essais cliniques est également un problème. Bien que des avancées aient été faites (stratégie contre l&amp;rsquo;endométriose, prise en compte de la ménopause, gratuité de la contraception pour les moins de 26 ans, arrêt de travail pour fausse couche), le chemin est encore long. La proposition de loi souhaite transformer ces constats en actions concrètes pour une santé des femmes pensée de l&amp;rsquo;adolescence à la séniorité, incluant prévention, accès aux soins et reconnaissance des spécificités féminines.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Durcir les sanctions en cas de refus d’obtempérer - N° 1551</title><link>https://anfacile.fr/posts/durcir-les-sanctions-en-cas-de-refus-dobtemperer-n-1551/</link><pubDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/durcir-les-sanctions-en-cas-de-refus-dobtemperer-n-1551/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Face à l&amp;rsquo;augmentation des refus d&amp;rsquo;obtempérer, cette proposition de loi vise à renforcer l&amp;rsquo;autorité de l&amp;rsquo;État et la sécurité. Les refus d&amp;rsquo;obtempérer sont fréquents et de plus en plus dangereux, notamment en récidive. Il est urgent de durcir les sanctions pour ces délits qui mettent en péril les forces de l&amp;rsquo;ordre et les usagers de la route. La loi propose d&amp;rsquo;augmenter les peines, de rendre obligatoire la confiscation des véhicules et l&amp;rsquo;annulation du permis, et d&amp;rsquo;instaurer des peines minimales en cas de récidive. Une campagne de prévention nationale est également prévue.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Encadrer les relations contractuelles entre les constructeurs et les distributeurs automobiles - N° 1544</title><link>https://anfacile.fr/posts/encadrer-les-relations-contractuelles-entre-constructeurs-et-distributeurs-automobiles-n-1544/</link><pubDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/encadrer-les-relations-contractuelles-entre-constructeurs-et-distributeurs-automobiles-n-1544/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux encadrer les relations entre les constructeurs et les distributeurs automobiles en France. Elle s&amp;rsquo;inspire de législations européennes similaires et a été élaborée en collaboration avec des acteurs majeurs de l&amp;rsquo;industrie automobile et des ministères. L&amp;rsquo;objectif est de protéger les distributeurs en cas de cession de leur entreprise ou de fin de contrat, en assurant une compensation pour leurs investissements non amortis et la valeur de leur clientèle, afin de soutenir l&amp;rsquo;économie locale et la transition écologique des mobilités.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Améliorer la coordination entre l’assurance maladie obligatoire et les complémentaires santé dans la lutte contre la fraude - N° 1403</title><link>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-la-coordination-entre-lassurance-maladie-obligatoire-et-les-complementaires-sante-dans-lutte-contre-fraude-n-1403/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-la-coordination-entre-lassurance-maladie-obligatoire-et-les-complementaires-sante-dans-lutte-contre-fraude-n-1403/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la coordination entre l&amp;rsquo;Assurance maladie obligatoire et les complémentaires santé pour mieux lutter contre la fraude. Elle reprend une disposition précédemment censurée par le Conseil constitutionnel, car elle n&amp;rsquo;avait pas d&amp;rsquo;impact direct sur les finances de l&amp;rsquo;Assurance maladie. L&amp;rsquo;objectif est de faciliter l&amp;rsquo;échange d&amp;rsquo;informations entre ces organismes pour détecter plus efficacement les fraudes, notamment celles commises par des réseaux organisés ou des professionnels de santé, qui représentent une part importante des montants fraudés. La proposition prévoit des échanges de données encadrés pour respecter la protection des informations personnelles, en ne transmettant que le strict nécessaire et en assurant la suppression rapide des données si la suspicion de fraude est levée.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Faciliter l'accès aux soins ophtalmiques - N° 1404</title><link>https://anfacile.fr/posts/faciliter-lacces-aux-soins-ophtalmiques-n-1404/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/faciliter-lacces-aux-soins-ophtalmiques-n-1404/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En France, l&amp;rsquo;accès aux soins ophtalmologiques est difficile à cause des longs délais d&amp;rsquo;attente, ce qui retarde le dépistage de maladies oculaires graves. Les zones rurales sont particulièrement touchées. Pour améliorer cette situation, la proposition de loi suggère d&amp;rsquo;autoriser les opticiens-lunetiers, qui sont nombreux et bien répartis sur le territoire, à réaliser certains examens oculaires sans contact, sous la supervision d&amp;rsquo;un ophtalmologiste. Cela permettrait de réduire les délais, de dépister plus tôt les maladies, d&amp;rsquo;améliorer la coordination des soins et de libérer du temps pour les ophtalmologistes, sans coût supplémentaire pour la société.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Mettre en place un régime dérogatoire pour les dameuses à treuil - N° 1388</title><link>https://anfacile.fr/posts/mettre-en-place-un-regime-derogatoire-pour-les-dameuses-a-treuil-n-1388/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/mettre-en-place-un-regime-derogatoire-pour-les-dameuses-a-treuil-n-1388/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La proposition de loi vise à modifier la loi Badinter de 1985 concernant les accidents impliquant des dameuses à treuil et des skieurs ou randonneurs sur les pistes de ski en dehors des heures d&amp;rsquo;ouverture. Actuellement, la loi Badinter indemnise les victimes d&amp;rsquo;accidents de la circulation, même si elles sont en faute, sauf si leur faute est la cause exclusive et inexcusable de l&amp;rsquo;accident. Or, les accidents avec les dameuses à treuil surviennent souvent lorsque les skieurs sont sur les pistes illégalement. La proposition cherche à rendre les victimes plus responsables de leur faute en cas d&amp;rsquo;accident avec une dameuse à treuil, afin de dissuader l&amp;rsquo;accès aux pistes fermées et de mieux protéger les conducteurs de dameuses.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Pérenniser le statut de conjoint collaborateur - N° 1405</title><link>https://anfacile.fr/posts/perenniser-le-statut-de-conjoint-collaborateur-n-1405/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/perenniser-le-statut-de-conjoint-collaborateur-n-1405/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rendre permanent le statut de conjoint collaborateur, qui est actuellement limité à cinq ans. L&amp;rsquo;objectif est de permettre aux conjoints collaborateurs de continuer à bénéficier de ce statut au-delà de cette période, en cotisant sur une base revalorisée. Cela répond à une forte demande, protège les droits sociaux de ces personnes (majoritairement des femmes), et évite des conséquences négatives pour les très petites entreprises (TPE) et le risque de travail dissimulé.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Extension de la possibilité de préemption de baux commerciaux dans les mairies aux sociétés civiles immobilières - N° 1135</title><link>https://anfacile.fr/posts/extension-de-la-possibilite-preemption-baux-commerciaux-dans-les-mairies-aux-societes-civiles-immobilieres-n-1135/</link><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/extension-de-la-possibilite-preemption-baux-commerciaux-dans-les-mairies-aux-societes-civiles-immobilieres-n-1135/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Actuellement, les mairies peuvent acheter en priorité des baux commerciaux pour protéger les commerces locaux et la diversité des activités. Cependant, elles ne peuvent pas le faire quand les locaux sont détenus par des Sociétés Civiles Immobilières (SCI), ce qui limite leur action. Cette proposition de loi vise à étendre ce droit de préemption aux cessions de parts de SCI qui possèdent des locaux commerciaux. Cela permettrait aux mairies de mieux réguler l&amp;rsquo;urbanisme commercial, d&amp;rsquo;éviter que des SCI ne soient utilisées pour contourner les droits des locataires, et de soutenir les petits commerces indépendants.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Permettre aux suppléants de parlementaires de retrouver leur mandats locaux après l’exercice de leur mandat parlementaire - N° 1121</title><link>https://anfacile.fr/posts/permettre-aux-suppleants-de-parlementaires-retrouver-leur-mandats-locaux-apres-lexercice-mandat-parlementaire-n-1121/</link><pubDate>Mon, 17 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/permettre-aux-suppleants-de-parlementaires-retrouver-leur-mandats-locaux-apres-lexercice-mandat-parlementaire-n-1121/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Depuis 2014, les parlementaires ne peuvent plus cumuler autant de mandats locaux qu&amp;rsquo;avant, ce qui les éloigne de leurs territoires. Cette proposition de loi vise à résoudre un problème spécifique : quand un parlementaire titulaire est nommé au gouvernement, son suppléant doit souvent abandonner définitivement ses mandats locaux pour respecter les règles de non-cumul, même si le remplacement est temporaire. La loi propose que les suppléants puissent conserver temporairement leurs mandats locaux pendant 18 mois, en se faisant remplacer, afin de pouvoir les retrouver si le parlementaire titulaire revient avant ce délai. Au-delà de 18 mois, le suppléant devra se conformer aux règles de non-cumul comme tout autre parlementaire.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Garantir la rétention administrative des étrangers dont le comportement est lié à des activités à caractère terroriste - N° 1096</title><link>https://anfacile.fr/posts/garantir-la-retention-administrative-des-etrangers-dont-le-comportement-est-lie-a-activites-caractere-terroriste-n-1096/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/garantir-la-retention-administrative-des-etrangers-dont-le-comportement-est-lie-a-activites-caractere-terroriste-n-1096/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer les mesures de rétention administrative pour les étrangers dont le comportement est lié à des activités terroristes. Elle fait suite à un acte terroriste commis par une personne sous OQTF (Obligation de Quitter le Territoire Français) dont le pays d&amp;rsquo;origine refusait de délivrer un laissez-passer consulaire. Le texte cherche à trouver une solution légale pour retenir ces individus dangereux, en s&amp;rsquo;appuyant sur le code de l&amp;rsquo;entrée et du séjour des étrangers et du droit d&amp;rsquo;asile (CESEDA), tout en respectant le droit constitutionnel.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Préserver le régime fiscal des auto-entrepreneurs en annulant l'abaissement du seuil de franchise de la taxe sur la valeur ajoutée - N° 1073</title><link>https://anfacile.fr/posts/preserver-le-regime-fiscal-des-auto-entrepreneurs-en-annulant-labaissement-du-seuil-de-franchise-la-taxe-sur-valeur-ajoutee-n-1073/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/preserver-le-regime-fiscal-des-auto-entrepreneurs-en-annulant-labaissement-du-seuil-de-franchise-la-taxe-sur-valeur-ajoutee-n-1073/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le gouvernement a baissé le seuil de chiffre d&amp;rsquo;affaires à partir duquel les auto-entrepreneurs doivent payer la TVA, passant de 37 500 € (services) et 85 000 € (vente) à un seuil unique de 25 000 €. Cette mesure, qui touche plus de 200 000 personnes, est critiquée car elle force les auto-entrepreneurs à augmenter leurs prix ou réduire leurs marges, et complexifie leurs démarches administratives. Bien que le gouvernement justifie cette mesure par une simplification et une lutte contre la fraude, elle est perçue comme un moyen d&amp;rsquo;augmenter les recettes fiscales. Cette proposition de loi vise à annuler cette mesure et à revenir au régime fiscal précédent pour soutenir les auto-entrepreneurs.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Prolonger la rétention administrative des étrangers dont le comportement est lié à des activités à caractère terroriste - N° 1097</title><link>https://anfacile.fr/posts/prolonger-la-retention-administrative-des-etrangers-dont-le-comportement-est-lie-a-activites-caractere-terroriste-n-1097/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/prolonger-la-retention-administrative-des-etrangers-dont-le-comportement-est-lie-a-activites-caractere-terroriste-n-1097/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer les mesures de rétention administrative pour les étrangers dont le comportement est lié à des activités terroristes. Elle fait suite à un acte terroriste commis par une personne sous OQTF et dont le pays d&amp;rsquo;origine refusait la réadmission. Le texte cherche à trouver une solution compatible avec le droit constitutionnel pour protéger les citoyens, en s&amp;rsquo;appuyant sur les dispositions existantes du CESEDA. L&amp;rsquo;objectif est de prolonger la durée de rétention et de supprimer certaines conditions qui limitent actuellement cette rétention pour les individus jugés dangereux.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer la protection des mineurs en ligne et la lutte contre la pédocriminalité - N° 1088</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-protection-des-mineurs-en-ligne-et-lutte-contre-pedocriminalite-n-1088/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-protection-des-mineurs-en-ligne-et-lutte-contre-pedocriminalite-n-1088/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux protéger les mineurs en ligne face aux dangers croissants du numérique, notamment la pédocriminalité. Elle s&amp;rsquo;appuie sur les recommandations de la Fondation de l&amp;rsquo;enfance et de la Commission Nationale des droits de l&amp;rsquo;homme. Les dangers incluent la diffusion de contenus intimes, les deepfakes sexuels, le harcèlement et l&amp;rsquo;extorsion, souvent facilités par l&amp;rsquo;intelligence artificielle. La loi propose de renforcer les sanctions, de criminaliser la création de deepfakes sexuels, de punir la création de contenus sexuels générés par IA représentant des mineurs, de sanctionner l&amp;rsquo;envoi non sollicité d&amp;rsquo;images à caractère sexuel, et de pénaliser la création d&amp;rsquo;outils d&amp;rsquo;IA générative destinés à produire des contenus pédocriminels.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Améliorer la sensibilisation et la prévention de la ménopause et accompagner les femmes durant cette période de leur vie - N° 836</title><link>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-la-sensibilisation-et-prevention-de-menopause-accompagner-les-femmes-durant-cette-periode-leur-vie-n-836/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-la-sensibilisation-et-prevention-de-menopause-accompagner-les-femmes-durant-cette-periode-leur-vie-n-836/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La ménopause est une étape naturelle mais souvent mal prise en compte, affectant la santé physique et mentale de millions de femmes. Malgré ses conséquences importantes (symptômes, maladies cardiovasculaires, ostéoporose), l&amp;rsquo;information et la prise en charge sont insuffisantes. Cette proposition de loi vise à améliorer la sensibilisation à l&amp;rsquo;école et au travail, à renforcer la prévention par des examens de santé spécifiques et à expérimenter un arrêt de travail pour les symptômes incapacitants de la ménopause.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Améliorer les mobilités quotidiennes des jeunes dans les territoires ruraux - N° 837</title><link>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-les-mobilites-quotidiennes-des-jeunes-dans-territoires-ruraux-n-837/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-les-mobilites-quotidiennes-des-jeunes-dans-territoires-ruraux-n-837/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la mobilité des jeunes vivant en milieu rural, car ils rencontrent de grandes difficultés pour se déplacer, que ce soit pour leurs études, leur emploi ou leurs loisirs. Ces difficultés entraînent des inégalités par rapport aux jeunes urbains, notamment en termes de coûts de transport et d&amp;rsquo;accès aux opportunités. La loi propose de modifier les dispositifs d&amp;rsquo;aide existants pour mieux prendre en compte les spécificités de la vie rurale et renforcer le rôle des autorités organisatrices de la mobilité.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Sécuriser la vente de plaques d'immatriculation - N° 817</title><link>https://anfacile.fr/posts/securiser-la-vente-de-plaques-dimmatriculation-n-817/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/securiser-la-vente-de-plaques-dimmatriculation-n-817/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à lutter contre l&amp;rsquo;usurpation de plaques d&amp;rsquo;immatriculation, un délit en forte augmentation qui cause de nombreux problèmes aux victimes (amendes, démarches administratives lourdes et coûteuses). Le problème est aggravé par la facilité d&amp;rsquo;acheter des plaques en ligne sans vérification. La loi propose de rendre obligatoire la présentation d&amp;rsquo;une pièce d&amp;rsquo;identité et du certificat d&amp;rsquo;immatriculation pour tout achat de plaque, afin de sécuriser le processus et réduire les fraudes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Simplifier et réorienter la politique familiale vers le premier enfant - N° 839</title><link>https://anfacile.fr/posts/simplifier-et-reorienter-la-politique-familiale-vers-le-premier-enfant-n-839/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/simplifier-et-reorienter-la-politique-familiale-vers-le-premier-enfant-n-839/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La politique familiale française, centrée sur les allocations familiales, doit être repensée. Actuellement, ces allocations sont modulées selon les revenus et le nombre d&amp;rsquo;enfants, et ne sont versées qu&amp;rsquo;à partir du deuxième enfant en métropole. Or, près de la moitié des familles françaises n&amp;rsquo;ont qu&amp;rsquo;un seul enfant, et le taux de natalité est en baisse. La proposition vise à soutenir les familles dès le premier enfant, en rendant les allocations familiales universelles et forfaitaires (environ 70€ par enfant), quel que soit le revenu ou la place de l&amp;rsquo;enfant dans la fratrie. Cette mesure simplifierait le système, soutiendrait les familles monoparentales et les familles avec un enfant unique, et serait à terme neutre budgétairement en s&amp;rsquo;appliquant uniquement aux enfants nés après la promulgation de la loi.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Instaurer une cérémonie de la laïcité dans les établissements scolaires - N° 493</title><link>https://anfacile.fr/posts/instaurer-une-ceremonie-de-la-laicite-dans-les-etablissements-scolaires-n-493/</link><pubDate>Tue, 29 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/instaurer-une-ceremonie-de-la-laicite-dans-les-etablissements-scolaires-n-493/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La laïcité est un principe fondamental de la République française, garantissant la liberté de conscience et l&amp;rsquo;égalité de traitement des croyances. À l&amp;rsquo;école, elle permet aux élèves de développer leur personnalité et leur citoyenneté, les protégeant de toute pression. Malgré son importance historique dans le système éducatif, une augmentation des atteintes à la laïcité est constatée, notamment des suspicions de prosélytisme et des contestations d&amp;rsquo;enseignement. Pour y remédier, cette proposition de loi vise à rendre obligatoire une cérémonie de la laïcité annuelle dans tous les établissements scolaires (publics et privés sous contrat) lors de la journée de la laïcité. Cette cérémonie aura pour but de renforcer la compréhension et l&amp;rsquo;appropriation de cette valeur par les élèves, et de consolider leur sentiment d&amp;rsquo;appartenance à la Nation, à l&amp;rsquo;image d&amp;rsquo;autres cérémonies commémoratives.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer l’efficacité de la procédure de reprise des logements abandonnés par le locataire - N° 426</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-lefficacite-de-la-procedure-reprise-des-logements-abandonnes-par-le-locataire-n-426/</link><pubDate>Tue, 22 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-lefficacite-de-la-procedure-reprise-des-logements-abandonnes-par-le-locataire-n-426/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à accélérer la procédure de récupération d&amp;rsquo;un logement abandonné par un locataire, en réduisant le délai accordé au locataire pour justifier de son occupation et en étendant cette procédure aux locations meublées et aux baux mobilité. L&amp;rsquo;objectif est de remettre plus rapidement les logements vacants sur le marché locatif et de réduire les pertes financières pour les propriétaires.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Délai de justification d&amp;rsquo;occupation (Article 1)&lt;/strong&gt;: Le délai accordé au locataire pour justifier qu&amp;rsquo;il occupe le logement est réduit d&amp;rsquo;un mois à quinze jours.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Rendre imprescriptibles les crimes et délits sexuels commis contre les mineurs - N° 336</title><link>https://anfacile.fr/posts/rendre-imprescriptibles-les-crimes-et-delits-sexuels-commis-contre-mineurs-n-336/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/rendre-imprescriptibles-les-crimes-et-delits-sexuels-commis-contre-mineurs-n-336/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rendre imprescriptibles les crimes et délits sexuels commis contre les mineurs. Elle s&amp;rsquo;appuie sur le constat que les victimes ont souvent du mal à porter plainte rapidement, et que le taux de condamnations est faible. La proposition s&amp;rsquo;inspire des recommandations de la CIIVISE et des législations d&amp;rsquo;autres pays européens, arguant que s&amp;rsquo;en prendre à un enfant est un crime d&amp;rsquo;une gravité telle qu&amp;rsquo;il ne devrait pas être limité dans le temps.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Créer une croix de la valeur des sapeurs-pompiers volontaires et professionnels - N° 255</title><link>https://anfacile.fr/posts/creer-une-croix-de-la-valeur-des-sapeurs-pompiers-volontaires-et-professionnels-n-255/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/creer-une-croix-de-la-valeur-des-sapeurs-pompiers-volontaires-et-professionnels-n-255/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Les sapeurs-pompiers, qu&amp;rsquo;ils soient volontaires ou professionnels, sont essentiels pour la sécurité civile en France. Malgré leur engagement quotidien et les services rendus à la Nation, leur reconnaissance est limitée à une médaille d&amp;rsquo;ancienneté. Il n&amp;rsquo;existe pas de décoration spécifique pour leur bravoure et leur engagement exceptionnel, contrairement à d&amp;rsquo;autres corps comme les réservistes. Cette proposition vise à créer une &amp;lsquo;croix de la valeur des sapeurs-pompiers&amp;rsquo; pour récompenser leur engagement continu, leur bravoure lors des opérations, leurs actions déterminantes et les souffrances endurées. Cette croix serait un signe d&amp;rsquo;encouragement et un hommage mérité, et serait classée entre le 21e et le 22e rang des décorations nationales. Elle serait décernée par le ministre de l&amp;rsquo;Intérieur, sur proposition du chef de Corps et avis préfectoral, sans donner lieu à une indemnité ou pension.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Garantir une offre de soins dans les zones sous dotées en médecine générale et spécialisée par la mise en place d’un service civique médical basé sur le volontariat - N° 195</title><link>https://anfacile.fr/posts/garantir-une-offre-de-soins-dans-les-zones-sous-dotees-en-medecine-generale-et-specialisee-par-la-mise-place-dun-service-civique-medical-base-sur-le-volontariat-n-195/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/garantir-une-offre-de-soins-dans-les-zones-sous-dotees-en-medecine-generale-et-specialisee-par-la-mise-place-dun-service-civique-medical-base-sur-le-volontariat-n-195/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;De nombreux territoires français manquent de professionnels de santé, créant des déserts médicaux et un accès inégal aux soins. Malgré les efforts des municipalités pour attirer les médecins, beaucoup repartent après quelques années. Cette proposition de loi vise à instaurer un service civique médical volontaire d&amp;rsquo;un an pour les jeunes médecins diplômés dans les zones sous-dotées. Ce dispositif, qui débuterait en septembre 2024, permettrait de renforcer l&amp;rsquo;offre de soins, d&amp;rsquo;offrir une expérience aux jeunes médecins et de garantir un accès aux soins pour tous les citoyens, répondant ainsi à un problème de répartition des professionnels de santé sur le territoire.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Interdire toute mention ou présence d’une autre personne que le candidat et son suppléant sur les affiches électorales - N° 274</title><link>https://anfacile.fr/posts/interdire-toute-mention-ou-presence-dune-autre-personne-que-le-candidat-et-son-suppleant-sur-les-affiches-electorales-n-274/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/interdire-toute-mention-ou-presence-dune-autre-personne-que-le-candidat-et-son-suppleant-sur-les-affiches-electorales-n-274/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Lors des dernières élections législatives, de nombreux électeurs ont été surpris de ne pas voir les visages des candidats sur les affiches électorales, mais plutôt ceux de personnalités nationales. Cette pratique a créé de la confusion et un manque de respect envers les électeurs, renforçant la méfiance envers la classe politique. Cette proposition de loi vise à garantir que seuls le candidat et son suppléant apparaissent sur les affiches, pour rétablir la clarté et la proximité entre les élus et les citoyens.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Rendre inéligibles les personnes inscrites à la catégorie « atteinte à la sûreté de l’État » du fichier des personnes recherchées - N° 237</title><link>https://anfacile.fr/posts/rendre-ineligibles-les-personnes-inscrites-a-la-categorie-atteinte-surete-de-letat-du-fichier-des-recherchees-n-237/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/rendre-ineligibles-les-personnes-inscrites-a-la-categorie-atteinte-surete-de-letat-du-fichier-des-recherchees-n-237/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à empêcher les personnes considérées comme dangereuses pour la sûreté de l&amp;rsquo;État (fichées S) d&amp;rsquo;accéder à des fonctions politiques, notamment parlementaires. Elle souligne que ces personnes pourraient avoir accès à des informations ou des lieux sensibles, ce qui représente un risque pour la sécurité nationale. La proposition suggère de mettre en place un contrôle des candidatures aux élections pour refuser celles des personnes fichées S.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>