<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Famille on Assemblée Facile</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/tags/famille/</link><description>Recent content in Famille on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.149.0</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/tags/famille/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Instaurer un versement automatique des allocations de rentrée scolaire aux enfants placés à leur majorité et instituer un versement de la part des allocations familiales et du revenu de solidarité active concernée aux enfants placés à leur majorité - N° 1733</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/instaurer-un-versement-automatique-des-allocations-de-rentree-scolaire-aux-enfants-places-a-leur-majorite-et-instituer-la-part-familiales-du-revenu-solidarite-active-concernee-n-1733/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/instaurer-un-versement-automatique-des-allocations-de-rentree-scolaire-aux-enfants-places-a-leur-majorite-et-instituer-la-part-familiales-du-revenu-solidarite-active-concernee-n-1733/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la situation financière des jeunes sortant de l&amp;rsquo;Aide Sociale à l&amp;rsquo;Enfance (ASE) à leur majorité. Actuellement, beaucoup de ces jeunes ont du mal à récupérer l&amp;rsquo;argent (Allocations de Rentrée Scolaire - ARS) mis de côté pour eux, souvent par manque d&amp;rsquo;information ou à cause de démarches compliquées. La loi propose de rendre automatique le versement de ces ARS, en mensualités, dès leur majorité. Elle prévoit aussi un versement unique de 1500 euros pour les pupilles de l&amp;rsquo;État qui ne bénéficient pas des ARS. De plus, elle propose que les allocations familiales et la part du RSA destinées aux enfants placés soient directement versées à la Caisse des Dépôts et Consignations, puis reversées automatiquement aux jeunes à leur majorité, au lieu d&amp;rsquo;être versées aux parents qui n&amp;rsquo;ont plus la charge de l&amp;rsquo;enfant. L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;assurer une meilleure justice sociale et de donner un coup de pouce financier à ces jeunes pour bien démarrer leur vie d&amp;rsquo;adulte.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Introduire un congé climatique pour les parents d’élèves - N° 1747</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/introduire-un-conge-climatique-pour-les-parents-deleves-n-1747/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/introduire-un-conge-climatique-pour-les-parents-deleves-n-1747/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Face à la multiplication des événements climatiques extrêmes (canicules, inondations, incendies, etc.) qui mettent en péril la sécurité des enfants, cette proposition de loi vise à permettre aux parents de s&amp;rsquo;absenter de leur travail pour s&amp;rsquo;occuper de leurs enfants de moins de 16 ans lorsque leur établissement scolaire est fermé en raison de ces événements. Ce congé serait rémunéré, à l&amp;rsquo;image de ce qui a été fait pour les parents d&amp;rsquo;enfants malades du Covid, afin de garantir la protection des plus jeunes et de soutenir les familles.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Mieux accueillir la parole des victimes de violences sexuelles ou intrafamiliales - N° 1724</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/mieux-accueillir-la-parole-des-victimes-de-violences-sexuelles-ou-intrafamiliales-n-1724/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/mieux-accueillir-la-parole-des-victimes-de-violences-sexuelles-ou-intrafamiliales-n-1724/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer l&amp;rsquo;accueil de la parole des victimes de violences sexuelles et intrafamiliales. Elle souligne la difficulté pour ces victimes de témoigner, souvent à cause du traumatisme, de la honte ou de la peur. Pour faciliter ce témoignage, la proposition suggère de systématiser la présence de chiens d&amp;rsquo;assistance judiciaire, qui ont prouvé leur efficacité pour rassurer et aider les victimes à s&amp;rsquo;exprimer, notamment les mineurs. L&amp;rsquo;objectif est de généraliser ce dispositif sur tout le territoire et à toutes les étapes de la procédure judiciaire.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Pérenniser et sécuriser le statut de conjoint collaborateur - N° 1705</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/perenniser-et-securiser-le-statut-de-conjoint-collaborateur-n-1705/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/perenniser-et-securiser-le-statut-de-conjoint-collaborateur-n-1705/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à modifier la durée limitée à cinq ans du statut de conjoint collaborateur, instaurée par la loi de financement de la sécurité sociale de 2022. L&amp;rsquo;objectif est de permettre aux conjoints collaborateurs de conserver ce statut au-delà de cinq ans, afin d&amp;rsquo;éviter la précarisation des entreprises familiales et le risque de travail dissimulé. Pour compenser cette prolongation, il est proposé d&amp;rsquo;augmenter l&amp;rsquo;assiette de cotisation sociale des conjoints collaborateurs.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Rendre obligatoire l’affichage du nutri-score et à interdire la publicité à destination des enfants et adolescents en faveur des produits alimentaires de faible qualité nutritionnelle - N° 1708</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/rendre-obligatoire-laffichage-du-nutri-score-et-a-interdire-la-publicite-destination-des-enfants-adolescents-en-faveur-produits-alimentaires-de-faible-qualite-nutritionnelle-n-1708/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/rendre-obligatoire-laffichage-du-nutri-score-et-a-interdire-la-publicite-destination-des-enfants-adolescents-en-faveur-produits-alimentaires-de-faible-qualite-nutritionnelle-n-1708/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à lutter contre l&amp;rsquo;obésité et le surpoids, qui sont des problèmes de santé publique croissants en France, notamment chez les jeunes. Elle propose de rendre obligatoire l&amp;rsquo;affichage du Nutri-Score sur tous les produits alimentaires et d&amp;rsquo;interdire la publicité pour les produits de mauvaise qualité nutritionnelle destinée aux enfants et adolescents. L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;informer les consommateurs pour les aider à faire de meilleurs choix alimentaires et d&amp;rsquo;inciter les industriels à améliorer la qualité de leurs produits.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Améliorer l'encadrement des structures d'accueil de l'aide sociale à l'enfance - N° 1633</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/ameliorer-lencadrement-des-structures-daccueil-de-laide-sociale-a-lenfance-n-1633/</link><pubDate>Tue, 24 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/ameliorer-lencadrement-des-structures-daccueil-de-laide-sociale-a-lenfance-n-1633/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la protection des enfants placés en structures d&amp;rsquo;accueil (Maisons d&amp;rsquo;enfants à caractère social, lieux de vie et d&amp;rsquo;accueil, familles d&amp;rsquo;accueil). Elle part du constat que malgré des avancées législatives, des failles persistent, notamment concernant le suivi des professionnels, la transparence financière des structures et la qualification du personnel. L&amp;rsquo;objectif est de mieux encadrer ces structures pour garantir la sécurité et le bien-être des enfants les plus vulnérables.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Garantir le bénéfice des prestations familiales et des pensions alimentaires aux enfants confiés à un tiers - N° 1629</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/garantir-le-benefice-des-prestations-familiales-et-pensions-alimentaires-aux-enfants-confies-a-un-tiers-n-1629/</link><pubDate>Tue, 24 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/garantir-le-benefice-des-prestations-familiales-et-pensions-alimentaires-aux-enfants-confies-a-un-tiers-n-1629/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à garantir que les aides financières destinées aux enfants placés (allocations familiales, allocation de rentrée scolaire, pensions alimentaires, et une partie du RSA) soient versées directement à la personne ou à la structure qui prend réellement en charge l&amp;rsquo;enfant, plutôt qu&amp;rsquo;aux parents qui n&amp;rsquo;en ont plus la garde. L&amp;rsquo;objectif est de mieux financer les besoins des enfants vulnérables et de soulager les départements et les structures d&amp;rsquo;accueil, qui supportent actuellement la majeure partie des coûts sans bénéficier de ces aides.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Supprimer la taxe sur la valeur ajoutée aux produits de première nécessité pour les familles accueillant un bébé - N° 1626</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/supprimer-la-taxe-sur-valeur-ajoutee-aux-produits-de-premiere-necessite-pour-les-familles-accueillant-un-bebe-n-1626/</link><pubDate>Tue, 24 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/supprimer-la-taxe-sur-valeur-ajoutee-aux-produits-de-premiere-necessite-pour-les-familles-accueillant-un-bebe-n-1626/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à supprimer la TVA sur les produits de première nécessité pour bébés (lait infantile, couches, etc.) afin de soutenir les familles face à l&amp;rsquo;inflation et à la baisse de la natalité. L&amp;rsquo;objectif est de réduire le coût de la vie pour les familles, en particulier les plus modestes, et de garantir l&amp;rsquo;accès à des produits essentiels pour la santé et le bien-être des bébés, tout en modernisant la politique familiale française.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Unifier les délais de dépôt des déclarations fiscales de succession - N° 1622</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/unifier-les-delais-de-depot-des-declarations-fiscales-succession-n-1622/</link><pubDate>Tue, 24 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/unifier-les-delais-de-depot-des-declarations-fiscales-succession-n-1622/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Actuellement, les héritiers ont 6 mois pour déclarer une succession si le décès a lieu en France métropolitaine, et 1 an dans les autres cas. Ce délai de 6 mois est souvent trop court et source de problèmes (difficultés à identifier les héritiers, à évaluer les biens, lenteurs administratives, etc.). Cela entraîne de nombreux retards et des pénalités financières pour les familles endeuillées. La proposition vise à unifier ce délai à 1 an pour toutes les successions, afin de simplifier les démarches, de réduire les sanctions et de mieux correspondre à la réalité des situations, sans impacter les recettes de l&amp;rsquo;État.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Étendre le statut et les conditions d’attribution de la mention « Mort pour le service de la Nation - N° 1553</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/etendre-le-statut-et-les-conditions-dattribution-de-la-mention-mort-pour-service-nation-n-1553/</link><pubDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/etendre-le-statut-et-les-conditions-dattribution-de-la-mention-mort-pour-service-nation-n-1553/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à étendre la reconnaissance de la mention « Mort pour le service de la Nation » aux militaires décédés accidentellement lors d&amp;rsquo;entraînements, d&amp;rsquo;exercices opérationnels ou de missions intérieures présentant un risque particulier. Actuellement, cette mention est principalement réservée aux décès résultant d&amp;rsquo;un acte volontaire d&amp;rsquo;un tiers, ce qui exclut de nombreux militaires morts en service dans des conditions dangereuses. L&amp;rsquo;objectif est de garantir aux familles de ces militaires les mêmes droits et compensations (pension de réversion à taux plein, statut de pupille de la Nation pour les enfants) que ceux accordés aux autres militaires reconnus « Mort pour le service de la Nation », reconnaissant ainsi pleinement leur sacrifice et l&amp;rsquo;engagement spécifique du métier militaire.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Réforme de l’article 375 du code civil et création d’un référentiel national opposable pour la protection de l’enfance - N° 1552</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/reforme-de-larticle-375-du-code-civil-et-creation-dun-referentiel-national-opposable-pour-la-protection-lenfance-n-1552/</link><pubDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/reforme-de-larticle-375-du-code-civil-et-creation-dun-referentiel-national-opposable-pour-la-protection-lenfance-n-1552/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à réécrire l&amp;rsquo;article 375 du code civil pour mieux protéger les enfants en danger. L&amp;rsquo;article actuel est jugé trop vague, entraînant des pratiques incohérentes et une insécurité juridique. La réforme s&amp;rsquo;inspire des meilleures pratiques internationales (Québec, Suède, Écosse) en proposant une définition claire du danger, un référentiel d&amp;rsquo;évaluation basé sur les besoins fondamentaux de l&amp;rsquo;enfant, et une hiérarchisation des réponses privilégiant la prévention et le soutien parental avant le placement. Elle renforce les garanties juridiques par un référentiel opposable, assurant égalité et transparence, et s&amp;rsquo;inscrit dans une refondation plus large de la politique de l&amp;rsquo;enfance en France.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Réformer le congé parental - N° 1549</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/reformer-le-conge-parental-n-1549/</link><pubDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/reformer-le-conge-parental-n-1549/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France est en retard sur le soutien aux jeunes enfants. Les premiers mois de vie sont cruciaux pour le développement de l&amp;rsquo;enfant, mais les dispositifs actuels (congé maternité court, congé paternité très court, congé parental mal indemnisé) ne permettent pas une présence parentale continue. Cette proposition vise à créer un congé parental unifié de douze mois, indemnisé à 70% du salaire, que les parents peuvent organiser librement. Ce dispositif favorisera le développement de l&amp;rsquo;enfant, réduira les inégalités, améliorera la conciliation vie pro/vie perso et diminuera le recours aux modes de garde précoces. Il sera financé par une taxe additionnelle sur les dividendes des grandes entreprises, qui y verront un levier de valorisation de leur engagement RSE et une contribution à l&amp;rsquo;égalité professionnelle et au bien-être des salariés.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Rembourser les frais de pédiculose - N° 1542</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/rembourser-les-frais-de-pediculose-n-1542/</link><pubDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/rembourser-les-frais-de-pediculose-n-1542/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Les poux de tête (pédiculose) sont un problème courant, surtout chez les enfants, et peuvent causer des souffrances physiques (démangeaisons) et psychologiques (stigmatisation, harcèlement scolaire). Bien qu&amp;rsquo;ils ne soient pas liés à l&amp;rsquo;hygiène, les traitements sont souvent coûteux et pas toujours efficaces, ce qui pousse certaines familles à choisir des produits moins chers mais moins performants, ou à retarder le traitement. Cela entraîne des recontaminations fréquentes. Puisque c&amp;rsquo;est un problème de santé publique, cette proposition de loi vise à ce que la Sécurité sociale prenne en charge les frais de traitement des poux pour les enfants, afin de soulager les familles et de mieux gérer ce problème collectif.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Autoriser le remplacement des parlementaires en cas d’accueil d’un enfant ou d’une longue maladie - N° 1452</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/autoriser-le-remplacement-des-parlementaires-en-cas-daccueil-dun-enfant-ou-dune-longue-maladie-n-1452/</link><pubDate>Thu, 22 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/autoriser-le-remplacement-des-parlementaires-en-cas-daccueil-dun-enfant-ou-dune-longue-maladie-n-1452/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Malgré les efforts pour la parité, les femmes sont toujours sous-représentées en politique, notamment à l&amp;rsquo;Assemblée Nationale. Les textes de loi actuels ne prévoient pas le remplacement temporaire des parlementaires en cas de parentalité (accueil d&amp;rsquo;un enfant) ou de longue maladie, contrairement à d&amp;rsquo;autres pays. Cette situation oblige les parlementaires concernés à laisser leur siège vide, alors qu&amp;rsquo;un suppléant a été élu et pourrait les remplacer. Cela entraîne un déficit démocratique, prive les citoyens de représentation et nuit à la continuité du travail parlementaire. Le congé maternité et la parentalité sont encore des freins à la carrière des femmes, y compris en politique. La proposition vise à corriger ces inégalités en permettant le remplacement temporaire des parlementaires par leur suppléant pour ces motifs, comme c&amp;rsquo;est déjà le cas lorsqu&amp;rsquo;un parlementaire devient ministre. Cela nécessite une modification de la Constitution et d&amp;rsquo;autres textes législatifs pour assurer l&amp;rsquo;effectivité de ce droit et garantir une indemnisation équitable.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>La relance d'une politique nataliste - N° 1412</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/la-relance-dune-politique-nataliste-n-1412/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/la-relance-dune-politique-nataliste-n-1412/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France fait face à une crise de la natalité, avec un nombre de naissances historiquement bas, malgré un désir d&amp;rsquo;enfant élevé chez les Français. Ce décalage s&amp;rsquo;explique en grande partie par l&amp;rsquo;augmentation du coût de la vie pour les familles et une politique fiscale devenue défavorable. La proposition de loi vise à relancer la natalité en rendant les allocations familiales universelles, en les versant dès le premier enfant, et en revalorisant le quotient familial pour soutenir financièrement les familles.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Relancer la natalité - N° 1402</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/relancer-la-natalite-n-1402/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/relancer-la-natalite-n-1402/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France fait face à une crise de la natalité sans précédent, avec une baisse significative du nombre de naissances depuis 1971. Cette situation met en péril le renouvellement des générations et l&amp;rsquo;équilibre du système de solidarité français. Bien que les Français désirent avoir des enfants, le coût élevé de l&amp;rsquo;éducation et les difficultés de garde d&amp;rsquo;enfants, notamment pour les femmes actives, les freinent. La proposition de loi vise à relancer la natalité en soutenant financièrement les familles et en facilitant la conciliation vie professionnelle/vie familiale, en particulier pour les mères qui travaillent.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Accorder le versement des allocations familiales dès le premier enfant - N° 1342</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/accorder-le-versement-des-allocations-familiales-premier-enfant-n-1342/</link><pubDate>Tue, 22 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/accorder-le-versement-des-allocations-familiales-premier-enfant-n-1342/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à accorder les allocations familiales dès le premier enfant. Actuellement, elles ne sont versées qu&amp;rsquo;à partir du deuxième enfant, ce qui est jugé incohérent car l&amp;rsquo;arrivée du premier enfant entraîne déjà des coûts importants et une baisse du niveau de vie pour les familles. De plus, le nombre de familles avec un enfant unique et de familles monoparentales (souvent avec un seul enfant) est en augmentation, et la pauvreté infantile est préoccupante. L&amp;rsquo;objectif est de renforcer la politique familiale, d&amp;rsquo;assurer une justice sociale en soutenant toutes les familles, et de s&amp;rsquo;adapter aux évolutions de la société, en reconnaissant que les enfants sont l&amp;rsquo;avenir de la société et que leur coût doit être partagé par la solidarité nationale.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Réduire la précarité sociale et monétaire des familles monoparentales - N° 1340</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/reduire-la-precarite-sociale-et-monetaire-des-familles-monoparentales-n-1340/</link><pubDate>Tue, 22 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/reduire-la-precarite-sociale-et-monetaire-des-familles-monoparentales-n-1340/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La monoparentalité, majoritairement féminine, est en forte augmentation et touche un quart des foyers en France, et plus de la moitié dans les Outre-mer. Cette situation entraîne une précarité financière et sociale accrue pour les familles concernées, notamment les mères et leurs enfants, qui sont plus souvent touchés par la pauvreté, le chômage et des conditions de logement difficiles. La proposition de loi vise à réduire cette précarité en renforçant les politiques publiques de soutien à ces familles, en ciblant la pauvreté monétaire et en répondant à leurs besoins spécifiques en matière de parentalité.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer la solidarité envers les retraités pauvres - N° 1344</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/renforcer-la-solidarite-envers-les-retraites-pauvres-n-1344/</link><pubDate>Tue, 22 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/renforcer-la-solidarite-envers-les-retraites-pauvres-n-1344/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la solidarité envers les retraités pauvres, en particulier ceux des Outre-mer, qui sont plus nombreux à vivre dans la précarité. L&amp;rsquo;Allocation de Solidarité aux Personnes Âgées (ASPA) est une aide pour les retraités à faibles revenus, mais beaucoup n&amp;rsquo;y ont pas recours à cause de l&amp;rsquo;obligation de remboursement sur la succession, notamment si leur résidence principale est leur seul bien. La loi propose d&amp;rsquo;exclure la résidence principale du calcul de l&amp;rsquo;actif successoral pour le remboursement de l&amp;rsquo;ASPA, afin d&amp;rsquo;encourager les retraités pauvres à bénéficier de cette aide sans craindre de laisser leurs héritiers sans logement.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Exonérer de la redevance au profit de la Société des auteurs, compositeurs et éditeurs de musique, les titres diffusés à l'occasion de cérémonies d'obsèques - N° 1289</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/exonerer-de-la-redevance-au-profit-societe-des-auteurs-compositeurs-et-editeurs-musique-les-titres-diffuses-a-loccasion-ceremonies-dobseques-n-1289/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/exonerer-de-la-redevance-au-profit-societe-des-auteurs-compositeurs-et-editeurs-musique-les-titres-diffuses-a-loccasion-ceremonies-dobseques-n-1289/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La SACEM (Société des auteurs, compositeurs et éditeurs de musique) a récemment décidé de réclamer une redevance pour la diffusion de musique lors des cérémonies d&amp;rsquo;obsèques, ce qui n&amp;rsquo;était pas le cas auparavant. Cette décision, bien que la somme soit modeste (5 euros par cérémonie), est jugée choquante et amorale car elle impose une charge financière supplémentaire aux familles endeuillées. La proposition de loi vise à modifier le Code de la propriété intellectuelle pour que la diffusion de musique lors des obsèques soit explicitement considérée comme une représentation privée et gratuite, exemptée de droits d&amp;rsquo;auteur, afin de protéger les familles et de garantir la dignité de ces moments.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Promouvoir les langues régionales en autorisant les signes diacritiques à l'état civil - N° 1295</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/promouvoir-les-langues-regionales-en-autorisant-signes-diacritiques-a-letat-civil-n-1295/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/promouvoir-les-langues-regionales-en-autorisant-signes-diacritiques-a-letat-civil-n-1295/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à permettre l&amp;rsquo;utilisation de signes spéciaux (comme le tilde sur le &amp;rsquo;n&amp;rsquo; de Fañch) dans les prénoms à l&amp;rsquo;état civil. Actuellement, des familles se voient refuser des prénoms traditionnels de langues régionales à cause de ces signes, malgré une loi précédente qui tentait de résoudre ce problème mais a été censurée. L&amp;rsquo;objectif est de garantir la liberté des parents de choisir des prénoms avec ces signes, de protéger les langues régionales et de mettre fin à des situations injustes et incohérentes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Restaurer l'autorité de la justice à l'égard des mineurs délinquants et de leurs parents - N° 1188</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/restaurer-lautorite-de-la-justice-a-legard-des-mineurs-delinquants-et-leurs-parents-n-1188/</link><pubDate>Mon, 31 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/restaurer-lautorite-de-la-justice-a-legard-des-mineurs-delinquants-et-leurs-parents-n-1188/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à modifier le Code de la Justice Pénale des Mineurs et certaines règles concernant la responsabilité des parents. L&amp;rsquo;objectif est de mieux adapter la justice aux mineurs, notamment en cas d&amp;rsquo;infractions graves ou de récidive, et de clarifier la responsabilité des parents dans certains cas.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Responsabilité parentale et assurance (Article 1 et 3)&lt;/strong&gt;: Les parents sont désormais considérés comme responsables de plein droit des dommages causés par leurs enfants, sauf si l&amp;rsquo;enfant a été confié à un tiers par décision administrative ou judiciaire. Les assureurs pourront demander une participation aux parents (jusqu&amp;rsquo;à 7 500 euros) si ces derniers ont été condamnés pour des faits liés au dommage causé par leur enfant. Les clauses d&amp;rsquo;assurance excluant systématiquement cette participation sont nulles. Le code pénal est modifié pour inclure de nouveaux délits liés à la responsabilité parentale.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Étendre le versement de l’allocation de rentrée scolaire aux familles ayant à charge un enfant en situation de handicap qui reçoit une instruction en famille - N° 1132</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/etendre-le-versement-de-lallocation-rentree-scolaire-aux-familles-ayant-a-charge-un-enfant-en-situation-handicap-qui-recoit-une-instruction-famille-n-1132/</link><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/etendre-le-versement-de-lallocation-rentree-scolaire-aux-familles-ayant-a-charge-un-enfant-en-situation-handicap-qui-recoit-une-instruction-famille-n-1132/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;De nombreuses familles d&amp;rsquo;enfants en situation de handicap choisissent l&amp;rsquo;instruction en famille (IEF) car le système scolaire traditionnel ne peut pas toujours répondre à leurs besoins spécifiques. Bien que l&amp;rsquo;IEF soit souvent une nécessité pour ces familles, elle engendre des coûts importants (2 000 € à 4 500 € par an) pour l&amp;rsquo;adaptation de l&amp;rsquo;environnement, le matériel pédagogique et les soins. Contrairement aux enfants scolarisés en établissement ou au CNED qui peuvent bénéficier de l&amp;rsquo;allocation de rentrée scolaire (ARS), les familles en IEF n&amp;rsquo;y ont pas droit, créant une inégalité financière. Cette proposition de loi vise à étendre l&amp;rsquo;ARS à ces familles pour garantir un enseignement de qualité et adapté aux besoins de l&amp;rsquo;enfant.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Réaffirmer et renforcer la scolarisation des enfants de moins de trois ans dans les environnements sociaux défavorisés - N° 1126</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/reaffirmer-et-renforcer-la-scolarisation-des-enfants-de-moins-trois-ans-dans-les-environnements-sociaux-defavorises-n-1126/</link><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/reaffirmer-et-renforcer-la-scolarisation-des-enfants-de-moins-trois-ans-dans-les-environnements-sociaux-defavorises-n-1126/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la scolarisation des enfants de moins de trois ans, en particulier dans les zones défavorisées (urbaines, rurales, de montagne, outre-mer, REP et France Ruralités Revitalisation). Elle fait suite à la baisse des effectifs scolarisés à cet âge et aux difficultés rencontrées par les communes rurales pour maintenir leurs classes, faute de prise en compte des enfants de deux ans dans les prévisions d&amp;rsquo;effectifs. La scolarisation précoce est essentielle pour le développement des enfants, la réduction des inégalités sociales et le maintien des écoles rurales.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Réduire la non exécution et les délais d'exécution des mesures de protection des enfants en danger - N° 1145</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/reduire-la-non-execution-et-les-delais-dexecution-des-mesures-de-protection-enfants-en-danger-n-1145/</link><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/reduire-la-non-execution-et-les-delais-dexecution-des-mesures-de-protection-enfants-en-danger-n-1145/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à garantir que les décisions de justice concernant la protection des enfants en danger (placement ou assistance éducative) soient réellement appliquées et sans délai. Actuellement, de nombreuses mesures ne sont pas exécutées, laissant les enfants dans des situations dangereuses. Les départements, responsables de ces mesures, manquent de moyens financiers et de personnel, ce qui entraîne des retards importants et des conséquences graves pour les enfants. La loi propose de donner aux juges des enfants la possibilité d&amp;rsquo;imposer des amendes (astreintes) aux départements qui ne respectent pas leurs décisions, et de leur permettre de choisir le type de placement le plus adapté à l&amp;rsquo;enfant, sans contraintes budgétaires.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Supprimer toute interprétation du mariage comme impliquant un "devoir conjugal" et garantir le consentement explicite aux relations sexuelles entre époux - N° 1128</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/supprimer-toute-interpretation-du-mariage-comme-impliquant-un-devoir-conjugal-et-garantir-le-consentement-explicite-aux-relations-sexuelles-entre-epoux-n-1128/</link><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/supprimer-toute-interpretation-du-mariage-comme-impliquant-un-devoir-conjugal-et-garantir-le-consentement-explicite-aux-relations-sexuelles-entre-epoux-n-1128/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à clarifier la loi française concernant le mariage, suite à une condamnation de la France par la Cour européenne des droits de l&amp;rsquo;homme. La Cour a jugé que le fait de considérer le refus de relations sexuelles comme une faute justifiant un divorce violait le droit au respect de la vie privée. Bien que le &amp;lsquo;devoir conjugal&amp;rsquo; n&amp;rsquo;ait pas de base légale, certaines interprétations judiciaires du mariage impliquent une obligation sexuelle, ce qui contredit la loi sur le viol conjugal. La proposition cherche à affirmer que le mariage n&amp;rsquo;impose aucune obligation sexuelle et que le refus de relations sexuelles ne peut être un motif de divorce pour faute, garantissant ainsi le consentement explicite et renouvelé pour toute relation sexuelle, même au sein du mariage.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Améliorer l’accueil des jeunes enfants et revaloriser les métiers de la petite enfance - N° 1071</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/ameliorer-laccueil-des-jeunes-enfants-et-revaloriser-les-metiers-de-la-petite-enfance-n-1071/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/ameliorer-laccueil-des-jeunes-enfants-et-revaloriser-les-metiers-de-la-petite-enfance-n-1071/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer l&amp;rsquo;accueil des jeunes enfants et à revaloriser les métiers de la petite enfance, suite à des problèmes de maltraitance et de dégradation de la qualité dans les crèches. Elle s&amp;rsquo;appuie sur des rapports qui ont mis en lumière la faiblesse de l&amp;rsquo;encadrement, la pénurie de professionnels et l&amp;rsquo;insuffisance des contrôles. L&amp;rsquo;objectif est de renforcer les contrôles, d&amp;rsquo;améliorer l&amp;rsquo;encadrement, de réformer le financement du secteur et d&amp;rsquo;élargir le crédit d&amp;rsquo;impôt famille.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Créer un congé d’accueil de l’enfant identique et obligatoire pour les deux parents, cumulable ou cessible en cas de monoparentalité - N° 1093</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/creer-un-conge-daccueil-de-lenfant-identique-et-obligatoire-pour-les-deux-parents-cumulable-ou-cessible-en-cas-monoparentalite-n-1093/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/creer-un-conge-daccueil-de-lenfant-identique-et-obligatoire-pour-les-deux-parents-cumulable-ou-cessible-en-cas-monoparentalite-n-1093/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à remplacer le congé paternité actuel par un &amp;ldquo;congé d&amp;rsquo;accueil de l&amp;rsquo;enfant&amp;rdquo; de même durée et avec les mêmes conditions que le congé maternité. L&amp;rsquo;objectif est de promouvoir l&amp;rsquo;égalité entre les femmes et les hommes, en particulier après la naissance d&amp;rsquo;un enfant, en partageant plus équitablement les responsabilités parentales et domestiques. Cela permettrait de réduire la charge physique et psychologique des mères, de lutter contre les inégalités professionnelles (discrimination à l&amp;rsquo;embauche, écarts de salaires) et de favoriser de nouveaux modèles de parentalité. De plus, pour les mères isolées, la proposition prévoit la possibilité de cumuler ce congé avec leur congé maternité ou de le céder à une personne de leur choix, afin de leur offrir un soutien essentiel et de garantir l&amp;rsquo;égalité de protection et de soin pour ces familles.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Déconjugaliser l’allocation de soutien familial - N° 1094</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/deconjugaliser-lallocation-de-soutien-familial-n-1094/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/deconjugaliser-lallocation-de-soutien-familial-n-1094/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la situation des familles monoparentales, majoritairement composées de mères isolées, qui sont particulièrement touchées par la précarité et la pauvreté. Elle souligne que les aides existantes sont insuffisantes et que l&amp;rsquo;Allocation de Soutien Familial (ASF), bien qu&amp;rsquo;essentielle, est injustement supprimée si le parent isolé se remet en couple, même si le nouveau partenaire n&amp;rsquo;a aucune obligation envers l&amp;rsquo;enfant. L&amp;rsquo;objectif est de &amp;ldquo;déconjugaliser&amp;rdquo; l&amp;rsquo;ASF pour garantir les droits de l&amp;rsquo;enfant et l&amp;rsquo;autonomie financière du parent, en particulier des mères isolées, en affirmant que les droits de l&amp;rsquo;enfant ne doivent pas dépendre de la situation sentimentale de ses parents.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>L’intérêt des enfants - N° 1085</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/linteret-des-enfants-n-1085/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/linteret-des-enfants-n-1085/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La protection de l&amp;rsquo;enfance en France est en crise, avec une augmentation de 20% des enfants sous protection en dix ans. Malgré plusieurs lois, les problèmes persistent : manque de moyens, de personnel, de coordination et de suivi. Cette proposition de loi vise à renforcer les contrôles des établissements d&amp;rsquo;accueil, clarifier les rôles judiciaires, créer une ordonnance de protection provisoire pour les enfants victimes de violences, et garantir l&amp;rsquo;égalité de traitement et d&amp;rsquo;accès aux aides pour tous les enfants placés, quel que soit leur mode de placement.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Mettre fin au « devoir conjugal » - N° 1101</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/mettre-fin-au-devoir-conjugal-n-1101/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/mettre-fin-au-devoir-conjugal-n-1101/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à supprimer le concept de « devoir conjugal » (l&amp;rsquo;obligation d&amp;rsquo;avoir des relations sexuelles avec son conjoint) du droit français. Elle fait suite à une décision de la Cour européenne des droits de l&amp;rsquo;Homme (CEDH) qui a condamné la France pour avoir prononcé un divorce aux torts d&amp;rsquo;une femme refusant des relations sexuelles. La CEDH a jugé que l&amp;rsquo;interprétation actuelle du Code civil, qui assimile la « communauté de vie » à une « communauté de lit », est archaïque et contraire à la liberté sexuelle et au droit de disposer de son corps. Elle souligne que le consentement au mariage n&amp;rsquo;implique pas un consentement aux relations sexuelles futures et que le maintien de cette notion de devoir conjugal affaiblit la lutte contre le viol conjugal et les violences intrafamiliales. La proposition vise à aligner le droit français sur les principes de la CEDH, en reconnaissant que le refus de relations sexuelles ne doit pas être une faute justifiant un divorce ou des sanctions financières, et en protégeant les victimes de violences sexuelles au sein du couple.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Modifier les modalités du congé maternité - N° 1064</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/modifier-les-modalites-du-conge-maternite-n-1064/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/modifier-les-modalites-du-conge-maternite-n-1064/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le congé maternité actuel, d&amp;rsquo;une durée de 16 à 26 semaines, permet aux femmes de bénéficier de revenus de remplacement. Cependant, pour en bénéficier, une durée minimale d&amp;rsquo;affiliation de dix mois est requise. Cette condition exclut certaines femmes (étudiantes, demandeuses d&amp;rsquo;emploi, travailleuses indépendantes, expatriées récemment rentrées en France) qui se retrouvent sans ressources pendant leur congé. Face à la baisse de la natalité en France, cette proposition vise à supprimer cette durée minimale d&amp;rsquo;affiliation pour assurer un soutien financier à toutes les femmes enceintes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Création d’un fonds de solidarité locale intergénérationnelle à destination des personnes âgées - N° 830</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/creation-dun-fonds-de-solidarite-locale-intergenerationnelle-a-destination-des-personnes-agees-n-830/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/creation-dun-fonds-de-solidarite-locale-intergenerationnelle-a-destination-des-personnes-agees-n-830/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Face au vieillissement de la population, cette proposition de loi vise à créer un fonds de solidarité local intergénérationnel. Ce fonds, financé par une contribution citoyenne décidée localement, permettra d&amp;rsquo;améliorer les conditions de vie des personnes âgées (à domicile, en résidence autonomie ou en EHPAD) en complétant les aides existantes. L&amp;rsquo;objectif est de renforcer la solidarité et le lien entre les générations au niveau local.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Création d&amp;rsquo;un fonds de solidarité locale (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les collectivités territoriales sont autorisées à créer un fonds pour soutenir les personnes âgées, qu&amp;rsquo;elles vivent à domicile, en résidence autonomie ou en EHPAD.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Interdire dans l’espace public le port par un mineur de tout habit ou vêtement manifestant ou symbolisant l’infériorité de la femme sur l’homme - N° 811</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/interdire-dans-lespace-public-le-port-par-un-mineur-de-tout-habit-ou-vetement-manifestant-symbolisant-linferiorite-la-femme-sur-lhomme-n-811/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/interdire-dans-lespace-public-le-port-par-un-mineur-de-tout-habit-ou-vetement-manifestant-symbolisant-linferiorite-la-femme-sur-lhomme-n-811/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à interdire aux mineurs de porter en public des vêtements qui suggèrent que les femmes sont inférieures aux hommes. L&amp;rsquo;objectif est de protéger les enfants de messages sexistes et de promouvoir l&amp;rsquo;égalité entre les sexes dès le plus jeune âge.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;</description></item><item><title>Permettre à l’enfant de maintenir des liens équilibrés avec ses deux parents en cas de séparation s’il y a désaccord sur le mode de résidence - N° 819</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/permettre-a-lenfant-de-maintenir-des-liens-equilibres-avec-ses-deux-parents-en-cas-separation-sil-y-desaccord-sur-le-mode-residence-n-819/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/permettre-a-lenfant-de-maintenir-des-liens-equilibres-avec-ses-deux-parents-en-cas-separation-sil-y-desaccord-sur-le-mode-residence-n-819/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Chaque année, 350 000 couples se séparent en France, impactant 200 000 enfants. La résidence alternée est peu utilisée (12% en 2016) malgré ses bienfaits prouvés pour le développement de l&amp;rsquo;enfant. Des études montrent les conséquences négatives de l&amp;rsquo;absence d&amp;rsquo;un parent (délinquance, suicide, échec scolaire). La France est en retard par rapport à d&amp;rsquo;autres pays européens qui privilégient la résidence alternée. Cette proposition vise à établir une présomption légale de résidence alternée, ce qui signifie que ce mode de garde serait la règle par défaut, sauf si un parent prouve que ce n&amp;rsquo;est pas dans l&amp;rsquo;intérêt de l&amp;rsquo;enfant. Cela réduirait les conflits, stabiliserait l&amp;rsquo;enfant et répondrait à une forte demande sociétale.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Reconnaitre le statut de parent aidant d'enfant autiste et améliorer les conditions de travail et de formation des accompagnants d'élèves en situation de handicap - N° 812</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/reconnaitre-le-statut-de-parent-aidant-denfant-autiste-et-ameliorer-les-conditions-travail-formation-des-accompagnants-deleves-en-situation-handicap-n-812/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/reconnaitre-le-statut-de-parent-aidant-denfant-autiste-et-ameliorer-les-conditions-travail-formation-des-accompagnants-deleves-en-situation-handicap-n-812/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux soutenir les familles d&amp;rsquo;enfants autistes et à améliorer l&amp;rsquo;accompagnement scolaire de ces enfants. Elle propose de reconnaître officiellement le statut de &amp;lsquo;parent aidant d&amp;rsquo;enfant autiste&amp;rsquo; pour leur offrir des aménagements professionnels et un soutien spécifique. Elle cherche également à améliorer les conditions de travail et de formation des accompagnants d&amp;rsquo;élèves en situation de handicap (AESH), qui sont essentiels à l&amp;rsquo;inclusion scolaire. L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;améliorer la qualité de vie des enfants autistes et de leurs familles, et de renforcer l&amp;rsquo;efficacité de leur accompagnement scolaire, en s&amp;rsquo;appuyant sur les stratégies nationales existantes pour l&amp;rsquo;autisme. Un fonds national dédié à l&amp;rsquo;autisme serait créé pour financer ces mesures.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Revaloriser et garantir l’aide exceptionnelle de fin d'année - N° 808</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/revaloriser-et-garantir-laide-exceptionnelle-de-fin-dannee-n-808/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/revaloriser-et-garantir-laide-exceptionnelle-de-fin-dannee-n-808/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à corriger une injustice concernant l&amp;rsquo;aide exceptionnelle de fin d&amp;rsquo;année, dont le montant n&amp;rsquo;a pas suivi l&amp;rsquo;inflation depuis sa création en 1998. Alors qu&amp;rsquo;elle représentait 14,7% du SMIC à l&amp;rsquo;époque, elle n&amp;rsquo;en représente plus que 8,4% aujourd&amp;rsquo;hui. La précarité croissante des ménages, notamment en fin d&amp;rsquo;année, rend cette revalorisation nécessaire. La proposition entend inscrire cette aide dans la loi, l&amp;rsquo;étendre à de nouveaux bénéficiaires et en revaloriser le montant.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Simplifier et réorienter la politique familiale vers le premier enfant - N° 839</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/simplifier-et-reorienter-la-politique-familiale-vers-le-premier-enfant-n-839/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/simplifier-et-reorienter-la-politique-familiale-vers-le-premier-enfant-n-839/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La politique familiale française, centrée sur les allocations familiales, doit être repensée. Actuellement, ces allocations sont modulées selon les revenus et le nombre d&amp;rsquo;enfants, et ne sont versées qu&amp;rsquo;à partir du deuxième enfant en métropole. Or, près de la moitié des familles françaises n&amp;rsquo;ont qu&amp;rsquo;un seul enfant, et le taux de natalité est en baisse. La proposition vise à soutenir les familles dès le premier enfant, en rendant les allocations familiales universelles et forfaitaires (environ 70€ par enfant), quel que soit le revenu ou la place de l&amp;rsquo;enfant dans la fratrie. Cette mesure simplifierait le système, soutiendrait les familles monoparentales et les familles avec un enfant unique, et serait à terme neutre budgétairement en s&amp;rsquo;appliquant uniquement aux enfants nés après la promulgation de la loi.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Instauration de normes d’encadrement dans les établissements d’accueil de la protection de l’enfance - N° 594</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/instauration-de-normes-dencadrement-dans-les-etablissements-daccueil-la-protection-lenfance-n-594/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/instauration-de-normes-dencadrement-dans-les-etablissements-daccueil-la-protection-lenfance-n-594/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La protection de l&amp;rsquo;enfance est en crise. Il est urgent d&amp;rsquo;instaurer des normes d&amp;rsquo;encadrement claires dans les établissements d&amp;rsquo;accueil pour garantir la sécurité et le bien-être des enfants vulnérables. Malgré des travaux préparatoires, aucun décret n&amp;rsquo;a été publié. Cette proposition de loi vise à combler ce vide en imposant des taux d&amp;rsquo;encadrement et en chargeant le gouvernement de les définir rapidement.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Normes d&amp;rsquo;encadrement (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les établissements d&amp;rsquo;accueil collectif pour mineurs devront avoir un personnel qualifié en nombre suffisant, selon des normes définies par décret. Cette mesure entrera en vigueur deux ans après la publication de la loi, mais des normes minimales pour la nuit et le week-end seront fixées par décret en attendant.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>