<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Philippe Bonnecarrère on Assemblée Facile</title><link>https://anfacile.fr/auteurs/philippe-bonnecarr%C3%A8re/</link><description>Recent content in Philippe Bonnecarrère on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.151.0</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://anfacile.fr/auteurs/philippe-bonnecarr%C3%A8re/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Moderniser la gestion du patrimoine immobilier de l'État - N° 1796</title><link>https://anfacile.fr/posts/moderniser-la-gestion-du-patrimoine-immobilier-de-letat-n-1796/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/moderniser-la-gestion-du-patrimoine-immobilier-de-letat-n-1796/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;État possède un vaste patrimoine immobilier (96 millions de m², dont 23 millions de m² de bureaux) qui doit être mieux géré pour réduire les dépenses publiques et respecter les engagements climatiques. Actuellement, les administrations ne sont pas incitées à optimiser l&amp;rsquo;utilisation de leurs locaux, et les bâtiments sont en retard sur les normes (énergie, accessibilité, désamiantage) à cause d&amp;rsquo;un sous-investissement. Cette proposition de loi vise à créer une &amp;ldquo;foncière de l&amp;rsquo;État&amp;rdquo;, un établissement public, qui deviendra propriétaire d&amp;rsquo;une partie de ce patrimoine. Son rôle sera de gérer, rénover et valoriser ces biens de manière professionnelle et durable, en instaurant une relation locative avec les administrations occupantes. L&amp;rsquo;objectif est de réduire de 25% le parc immobilier d&amp;rsquo;ici 2032, de moderniser les locaux et d&amp;rsquo;améliorer les conditions d&amp;rsquo;accueil et de travail.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Créer un statut pour les lieutenants de louveterie - N° 1634</title><link>https://anfacile.fr/posts/creer-un-statut-pour-les-lieutenants-de-louveterie-n-1634/</link><pubDate>Tue, 24 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/creer-un-statut-pour-les-lieutenants-de-louveterie-n-1634/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à moderniser et sécuriser le statut des lieutenants de louveterie, dont le rôle est crucial dans la régulation de la faune sauvage (notamment sangliers et loups) face à l&amp;rsquo;augmentation des populations animales et la diminution du nombre de chasseurs. Actuellement bénévoles et sans véritable reconnaissance légale, ils manquent de moyens harmonisés. La loi propose de leur donner un statut de volontaire reconnu, d&amp;rsquo;harmoniser les équipements mis à leur disposition et de renforcer la coordination entre les différents acteurs sur le terrain. L&amp;rsquo;objectif n&amp;rsquo;est pas de les salarier, mais de leur offrir un cadre légal clair, une protection et les moyens nécessaires à l&amp;rsquo;exercice de leurs missions d&amp;rsquo;intérêt général.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Création d’un dispositif territorial de prise en charge des soins urgents non programmés et ouverture encadrée de la spécialité de médecine d’urgence - N° 1547</title><link>https://anfacile.fr/posts/creation-dun-dispositif-territorial-de-prise-en-charge-des-soins-urgents-non-programmes-et-ouverture-encadree-la-specialite-medecine-durgence-n-1547/</link><pubDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/creation-dun-dispositif-territorial-de-prise-en-charge-des-soins-urgents-non-programmes-et-ouverture-encadree-la-specialite-medecine-durgence-n-1547/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à désengorger les urgences hospitalières et à pallier le manque de médecins en soins primaires. Pour cela, elle propose de créer des maisons médicales de garde, d&amp;rsquo;intégrer davantage les infirmiers en pratique avancée dans la prise en charge des soins non programmés, et de faciliter l&amp;rsquo;accès à la spécialité de médecine d&amp;rsquo;urgence pour les professionnels expérimentés.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Création de maisons médicales de garde (Article 1)&lt;/strong&gt;: Mise en place de structures départementales ou interdépartementales pour les soins urgents non programmés en dehors des horaires habituels des cabinets médicaux. Ces structures seront pluriprofessionnelles, intégrées au système de régulation des soins et leur financement sera défini par décret.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Améliorer la coordination entre l’assurance maladie obligatoire et les complémentaires santé dans la lutte contre la fraude - N° 1403</title><link>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-la-coordination-entre-lassurance-maladie-obligatoire-et-les-complementaires-sante-dans-lutte-contre-fraude-n-1403/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-la-coordination-entre-lassurance-maladie-obligatoire-et-les-complementaires-sante-dans-lutte-contre-fraude-n-1403/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la coordination entre l&amp;rsquo;Assurance maladie obligatoire et les complémentaires santé pour mieux lutter contre la fraude. Elle reprend une disposition précédemment censurée par le Conseil constitutionnel, car elle n&amp;rsquo;avait pas d&amp;rsquo;impact direct sur les finances de l&amp;rsquo;Assurance maladie. L&amp;rsquo;objectif est de faciliter l&amp;rsquo;échange d&amp;rsquo;informations entre ces organismes pour détecter plus efficacement les fraudes, notamment celles commises par des réseaux organisés ou des professionnels de santé, qui représentent une part importante des montants fraudés. La proposition prévoit des échanges de données encadrés pour respecter la protection des informations personnelles, en ne transmettant que le strict nécessaire et en assurant la suppression rapide des données si la suspicion de fraude est levée.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Faciliter l'accès aux soins ophtalmiques - N° 1404</title><link>https://anfacile.fr/posts/faciliter-lacces-aux-soins-ophtalmiques-n-1404/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/faciliter-lacces-aux-soins-ophtalmiques-n-1404/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En France, l&amp;rsquo;accès aux soins ophtalmologiques est difficile à cause des longs délais d&amp;rsquo;attente, ce qui retarde le dépistage de maladies oculaires graves. Les zones rurales sont particulièrement touchées. Pour améliorer cette situation, la proposition de loi suggère d&amp;rsquo;autoriser les opticiens-lunetiers, qui sont nombreux et bien répartis sur le territoire, à réaliser certains examens oculaires sans contact, sous la supervision d&amp;rsquo;un ophtalmologiste. Cela permettrait de réduire les délais, de dépister plus tôt les maladies, d&amp;rsquo;améliorer la coordination des soins et de libérer du temps pour les ophtalmologistes, sans coût supplémentaire pour la société.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Améliorer l'efficacité de la gouvernance et le rayonnement de l'Ecole Polytechnique - N° 1314</title><link>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-lefficacite-de-la-gouvernance-et-le-rayonnement-lecole-polytechnique-n-1314/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-lefficacite-de-la-gouvernance-et-le-rayonnement-lecole-polytechnique-n-1314/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;École Polytechnique, créée en 1794, est un établissement d&amp;rsquo;enseignement supérieur et de recherche de renommée mondiale, sous la tutelle du ministre des armées. Elle forme des élèves destinés à des responsabilités scientifiques, techniques ou économiques, contribuant ainsi à l&amp;rsquo;indépendance nationale par la maîtrise des sciences et technologies. En 2019, l&amp;rsquo;École a rejoint l&amp;rsquo;Institut Polytechnique de Paris (IP Paris), regroupant six grandes écoles d&amp;rsquo;ingénieurs. La gouvernance actuelle de l&amp;rsquo;École Polytechnique, avec un président de conseil d&amp;rsquo;administration exécutif et un officier général directeur subordonné, est jugée inefficace et anormale par la Cour des comptes. Cette proposition de loi vise à modifier l&amp;rsquo;article L. 755-1 du code de l&amp;rsquo;éducation pour réformer cette gouvernance. L&amp;rsquo;objectif est de permettre au président du conseil d&amp;rsquo;administration de se concentrer sur les orientations stratégiques (y compris celles d&amp;rsquo;IP Paris) et de donner au directeur général la pleine responsabilité exécutive. Cette évolution est essentielle pour renforcer l&amp;rsquo;efficacité, la visibilité et le rayonnement de l&amp;rsquo;École, notamment dans le contexte géostratégique actuel et pour l&amp;rsquo;industrie de défense.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer et moderniser les pouvoirs de l'Autorité de contrôle des nuisances aéroportuaires - N° 1335</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-et-moderniser-les-pouvoirs-de-lautorite-controle-des-nuisances-aeroportuaires-n-1335/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-et-moderniser-les-pouvoirs-de-lautorite-controle-des-nuisances-aeroportuaires-n-1335/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer et moderniser les pouvoirs de l&amp;rsquo;Autorité de contrôle des nuisances aéroportuaires (ACNUSA) face aux impacts croissants du trafic aérien sur la santé des riverains (bruit, pollution) et sur l&amp;rsquo;environnement. Des études montrent des risques accrus de maladies cardiovasculaires et une perte d&amp;rsquo;espérance de vie pour les populations exposées. L&amp;rsquo;objectif est de permettre à l&amp;rsquo;ACNUSA de contrôler et sanctionner plus efficacement pour réduire ces nuisances.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Garantir la maintenance des défibrillateurs automatisés externes - N° 1090</title><link>https://anfacile.fr/posts/garantir-la-maintenance-des-defibrillateurs-automatises-externes-n-1090/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/garantir-la-maintenance-des-defibrillateurs-automatises-externes-n-1090/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Chaque année, des dizaines de milliers de personnes sont victimes de mort subite. L&amp;rsquo;utilisation rapide d&amp;rsquo;un défibrillateur (DAE) augmente considérablement les chances de survie. Bien que des lois aient été mises en place pour faciliter l&amp;rsquo;accès aux DAE, un problème majeur persiste : leur maintenance. Une étude récente a montré que près de 60% des DAE audités présentaient des problèmes de fonctionnement, souvent liés à des consommables périmés. Cette proposition de loi vise à renforcer les obligations de maintenance des DAE, en s&amp;rsquo;inspirant notamment des règles applicables aux extincteurs, afin de garantir leur bon fonctionnement et de sauver plus de vies.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Garantir une protection sociale équitable aux travailleurs indépendants en simplifiant l’accès à l’allocation des travailleurs indépendants - N° 1086</title><link>https://anfacile.fr/posts/garantir-une-protection-sociale-equitable-aux-travailleurs-independants-en-simplifiant-lacces-a-lallocation-des-n-1086/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/garantir-une-protection-sociale-equitable-aux-travailleurs-independants-en-simplifiant-lacces-a-lallocation-des-n-1086/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la protection sociale des travailleurs indépendants en simplifiant l&amp;rsquo;accès à l&amp;rsquo;Allocation des Travailleurs Indépendants (ATI). Actuellement, l&amp;rsquo;ATI est sous-utilisée en raison de critères d&amp;rsquo;éligibilité trop stricts et d&amp;rsquo;un manque de visibilité. Le texte propose d&amp;rsquo;élargir l&amp;rsquo;accès à tous les travailleurs non-salariés, d&amp;rsquo;assouplir les conditions de cessation d&amp;rsquo;activité (en incluant la liquidation amiable), de modifier le critère de revenu pour le baser sur le chiffre d&amp;rsquo;affaires, d&amp;rsquo;améliorer l&amp;rsquo;information sur le dispositif, et d&amp;rsquo;étendre la durée de cumul de l&amp;rsquo;ATI avec une activité professionnelle ou une formation. L&amp;rsquo;objectif est de faire de l&amp;rsquo;ATI un véritable filet de sécurité pour les indépendants en difficulté.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>