<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Eau on Assemblée Facile</title><link>https://anfacile.fr/tags/eau/</link><description>Recent content in Eau on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.149.0</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://anfacile.fr/tags/eau/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Instaurer un moratoire sur le déploiement des méga-bassines - N° 1303</title><link>https://anfacile.fr/posts/instaurer-un-moratoire-sur-le-deploiement-des-mega-bassines-n-1303/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/instaurer-un-moratoire-sur-le-deploiement-des-mega-bassines-n-1303/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à protéger les consommateurs, les agriculteurs et l&amp;rsquo;écosystème en instaurant un moratoire sur les méga-bassines. Ces grandes retenues d&amp;rsquo;eau artificielles, remplies par pompage dans les nappes phréatiques et rivières, sont critiquées pour leur impact négatif sur la ressource en eau, leur coût élevé (majoritairement financé par des fonds publics), leur bénéfice limité à une minorité d&amp;rsquo;agriculteurs et leur manque de transparence. Elles ne favorisent pas la sobriété en eau et ne sont pas une solution durable face au changement climatique. La proposition suggère des alternatives basées sur l&amp;rsquo;agriculture paysanne et biologique, la réduction des pesticides et la protection des sols.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Permettre une gestion optimisée de la production, du transport et du stockage d’eau destinée à la consommation humaine - N° 1062</title><link>https://anfacile.fr/posts/permettre-une-gestion-optimisee-de-la-production-du-transport-et-stockage-deau-destinee-a-consommation-humaine-n-1062/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/permettre-une-gestion-optimisee-de-la-production-du-transport-et-stockage-deau-destinee-a-consommation-humaine-n-1062/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la gestion de l&amp;rsquo;eau potable en France, notamment face aux sécheresses. Elle propose de donner plus de pouvoir aux départements pour la production, le transport et le stockage de l&amp;rsquo;eau, sans remettre en cause la compétence des communes pour la distribution. L&amp;rsquo;objectif est de mieux coordonner les investissements et la gestion de l&amp;rsquo;eau à une échelle plus large que l&amp;rsquo;intercommunalité, en s&amp;rsquo;appuyant sur l&amp;rsquo;expertise et le financement des départements.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>