<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Flavien Termet on Assemblée Facile</title><link>https://anfacile.fr/auteurs/flavien-termet/</link><description>Recent content in Flavien Termet on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.151.2</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://anfacile.fr/auteurs/flavien-termet/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Abaisser la majorité pénale à 16 ans - N° 364</title><link>https://anfacile.fr/posts/abaisser-la-majorite-penale-a-16-ans-n-364/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/abaisser-la-majorite-penale-a-16-ans-n-364/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La délinquance chez les mineurs est en augmentation, avec des actes de plus en plus violents et des auteurs de plus en plus jeunes. Les émeutes de l&amp;rsquo;été 2023 ont montré que de nombreux jeunes délinquants, bien que conscients de leurs actes, bénéficient d&amp;rsquo;une atténuation de peine due à leur minorité. Le système actuel de justice pénale des mineurs, qui prévoit des peines réduites et des mesures éducatives souvent non dissuasives, ne parvient pas à freiner la récidive. Cette proposition de loi vise à rendre les jeunes de 16 à 18 ans pénalement responsables comme des adultes pour les actes relevant du code pénal, afin de mieux adapter la justice à la réalité de la délinquance juvénile.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Étendre le droit de visite des parlementaires et parlementaires européens élus en France aux établissements sociaux et médico-sociaux - N° 350</title><link>https://anfacile.fr/posts/etendre-le-droit-de-visite-des-parlementaires-et-europeens-elus-en-france-aux-etablissements-sociaux-medico-n-350/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/etendre-le-droit-de-visite-des-parlementaires-et-europeens-elus-en-france-aux-etablissements-sociaux-medico-n-350/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à répondre aux problèmes de maltraitance et de mauvaises conditions de prise en charge dans les établissements pour personnes âgées (EHPAD) et les structures d&amp;rsquo;aide sociale à l&amp;rsquo;enfance (ASE). Des enquêtes et des témoignages ont révélé des dérives graves, souvent dues à un manque de personnel qualifié ou en nombre suffisant. Pour garantir la dignité et les droits des personnes vulnérables accueillies dans ces établissements, la proposition suggère d&amp;rsquo;étendre le droit de visite des parlementaires et parlementaires européens à ces structures, leur permettant ainsi de contrôler et de signaler les manquements.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Favoriser et inciter les entreprises à augmenter les salaires nets de 10 % - N° 344</title><link>https://anfacile.fr/posts/favoriser-et-inciter-les-entreprises-a-augmenter-salaires-nets-de-10-n-344/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/favoriser-et-inciter-les-entreprises-a-augmenter-salaires-nets-de-10-n-344/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Face aux crises du COVID et de l&amp;rsquo;inflation, cette proposition vise à revaloriser le travail en augmentant les salaires. Les hausses de salaires ne suivent pas l&amp;rsquo;inflation, ce qui réduit le pouvoir d&amp;rsquo;achat. Les petites et moyennes entreprises ne peuvent pas supporter des augmentations arbitraires. Il est important d&amp;rsquo;aider les entreprises à augmenter les salaires de 10% pour les employés gagnant jusqu&amp;rsquo;à trois fois le SMIC, en réduisant les charges pour les entreprises, afin de soutenir les classes moyennes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lutter efficacement contre les rodéos motorisés sauvages - N° 356</title><link>https://anfacile.fr/posts/lutter-efficacement-contre-les-rodeos-motorises-sauvages-n-356/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/lutter-efficacement-contre-les-rodeos-motorises-sauvages-n-356/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la lutte contre les rodéos motorisés sauvages, qui sont en forte augmentation et causent de nombreux accidents graves, voire mortels. Malgré la loi de 2018, les sanctions actuelles ne sont pas assez dissuasives. La proposition s&amp;rsquo;inspire de la méthode du &amp;ldquo;contact tactique&amp;rdquo; utilisée au Royaume-Uni, qui a prouvé son efficacité pour réduire ces délits sans causer de décès. Elle propose d&amp;rsquo;autoriser cette méthode pour les forces de l&amp;rsquo;ordre, d&amp;rsquo;augmenter les peines pour les auteurs de rodéos, de leur faire payer les frais de saisie et de destruction des véhicules, et de permettre leur expulsion des logements sociaux.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lutter plus efficacement contre les campements illégaux de gens du voyage - N° 379</title><link>https://anfacile.fr/posts/lutter-plus-efficacement-contre-les-campements-illegaux-de-gens-du-voyage-n-379/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/lutter-plus-efficacement-contre-les-campements-illegaux-de-gens-du-voyage-n-379/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux lutter contre les campements illégaux des gens du voyage, en précisant qu&amp;rsquo;elle ne pénalise pas ceux qui respectent la loi. Elle cherche à résoudre les difficultés rencontrées par les communes, notamment les plus petites, pour faire appliquer la loi et expulser les occupants illégaux. Elle propose de modifier la loi existante pour faciliter les procédures d&amp;rsquo;expulsion et responsabiliser les propriétaires de terrains.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer les sanctions contre les atteintes aux édifices religieux et aux biens cultuels - N° 435</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-les-sanctions-contre-atteintes-aux-edifices-religieux-et-biens-cultuels-n-435/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-les-sanctions-contre-atteintes-aux-edifices-religieux-et-biens-cultuels-n-435/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer les sanctions contre les dégradations des lieux et biens religieux en France. Elle part du constat alarmant d&amp;rsquo;une augmentation des actes anti-religieux, notamment contre les biens, et souligne les lacunes du droit actuel qui ne protège pas suffisamment ces biens. L&amp;rsquo;objectif est de mieux dissuader ces actes en incluant les biens cultuels et les dépendances des édifices religieux comme circonstances aggravantes dans le code pénal.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Soutenir les femmes atteintes d’endométriose - N° 349</title><link>https://anfacile.fr/posts/soutenir-les-femmes-atteintes-dendometriose-n-349/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/soutenir-les-femmes-atteintes-dendometriose-n-349/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux prendre en compte l&amp;rsquo;endométriose, une maladie féminine invalidante et souvent invisible, qui touche 1,5 à 2,5 millions de femmes en France. Elle est une cause majeure d&amp;rsquo;infertilité et d&amp;rsquo;arrêts de travail. Le diagnostic est souvent tardif (7 à 10 ans). Le texte reprend des propositions déjà rejetées, comme la création d&amp;rsquo;une affection de longue durée (ALD) spécifique pour l&amp;rsquo;endométriose (permettant une prise en charge à 100% des frais de santé, le tiers-payant, la prise en charge des frais de transport et la suppression du délai de carence pour les arrêts de travail) et la reconnaissance de la qualité de travailleur handicapé (RQTH) pour les femmes atteintes (permettant des aménagements d&amp;rsquo;horaires et de poste, et un doublement du préavis légal). De nouvelles mesures sont ajoutées : l&amp;rsquo;endométriose comme motif d&amp;rsquo;absence scolaire justifiée, des séances de sensibilisation à l&amp;rsquo;école et une attention particulière aux maladies gynécologiques lors des rendez-vous de prévention.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Assouplir les conditions d'expulsion des étrangers constituant une menace grave pour l'ordre public - N° 265</title><link>https://anfacile.fr/posts/assouplir-les-conditions-dexpulsion-des-etrangers-constituant-une-menace-grave-pour-lordre-public-n-265/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/assouplir-les-conditions-dexpulsion-des-etrangers-constituant-une-menace-grave-pour-lordre-public-n-265/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Les gouvernements successifs n&amp;rsquo;ont pas réussi à maîtriser l&amp;rsquo;immigration, ce qui a conduit à une situation critique en France. Certains étrangers ne respectent pas les lois et les coutumes françaises, et certains menacent gravement la sécurité publique. Actuellement, l&amp;rsquo;expulsion de ces personnes est facultative et souvent entravée par la loi. Cette proposition vise à rendre l&amp;rsquo;expulsion systématique pour les étrangers majeurs représentant une menace grave, notamment ceux condamnés pour des crimes ou délits graves. Elle prévoit également l&amp;rsquo;expulsion des mineurs de plus de seize ans en cas de comportements menaçant les intérêts de l&amp;rsquo;État ou liés au terrorisme.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Réduire les contraintes énergétiques pesant sur l’offre locative et juguler leurs effets sur la crise du logement - N° 278</title><link>https://anfacile.fr/posts/reduire-les-contraintes-energetiques-pesant-sur-loffre-locative-et-juguler-leurs-effets-la-crise-du-logement-n-278/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reduire-les-contraintes-energetiques-pesant-sur-loffre-locative-et-juguler-leurs-effets-la-crise-du-logement-n-278/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à alléger les contraintes énergétiques qui pèsent sur les propriétaires bailleurs, notamment en ce qui concerne les diagnostics de performance énergétique (DPE). L&amp;rsquo;objectif est de freiner la réduction de l&amp;rsquo;offre de logements locatifs et de lutter contre la crise du logement, en évitant que des logements ne soient retirés du marché à cause de ces contraintes.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;</description></item></channel></rss>