<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Sandrine Josso on Assemblée Facile</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/auteurs/sandrine-josso/</link><description>Recent content in Sandrine Josso on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.149.0</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/auteurs/sandrine-josso/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Renforcer la prévention des risques d’accidents liés aux batteries au lithium et aux cartouches de protoxyde d’azote dans les installations de traitement de déchets - N° 1717</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/renforcer-la-prevention-des-risques-daccidents-lies-aux-batteries-au-lithium-et-cartouches-de-protoxyde-dazote-dans-les-installations-traitement-dechets-n-1717/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/renforcer-la-prevention-des-risques-daccidents-lies-aux-batteries-au-lithium-et-cartouches-de-protoxyde-dazote-dans-les-installations-traitement-dechets-n-1717/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à réduire les nombreux incendies et explosions dans les centres de traitement des déchets, souvent causés par des batteries au lithium et des cartouches de protoxyde d&amp;rsquo;azote mal triées. Ces incidents ont des conséquences environnementales, sanitaires et économiques importantes. La loi propose de mieux définir les responsabilités des fabricants de produits contenant ces éléments et d&amp;rsquo;appliquer le principe &amp;lsquo;pollueur-payeur&amp;rsquo; pour financer la prévention et le traitement de ces déchets dangereux. Elle s&amp;rsquo;appuie sur un texte déjà adopté par le Sénat pour une mise en œuvre rapide.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Améliorer la prise en charge de la santé des femmes tout au long de leur vie - N° 1556</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/ameliorer-la-prise-en-charge-de-sante-des-femmes-tout-au-long-leur-vie-n-1556/</link><pubDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/ameliorer-la-prise-en-charge-de-sante-des-femmes-tout-au-long-leur-vie-n-1556/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la prise en charge de la santé des femmes en France. Malgré le fait que les femmes représentent 52% de la population, leurs besoins spécifiques en matière de santé sont souvent ignorés, entraînant des inégalités, des retards de diagnostic et des préjugés. Les femmes ont tendance à négliger leur propre santé au profit de celle de leurs proches, ce qui conduit à des consultations tardives et des diagnostics à des stades avancés. De plus, certaines pathologies féminines sont méconnues ou minimisées, comme l&amp;rsquo;infarctus du myocarde, souvent associé aux hommes, ou les souffrances psychologiques, souvent attribuées à des &amp;lsquo;fragilités émotionnelles&amp;rsquo;. La sous-représentation des femmes dans les essais cliniques est également un problème. Bien que des avancées aient été faites (stratégie contre l&amp;rsquo;endométriose, prise en compte de la ménopause, gratuité de la contraception pour les moins de 26 ans, arrêt de travail pour fausse couche), le chemin est encore long. La proposition de loi souhaite transformer ces constats en actions concrètes pour une santé des femmes pensée de l&amp;rsquo;adolescence à la séniorité, incluant prévention, accès aux soins et reconnaissance des spécificités féminines.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer la lutte contre la traite des êtres humains - N° 1387</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/renforcer-la-lutte-contre-traite-des-etres-humains-n-1387/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/renforcer-la-lutte-contre-traite-des-etres-humains-n-1387/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La traite des êtres humains est une grave violation des droits humains, touchant de nombreuses victimes en France, y compris des mineurs. Les exploiteurs utilisent de plus en plus la soumission chimique (drogues, médicaments) et la diffusion d&amp;rsquo;images à caractère sexuel des victimes comme moyens de contrôle. Cette proposition de loi vise à renforcer la lutte contre ce phénomène en ajoutant de nouvelles circonstances aggravantes pour ces pratiques, en permettant à davantage d&amp;rsquo;associations de se porter partie civile, et en alignant les peines pour la traite de mineurs de moins de 15 ans sur celles du proxénétisme.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Rétablir l’affectation d’une partie du produit de la taxe sur les transactions financières et de la taxe sur les billets d’avion au financement de la solidarité - N° 1349</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/retablir-laffectation-dune-partie-du-produit-de-la-taxe-sur-les-transactions-financieres-et-billets-davion-au-financement-solidarite-n-1349/</link><pubDate>Wed, 30 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/retablir-laffectation-dune-partie-du-produit-de-la-taxe-sur-les-transactions-financieres-et-billets-davion-au-financement-solidarite-n-1349/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rétablir l&amp;rsquo;affectation d&amp;rsquo;une partie des recettes de la taxe sur les transactions financières (TTF) et de la taxe sur les billets d&amp;rsquo;avion (TSBA) au financement de la solidarité internationale, notamment pour la santé mondiale. Ces taxes ont été créées dans le but de financer le développement, la lutte contre les inégalités, le changement climatique et les pandémies. Les auteurs de la proposition estiment que la suppression récente de cette affectation est une rupture avec un engagement historique et transpartisan de la France, et qu&amp;rsquo;il est essentiel de revenir à ce dispositif pour soutenir la solidarité internationale face aux coupes budgétaires et aux forces isolationnistes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Créer le statut de réfugié scientifique - N° 1338</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/creer-le-statut-de-refugie-scientifique-n-1338/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/creer-le-statut-de-refugie-scientifique-n-1338/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à créer un statut spécifique de &amp;lsquo;réfugié scientifique&amp;rsquo; pour les chercheurs et universitaires contraints à l&amp;rsquo;exil en raison de conflits, de régimes autoritaires ou de persécutions liées à leurs travaux. Le droit d&amp;rsquo;asile actuel ne prend pas suffisamment en compte les spécificités de ces situations. L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;offrir un refuge rapide et efficace à ces scientifiques, de valoriser leur potentiel intellectuel en France et de réaffirmer l&amp;rsquo;attachement de la France à la liberté de la recherche et d&amp;rsquo;expression. La proposition suggère d&amp;rsquo;ajouter une quatrième catégorie à la protection subsidiaire pour inclure spécifiquement les scientifiques et chercheurs menacés dans leur liberté académique.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Exercer l’accès à l’emploi, pérenniser et étendre progressivement l’expérimentation Territoires zéro chômeur longue durée comme solution de retour à l’emploi pour les personnes privées durablement d’emploi - N° 1326</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/exercer-lacces-a-lemploi-perenniser-et-etendre-progressivement-lexperimentation-territoires-zero-chomeur-longue-duree-comme-solution-de-retour-pour-les-personnes-privees-durablement-demploi-n-1326/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/exercer-lacces-a-lemploi-perenniser-et-etendre-progressivement-lexperimentation-territoires-zero-chomeur-longue-duree-comme-solution-de-retour-pour-les-personnes-privees-durablement-demploi-n-1326/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à pérenniser et étendre l&amp;rsquo;expérimentation &amp;ldquo;Territoires zéro chômeur longue durée&amp;rdquo; (TZCLD) en France. Elle part du principe que toute personne est employable et que le chômage de longue durée est inacceptable. Le dispositif TZCLD, qui crée des emplois adaptés aux personnes privées durablement d&amp;rsquo;emploi (PPDE) en CDI, a prouvé son efficacité en réintégrant des milliers de personnes. La loi propose de renforcer ce modèle en l&amp;rsquo;intégrant mieux aux politiques d&amp;rsquo;emploi existantes, en ajustant les financements des départements, et en améliorant l&amp;rsquo;évaluation de ses impacts sociaux et économiques. L&amp;rsquo;objectif est de construire une société plus inclusive en offrant à chacun la possibilité de retrouver un emploi et sa dignité.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Mesures d'urgence pour améliorer la santé mentale des Français, d'initiative transpartisane - N° 1331</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/mesures-durgence-pour-ameliorer-la-sante-mentale-des-francais-dinitiative-transpartisane-n-1331/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/mesures-durgence-pour-ameliorer-la-sante-mentale-des-francais-dinitiative-transpartisane-n-1331/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La proposition de loi vise à répondre à la détérioration alarmante de la santé mentale en France, touchant toutes les tranches d&amp;rsquo;âge, en particulier les jeunes et les travailleurs. Elle souligne l&amp;rsquo;augmentation des problèmes de sommeil, d&amp;rsquo;anxiété, de pensées suicidaires, de dépression chez les jeunes, et de détresse psychologique et burn-out au travail. Cette crise entraîne un recours accru aux soins, des délais d&amp;rsquo;attente très longs et a un coût économique et social élevé. Bien que des initiatives existent déjà, les auteurs estiment qu&amp;rsquo;une nouvelle étape est nécessaire, d&amp;rsquo;où cette proposition transpartisane issue d&amp;rsquo;un groupe de travail ayant auditionné de nombreux acteurs.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Missions de l’Observatoire de la formation des prix et des marges des produits alimentaires - N° 1321</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/missions-de-lobservatoire-la-formation-des-prix-et-marges-produits-alimentaires-n-1321/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/missions-de-lobservatoire-la-formation-des-prix-et-marges-produits-alimentaires-n-1321/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rendre plus transparents les coûts de production dans le secteur agricole, en particulier ceux liés aux fournisseurs de produits et équipements pour l&amp;rsquo;agriculture (agrofourniture). L&amp;rsquo;objectif est de mieux comprendre la formation des prix et des marges dans ce secteur, qui est souvent opaque, et d&amp;rsquo;analyser l&amp;rsquo;impact des stratégies fiscales des entreprises sur le revenu des agriculteurs. Elle propose d&amp;rsquo;élargir les missions de l&amp;rsquo;Observatoire de la formation des prix et des marges des produits alimentaires pour inclure l&amp;rsquo;analyse de ce secteur amont.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer et moderniser les pouvoirs de l'Autorité de contrôle des nuisances aéroportuaires - N° 1335</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/renforcer-et-moderniser-les-pouvoirs-de-lautorite-controle-des-nuisances-aeroportuaires-n-1335/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/renforcer-et-moderniser-les-pouvoirs-de-lautorite-controle-des-nuisances-aeroportuaires-n-1335/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer et moderniser les pouvoirs de l&amp;rsquo;Autorité de contrôle des nuisances aéroportuaires (ACNUSA) face aux impacts croissants du trafic aérien sur la santé des riverains (bruit, pollution) et sur l&amp;rsquo;environnement. Des études montrent des risques accrus de maladies cardiovasculaires et une perte d&amp;rsquo;espérance de vie pour les populations exposées. L&amp;rsquo;objectif est de permettre à l&amp;rsquo;ACNUSA de contrôler et sanctionner plus efficacement pour réduire ces nuisances.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer les pouvoirs de l’Autorité de contrôle des nuisances aéroportuaires - N° 1323</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/renforcer-les-pouvoirs-de-lautorite-controle-des-nuisances-aeroportuaires-n-1323/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/renforcer-les-pouvoirs-de-lautorite-controle-des-nuisances-aeroportuaires-n-1323/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer les pouvoirs de l&amp;rsquo;Autorité de contrôle des nuisances aéroportuaires (ACNUSA), une autorité indépendante chargée de réguler les nuisances sonores et environnementales liées au trafic aérien. L&amp;rsquo;ACNUSA est actuellement jugée insuffisante face à l&amp;rsquo;augmentation du trafic aérien et aux préoccupations croissantes concernant la santé des riverains (troubles du sommeil, maladies cardiovasculaires) et l&amp;rsquo;environnement (pollution atmosphérique, gaz à effet de serre). Les amendes actuelles ne sont pas assez dissuasives et l&amp;rsquo;ACNUSA manque de pouvoir pour imposer des mesures correctives ou surveiller efficacement les émissions polluantes. Cette loi cherche à donner à l&amp;rsquo;ACNUSA les moyens d&amp;rsquo;agir plus efficacement pour protéger la santé publique et l&amp;rsquo;environnement, en rendant ses avis plus contraignants et ses sanctions plus dissuasives.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer la pénalisation de l’organisation de rave-parties - N° 1133</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/renforcer-la-penalisation-de-lorganisation-rave-parties-n-1133/</link><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/renforcer-la-penalisation-de-lorganisation-rave-parties-n-1133/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Les rave-parties sont souvent associées à des problèmes de drogues, de violence et de nuisances. La législation actuelle ne prévoit pas de sanctions assez fortes pour décourager l&amp;rsquo;organisation de ces événements illégaux. Cette proposition de loi vise à renforcer les peines pour les organisateurs de rave-parties, en s&amp;rsquo;inspirant des législations d&amp;rsquo;autres pays européens, afin de mieux protéger l&amp;rsquo;intégrité des personnes, les biens et l&amp;rsquo;environnement.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pénalisation de l&amp;rsquo;organisation de rassemblements illégaux (Article L. 211-15-1)&lt;/strong&gt;: La participation à l&amp;rsquo;organisation d&amp;rsquo;un rassemblement musical non déclaré ou interdit est désormais passible de six mois de prison et 5 000 euros d&amp;rsquo;amende. La confiscation du matériel saisi est obligatoire, sauf décision motivée du juge. La loi précise ce qui constitue une participation à l&amp;rsquo;organisation, comme la diffusion d&amp;rsquo;informations, le transport de matériel de sonorisation ou l&amp;rsquo;installation de lieux de repos.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Supprimer toute interprétation du mariage comme impliquant un "devoir conjugal" et garantir le consentement explicite aux relations sexuelles entre époux - N° 1128</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/supprimer-toute-interpretation-du-mariage-comme-impliquant-un-devoir-conjugal-et-garantir-le-consentement-explicite-aux-relations-sexuelles-entre-epoux-n-1128/</link><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/supprimer-toute-interpretation-du-mariage-comme-impliquant-un-devoir-conjugal-et-garantir-le-consentement-explicite-aux-relations-sexuelles-entre-epoux-n-1128/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à clarifier la loi française concernant le mariage, suite à une condamnation de la France par la Cour européenne des droits de l&amp;rsquo;homme. La Cour a jugé que le fait de considérer le refus de relations sexuelles comme une faute justifiant un divorce violait le droit au respect de la vie privée. Bien que le &amp;lsquo;devoir conjugal&amp;rsquo; n&amp;rsquo;ait pas de base légale, certaines interprétations judiciaires du mariage impliquent une obligation sexuelle, ce qui contredit la loi sur le viol conjugal. La proposition cherche à affirmer que le mariage n&amp;rsquo;impose aucune obligation sexuelle et que le refus de relations sexuelles ne peut être un motif de divorce pour faute, garantissant ainsi le consentement explicite et renouvelé pour toute relation sexuelle, même au sein du mariage.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Permettre aux suppléants de parlementaires de retrouver leur mandats locaux après l’exercice de leur mandat parlementaire - N° 1121</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/permettre-aux-suppleants-de-parlementaires-retrouver-leur-mandats-locaux-apres-lexercice-mandat-parlementaire-n-1121/</link><pubDate>Mon, 17 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/permettre-aux-suppleants-de-parlementaires-retrouver-leur-mandats-locaux-apres-lexercice-mandat-parlementaire-n-1121/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Depuis 2014, les parlementaires ne peuvent plus cumuler autant de mandats locaux qu&amp;rsquo;avant, ce qui les éloigne de leurs territoires. Cette proposition de loi vise à résoudre un problème spécifique : quand un parlementaire titulaire est nommé au gouvernement, son suppléant doit souvent abandonner définitivement ses mandats locaux pour respecter les règles de non-cumul, même si le remplacement est temporaire. La loi propose que les suppléants puissent conserver temporairement leurs mandats locaux pendant 18 mois, en se faisant remplacer, afin de pouvoir les retrouver si le parlementaire titulaire revient avant ce délai. Au-delà de 18 mois, le suppléant devra se conformer aux règles de non-cumul comme tout autre parlementaire.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Déconjugaliser l’allocation de soutien familial - N° 1094</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/deconjugaliser-lallocation-de-soutien-familial-n-1094/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/deconjugaliser-lallocation-de-soutien-familial-n-1094/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la situation des familles monoparentales, majoritairement composées de mères isolées, qui sont particulièrement touchées par la précarité et la pauvreté. Elle souligne que les aides existantes sont insuffisantes et que l&amp;rsquo;Allocation de Soutien Familial (ASF), bien qu&amp;rsquo;essentielle, est injustement supprimée si le parent isolé se remet en couple, même si le nouveau partenaire n&amp;rsquo;a aucune obligation envers l&amp;rsquo;enfant. L&amp;rsquo;objectif est de &amp;ldquo;déconjugaliser&amp;rdquo; l&amp;rsquo;ASF pour garantir les droits de l&amp;rsquo;enfant et l&amp;rsquo;autonomie financière du parent, en particulier des mères isolées, en affirmant que les droits de l&amp;rsquo;enfant ne doivent pas dépendre de la situation sentimentale de ses parents.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Garantir une protection sociale équitable aux travailleurs indépendants en simplifiant l’accès à l’allocation des travailleurs indépendants - N° 1086</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/garantir-une-protection-sociale-equitable-aux-travailleurs-independants-en-simplifiant-lacces-a-lallocation-des-n-1086/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/garantir-une-protection-sociale-equitable-aux-travailleurs-independants-en-simplifiant-lacces-a-lallocation-des-n-1086/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la protection sociale des travailleurs indépendants en simplifiant l&amp;rsquo;accès à l&amp;rsquo;Allocation des Travailleurs Indépendants (ATI). Actuellement, l&amp;rsquo;ATI est sous-utilisée en raison de critères d&amp;rsquo;éligibilité trop stricts et d&amp;rsquo;un manque de visibilité. Le texte propose d&amp;rsquo;élargir l&amp;rsquo;accès à tous les travailleurs non-salariés, d&amp;rsquo;assouplir les conditions de cessation d&amp;rsquo;activité (en incluant la liquidation amiable), de modifier le critère de revenu pour le baser sur le chiffre d&amp;rsquo;affaires, d&amp;rsquo;améliorer l&amp;rsquo;information sur le dispositif, et d&amp;rsquo;étendre la durée de cumul de l&amp;rsquo;ATI avec une activité professionnelle ou une formation. L&amp;rsquo;objectif est de faire de l&amp;rsquo;ATI un véritable filet de sécurité pour les indépendants en difficulté.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>L’intérêt des enfants - N° 1085</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/linteret-des-enfants-n-1085/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/linteret-des-enfants-n-1085/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La protection de l&amp;rsquo;enfance en France est en crise, avec une augmentation de 20% des enfants sous protection en dix ans. Malgré plusieurs lois, les problèmes persistent : manque de moyens, de personnel, de coordination et de suivi. Cette proposition de loi vise à renforcer les contrôles des établissements d&amp;rsquo;accueil, clarifier les rôles judiciaires, créer une ordonnance de protection provisoire pour les enfants victimes de violences, et garantir l&amp;rsquo;égalité de traitement et d&amp;rsquo;accès aux aides pour tous les enfants placés, quel que soit leur mode de placement.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Mettre fin au « devoir conjugal » - N° 1101</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/mettre-fin-au-devoir-conjugal-n-1101/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/mettre-fin-au-devoir-conjugal-n-1101/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à supprimer le concept de « devoir conjugal » (l&amp;rsquo;obligation d&amp;rsquo;avoir des relations sexuelles avec son conjoint) du droit français. Elle fait suite à une décision de la Cour européenne des droits de l&amp;rsquo;Homme (CEDH) qui a condamné la France pour avoir prononcé un divorce aux torts d&amp;rsquo;une femme refusant des relations sexuelles. La CEDH a jugé que l&amp;rsquo;interprétation actuelle du Code civil, qui assimile la « communauté de vie » à une « communauté de lit », est archaïque et contraire à la liberté sexuelle et au droit de disposer de son corps. Elle souligne que le consentement au mariage n&amp;rsquo;implique pas un consentement aux relations sexuelles futures et que le maintien de cette notion de devoir conjugal affaiblit la lutte contre le viol conjugal et les violences intrafamiliales. La proposition vise à aligner le droit français sur les principes de la CEDH, en reconnaissant que le refus de relations sexuelles ne doit pas être une faute justifiant un divorce ou des sanctions financières, et en protégeant les victimes de violences sexuelles au sein du couple.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Préserver le régime fiscal des auto-entrepreneurs en annulant l'abaissement du seuil de franchise de la taxe sur la valeur ajoutée - N° 1073</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/preserver-le-regime-fiscal-des-auto-entrepreneurs-en-annulant-labaissement-du-seuil-de-franchise-la-taxe-sur-valeur-ajoutee-n-1073/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/preserver-le-regime-fiscal-des-auto-entrepreneurs-en-annulant-labaissement-du-seuil-de-franchise-la-taxe-sur-valeur-ajoutee-n-1073/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le gouvernement a baissé le seuil de chiffre d&amp;rsquo;affaires à partir duquel les auto-entrepreneurs doivent payer la TVA, passant de 37 500 € (services) et 85 000 € (vente) à un seuil unique de 25 000 €. Cette mesure, qui touche plus de 200 000 personnes, est critiquée car elle force les auto-entrepreneurs à augmenter leurs prix ou réduire leurs marges, et complexifie leurs démarches administratives. Bien que le gouvernement justifie cette mesure par une simplification et une lutte contre la fraude, elle est perçue comme un moyen d&amp;rsquo;augmenter les recettes fiscales. Cette proposition de loi vise à annuler cette mesure et à revenir au régime fiscal précédent pour soutenir les auto-entrepreneurs.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer la protection des mineurs en ligne et la lutte contre la pédocriminalité - N° 1088</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/renforcer-la-protection-des-mineurs-en-ligne-et-lutte-contre-pedocriminalite-n-1088/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/renforcer-la-protection-des-mineurs-en-ligne-et-lutte-contre-pedocriminalite-n-1088/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux protéger les mineurs en ligne face aux dangers croissants du numérique, notamment la pédocriminalité. Elle s&amp;rsquo;appuie sur les recommandations de la Fondation de l&amp;rsquo;enfance et de la Commission Nationale des droits de l&amp;rsquo;homme. Les dangers incluent la diffusion de contenus intimes, les deepfakes sexuels, le harcèlement et l&amp;rsquo;extorsion, souvent facilités par l&amp;rsquo;intelligence artificielle. La loi propose de renforcer les sanctions, de criminaliser la création de deepfakes sexuels, de punir la création de contenus sexuels générés par IA représentant des mineurs, de sanctionner l&amp;rsquo;envoi non sollicité d&amp;rsquo;images à caractère sexuel, et de pénaliser la création d&amp;rsquo;outils d&amp;rsquo;IA générative destinés à produire des contenus pédocriminels.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Améliorer la sensibilisation et la prévention de la ménopause et accompagner les femmes durant cette période de leur vie - N° 836</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/ameliorer-la-sensibilisation-et-prevention-de-menopause-accompagner-les-femmes-durant-cette-periode-leur-vie-n-836/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/ameliorer-la-sensibilisation-et-prevention-de-menopause-accompagner-les-femmes-durant-cette-periode-leur-vie-n-836/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La ménopause est une étape naturelle mais souvent mal prise en compte, affectant la santé physique et mentale de millions de femmes. Malgré ses conséquences importantes (symptômes, maladies cardiovasculaires, ostéoporose), l&amp;rsquo;information et la prise en charge sont insuffisantes. Cette proposition de loi vise à améliorer la sensibilisation à l&amp;rsquo;école et au travail, à renforcer la prévention par des examens de santé spécifiques et à expérimenter un arrêt de travail pour les symptômes incapacitants de la ménopause.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Améliorer la vie professionnelle des femmes par l’encadrement du temps partiel contraint - N° 793</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/ameliorer-la-vie-professionnelle-des-femmes-par-lencadrement-du-temps-partiel-contraint-n-793/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/ameliorer-la-vie-professionnelle-des-femmes-par-lencadrement-du-temps-partiel-contraint-n-793/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à réduire les inégalités professionnelles, notamment celles qui touchent les femmes, en s&amp;rsquo;attaquant au problème du temps partiel contraint. Beaucoup de femmes sont employées à temps partiel non par choix, mais par contrainte, ce qui entraîne précarité et difficultés à concilier vie professionnelle et vie personnelle. La loi cherche à décourager les employeurs d&amp;rsquo;utiliser excessivement le temps partiel fragmenté et non choisi, en rendant ces pratiques moins avantageuses financièrement et en améliorant les conditions de travail des salariés à temps partiel.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Améliorer les mobilités quotidiennes des jeunes dans les territoires ruraux - N° 837</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/ameliorer-les-mobilites-quotidiennes-des-jeunes-dans-territoires-ruraux-n-837/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/ameliorer-les-mobilites-quotidiennes-des-jeunes-dans-territoires-ruraux-n-837/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la mobilité des jeunes vivant en milieu rural, car ils rencontrent de grandes difficultés pour se déplacer, que ce soit pour leurs études, leur emploi ou leurs loisirs. Ces difficultés entraînent des inégalités par rapport aux jeunes urbains, notamment en termes de coûts de transport et d&amp;rsquo;accès aux opportunités. La loi propose de modifier les dispositifs d&amp;rsquo;aide existants pour mieux prendre en compte les spécificités de la vie rurale et renforcer le rôle des autorités organisatrices de la mobilité.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Pour une pêche française prospère et durable - N° 820</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/pour-une-peche-francaise-prospere-et-durable-n-820/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/pour-une-peche-francaise-prospere-et-durable-n-820/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à moderniser la pêche française pour la rendre plus prospère et durable. Elle s&amp;rsquo;attaque à plusieurs problèmes : la complexité de la gouvernance, le manque de représentativité des petits pêcheurs et des femmes, la difficulté pour les jeunes de s&amp;rsquo;installer, l&amp;rsquo;impact environnemental de certaines techniques de pêche (notamment le chalutage), la dépendance aux énergies fossiles, la concurrence déloyale des produits importés et le besoin de mieux valoriser les produits locaux. L&amp;rsquo;objectif est de concilier les enjeux économiques, sociaux et environnementaux, en favorisant le dialogue, la transparence et l&amp;rsquo;innovation, tout en protégeant les écosystèmes marins et en assurant la souveraineté alimentaire de la France.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Sécuriser la vente de plaques d'immatriculation - N° 817</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/securiser-la-vente-de-plaques-dimmatriculation-n-817/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/securiser-la-vente-de-plaques-dimmatriculation-n-817/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à lutter contre l&amp;rsquo;usurpation de plaques d&amp;rsquo;immatriculation, un délit en forte augmentation qui cause de nombreux problèmes aux victimes (amendes, démarches administratives lourdes et coûteuses). Le problème est aggravé par la facilité d&amp;rsquo;acheter des plaques en ligne sans vérification. La loi propose de rendre obligatoire la présentation d&amp;rsquo;une pièce d&amp;rsquo;identité et du certificat d&amp;rsquo;immatriculation pour tout achat de plaque, afin de sécuriser le processus et réduire les fraudes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Simplifier et réorienter la politique familiale vers le premier enfant - N° 839</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/simplifier-et-reorienter-la-politique-familiale-vers-le-premier-enfant-n-839/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/simplifier-et-reorienter-la-politique-familiale-vers-le-premier-enfant-n-839/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La politique familiale française, centrée sur les allocations familiales, doit être repensée. Actuellement, ces allocations sont modulées selon les revenus et le nombre d&amp;rsquo;enfants, et ne sont versées qu&amp;rsquo;à partir du deuxième enfant en métropole. Or, près de la moitié des familles françaises n&amp;rsquo;ont qu&amp;rsquo;un seul enfant, et le taux de natalité est en baisse. La proposition vise à soutenir les familles dès le premier enfant, en rendant les allocations familiales universelles et forfaitaires (environ 70€ par enfant), quel que soit le revenu ou la place de l&amp;rsquo;enfant dans la fratrie. Cette mesure simplifierait le système, soutiendrait les familles monoparentales et les familles avec un enfant unique, et serait à terme neutre budgétairement en s&amp;rsquo;appliquant uniquement aux enfants nés après la promulgation de la loi.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Suivre l’application des mesures du Comité interministériel de la mer et évaluer les politiques publiques pour l’économie bleue - N° 810</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/suivre-lapplication-des-mesures-du-comite-interministeriel-de-la-mer-et-evaluer-les-politiques-publiques-pour-leconomie-bleue-n-810/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/suivre-lapplication-des-mesures-du-comite-interministeriel-de-la-mer-et-evaluer-les-politiques-publiques-pour-leconomie-bleue-n-810/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France, en tant que grande puissance maritime, doit se doter des outils nécessaires pour suivre et évaluer ses politiques publiques liées à la mer. Le Comité Interministériel de la Mer (CIMer) définit les orientations, mais il manque un suivi transparent et accessible de l&amp;rsquo;application de ses décisions. Cette proposition de loi vise à rendre ce suivi public et à permettre au Parlement de débattre de l&amp;rsquo;efficacité des actions menées pour l&amp;rsquo;économie bleue.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Interdiction de la publicité des boissons alcoolisées par les influenceurs sur les réseaux sociaux - N° 588</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/interdiction-de-la-publicite-des-boissons-alcoolisees-par-les-influenceurs-sur-reseaux-sociaux-n-588/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/interdiction-de-la-publicite-des-boissons-alcoolisees-par-les-influenceurs-sur-reseaux-sociaux-n-588/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La surconsommation d&amp;rsquo;alcool est un problème de santé publique majeur en France, responsable de nombreux décès et particulièrement préoccupante chez les jeunes. La publicité pour l&amp;rsquo;alcool, notamment sur les réseaux sociaux via les influenceurs, contribue à cette consommation excessive. La loi Évin, qui encadre la publicité de l&amp;rsquo;alcool, est devenue obsolète face à l&amp;rsquo;essor des réseaux sociaux. Cette proposition de loi vise à adapter la loi Évin pour interdire la publicité d&amp;rsquo;alcool par les influenceurs sur les réseaux sociaux et renforcer les sanctions en cas de non-respect, afin de protéger la population, en particulier les jeunes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Rendre obligatoire l'installation des détecteurs de monoxyde de carbone dans les logements - N° 606</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/rendre-obligatoire-linstallation-des-detecteurs-de-monoxyde-carbone-dans-les-logements-n-606/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/rendre-obligatoire-linstallation-des-detecteurs-de-monoxyde-carbone-dans-les-logements-n-606/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le monoxyde de carbone est un gaz dangereux, incolore, inodore et mortel, responsable de nombreuses intoxications chaque année. Contrairement aux détecteurs de fumée, dont l&amp;rsquo;installation est obligatoire depuis 2015, il n&amp;rsquo;existe pas d&amp;rsquo;obligation similaire pour les détecteurs de monoxyde de carbone, malgré les risques liés aux appareils de chauffage. Cette proposition de loi vise à rendre obligatoire l&amp;rsquo;installation de ces détecteurs dans les logements équipés d&amp;rsquo;appareils de chauffage, de cuisson ou de production d&amp;rsquo;eau chaude utilisant des combustibles, et demande un rapport au Gouvernement sur les actions de prévention.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>