<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Philippe Latombe on Assemblée Facile</title><link>https://anfacile.fr/auteurs/philippe-latombe/</link><description>Recent content in Philippe Latombe on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.152.1</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://anfacile.fr/auteurs/philippe-latombe/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Obligation d’affichage du montant de l’écocontribution sur une ligne séparée pour les factures de vente entre professionnels au sein de plusieurs filières à responsabilité élargie des producteurs - N° 1315</title><link>https://anfacile.fr/posts/obligation-daffichage-du-montant-de-lecocontribution-sur-une-ligne-separee-pour-les-factures-vente-entre-professionnels-au-sein-plusieurs-filieres-a-responsabilite-elargie-des-producteurs-n-1315/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/obligation-daffichage-du-montant-de-lecocontribution-sur-une-ligne-separee-pour-les-factures-vente-entre-professionnels-au-sein-plusieurs-filieres-a-responsabilite-elargie-des-producteurs-n-1315/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France est un leader européen dans la gestion des déchets via la Responsabilité Élargie des Producteurs (REP). Ce système, où les producteurs financent la gestion de leurs déchets, est financé par une &amp;lsquo;écocontribution&amp;rsquo; incluse dans le prix de vente. Cependant, deux problèmes majeurs sont identifiés : l&amp;rsquo;écocontribution peut être gonflée par des marges successives entre professionnels, et son absence de visibilité sur les factures rend difficile la détection de la fraude. Cette proposition vise à rendre l&amp;rsquo;écocontribution visible sur les factures entre professionnels pour lutter contre la fraude et l&amp;rsquo;inflation, et à pérenniser cette obligation pour la filière de l&amp;rsquo;ameublement.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>L’intérêt des enfants - N° 1085</title><link>https://anfacile.fr/posts/linteret-des-enfants-n-1085/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/linteret-des-enfants-n-1085/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La protection de l&amp;rsquo;enfance en France est en crise, avec une augmentation de 20% des enfants sous protection en dix ans. Malgré plusieurs lois, les problèmes persistent : manque de moyens, de personnel, de coordination et de suivi. Cette proposition de loi vise à renforcer les contrôles des établissements d&amp;rsquo;accueil, clarifier les rôles judiciaires, créer une ordonnance de protection provisoire pour les enfants victimes de violences, et garantir l&amp;rsquo;égalité de traitement et d&amp;rsquo;accès aux aides pour tous les enfants placés, quel que soit leur mode de placement.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Préserver le régime fiscal des auto-entrepreneurs en annulant l'abaissement du seuil de franchise de la taxe sur la valeur ajoutée - N° 1073</title><link>https://anfacile.fr/posts/preserver-le-regime-fiscal-des-auto-entrepreneurs-en-annulant-labaissement-du-seuil-de-franchise-la-taxe-sur-valeur-ajoutee-n-1073/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/preserver-le-regime-fiscal-des-auto-entrepreneurs-en-annulant-labaissement-du-seuil-de-franchise-la-taxe-sur-valeur-ajoutee-n-1073/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le gouvernement a baissé le seuil de chiffre d&amp;rsquo;affaires à partir duquel les auto-entrepreneurs doivent payer la TVA, passant de 37 500 € (services) et 85 000 € (vente) à un seuil unique de 25 000 €. Cette mesure, qui touche plus de 200 000 personnes, est critiquée car elle force les auto-entrepreneurs à augmenter leurs prix ou réduire leurs marges, et complexifie leurs démarches administratives. Bien que le gouvernement justifie cette mesure par une simplification et une lutte contre la fraude, elle est perçue comme un moyen d&amp;rsquo;augmenter les recettes fiscales. Cette proposition de loi vise à annuler cette mesure et à revenir au régime fiscal précédent pour soutenir les auto-entrepreneurs.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>L’ouverture avancée des données judiciaires - N° 806</title><link>https://anfacile.fr/posts/louverture-avancee-des-donnees-judiciaires-n-806/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/louverture-avancee-des-donnees-judiciaires-n-806/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rendre la justice plus transparente et accessible aux citoyens. Elle s&amp;rsquo;inscrit dans la continuité des efforts du ministère de la Justice pour moderniser le système judiciaire et renforcer la confiance du public. L&amp;rsquo;idée est de publier non seulement les décisions de justice, mais aussi d&amp;rsquo;autres documents importants liés aux procédures, comme les conclusions des rapporteurs publics ou les avis des avocats généraux. Cela permettra aux citoyens de mieux comprendre comment les décisions sont prises et de se familiariser davantage avec le fonctionnement de la justice, à l&amp;rsquo;image de ce qui se fait déjà dans les plus hautes juridictions européennes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Permettre à l’enfant de maintenir des liens équilibrés avec ses deux parents en cas de séparation s’il y a désaccord sur le mode de résidence - N° 819</title><link>https://anfacile.fr/posts/permettre-a-lenfant-de-maintenir-des-liens-equilibres-avec-ses-deux-parents-en-cas-separation-sil-y-desaccord-sur-le-mode-residence-n-819/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/permettre-a-lenfant-de-maintenir-des-liens-equilibres-avec-ses-deux-parents-en-cas-separation-sil-y-desaccord-sur-le-mode-residence-n-819/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Chaque année, 350 000 couples se séparent en France, impactant 200 000 enfants. La résidence alternée est peu utilisée (12% en 2016) malgré ses bienfaits prouvés pour le développement de l&amp;rsquo;enfant. Des études montrent les conséquences négatives de l&amp;rsquo;absence d&amp;rsquo;un parent (délinquance, suicide, échec scolaire). La France est en retard par rapport à d&amp;rsquo;autres pays européens qui privilégient la résidence alternée. Cette proposition vise à établir une présomption légale de résidence alternée, ce qui signifie que ce mode de garde serait la règle par défaut, sauf si un parent prouve que ce n&amp;rsquo;est pas dans l&amp;rsquo;intérêt de l&amp;rsquo;enfant. Cela réduirait les conflits, stabiliserait l&amp;rsquo;enfant et répondrait à une forte demande sociétale.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Pour une pêche française prospère et durable - N° 820</title><link>https://anfacile.fr/posts/pour-une-peche-francaise-prospere-et-durable-n-820/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/pour-une-peche-francaise-prospere-et-durable-n-820/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à moderniser la pêche française pour la rendre plus prospère et durable. Elle s&amp;rsquo;attaque à plusieurs problèmes : la complexité de la gouvernance, le manque de représentativité des petits pêcheurs et des femmes, la difficulté pour les jeunes de s&amp;rsquo;installer, l&amp;rsquo;impact environnemental de certaines techniques de pêche (notamment le chalutage), la dépendance aux énergies fossiles, la concurrence déloyale des produits importés et le besoin de mieux valoriser les produits locaux. L&amp;rsquo;objectif est de concilier les enjeux économiques, sociaux et environnementaux, en favorisant le dialogue, la transparence et l&amp;rsquo;innovation, tout en protégeant les écosystèmes marins et en assurant la souveraineté alimentaire de la France.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Simplifier et réorienter la politique familiale vers le premier enfant - N° 839</title><link>https://anfacile.fr/posts/simplifier-et-reorienter-la-politique-familiale-vers-le-premier-enfant-n-839/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/simplifier-et-reorienter-la-politique-familiale-vers-le-premier-enfant-n-839/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La politique familiale française, centrée sur les allocations familiales, doit être repensée. Actuellement, ces allocations sont modulées selon les revenus et le nombre d&amp;rsquo;enfants, et ne sont versées qu&amp;rsquo;à partir du deuxième enfant en métropole. Or, près de la moitié des familles françaises n&amp;rsquo;ont qu&amp;rsquo;un seul enfant, et le taux de natalité est en baisse. La proposition vise à soutenir les familles dès le premier enfant, en rendant les allocations familiales universelles et forfaitaires (environ 70€ par enfant), quel que soit le revenu ou la place de l&amp;rsquo;enfant dans la fratrie. Cette mesure simplifierait le système, soutiendrait les familles monoparentales et les familles avec un enfant unique, et serait à terme neutre budgétairement en s&amp;rsquo;appliquant uniquement aux enfants nés après la promulgation de la loi.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Accompagnement des malades et de la fin de vie - N° 204</title><link>https://anfacile.fr/posts/accompagnement-des-malades-et-de-la-fin-vie-n-204/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/accompagnement-des-malades-et-de-la-fin-vie-n-204/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à reprendre et finaliser un texte important sur l&amp;rsquo;accompagnement des malades et la fin de vie, dont le processus législatif a été interrompu par la dissolution de l&amp;rsquo;Assemblée. Elle intègre les amendements déjà adoptés en commission et en séance. L&amp;rsquo;objectif est de répondre à la question de la souffrance en fin de vie, en renforçant les soins palliatifs et en offrant un ultime recours : l&amp;rsquo;aide à mourir. Le texte se veut une loi de liberté, d&amp;rsquo;égalité et de fraternité, permettant à chacun de choisir sa fin de vie dignement.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>