<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Danielle Simonnet on Assemblée Facile</title><link>https://anfacile.fr/auteurs/danielle-simonnet/</link><description>Recent content in Danielle Simonnet on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.150.1</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Mon, 29 Sep 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://anfacile.fr/auteurs/danielle-simonnet/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Lutter contre le financement occulte des campagnes électorales - N° 1866</title><link>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-le-financement-occulte-des-campagnes-electorales-n-1866/</link><pubDate>Mon, 29 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-le-financement-occulte-des-campagnes-electorales-n-1866/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la transparence du financement des campagnes électorales en France. Elle fait suite à plusieurs affaires judiciaires récentes qui ont mis en lumière des lacunes dans la législation actuelle, notamment concernant les financements occultes et les paiements en espèces. L&amp;rsquo;objectif est de prévenir le financement opaque et de renforcer le contrôle des dépenses de campagne, en particulier pour l&amp;rsquo;élection présidentielle, afin de restaurer la confiance des citoyens dans les institutions démocratiques.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Abrogation du Code noir - N° 1817</title><link>https://anfacile.fr/posts/abrogation-du-code-noir-n-1817/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/abrogation-du-code-noir-n-1817/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à abroger le Code noir, un ensemble de textes royaux datant du XVIIe et XVIIIe siècles qui a institutionnalisé l&amp;rsquo;esclavage et la déshumanisation des personnes. Bien que l&amp;rsquo;esclavage ait été aboli, le Code noir n&amp;rsquo;a jamais été formellement abrogé, ce qui est perçu comme une anomalie historique et un obstacle à la réconciliation. L&amp;rsquo;abrogation est présentée comme un acte de justice pour reconnaître la dignité des victimes de l&amp;rsquo;esclavage et compléter le processus de reconnaissance de la traite et de l&amp;rsquo;esclavage comme crime contre l&amp;rsquo;humanité.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Abroger la loi n°2025-794 du 11 août 2025, dite loi Duplomb, à rendre définitive l’interdiction des néonicotinoïdes en France, à tenir compte du dernier état des connaissances scientifiques et à lutter contre la concurrence déloyale en matière de pesticides - N° 1842</title><link>https://anfacile.fr/posts/abroger-la-loi-n2025-794-du-11-aout-2025-dite-duplomb-a-rendre-definitive-linterdiction-des-neonicotinoides-en-france-tenir-compte-dernier-etat-connaissances-scientifiques-et-lutter-contre-concurrence-deloyale-matiere-de-pesticides-n-1842/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/abroger-la-loi-n2025-794-du-11-aout-2025-dite-duplomb-a-rendre-definitive-linterdiction-des-neonicotinoides-en-france-tenir-compte-dernier-etat-connaissances-scientifiques-et-lutter-contre-concurrence-deloyale-matiere-de-pesticides-n-1842/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à abroger la loi Duplomb, très contestée par une pétition citoyenne, la communauté scientifique et le Conseil de l&amp;rsquo;Ordre des médecins, car elle est jugée dangereuse pour la santé et l&amp;rsquo;environnement. La loi Duplomb est critiquée pour avoir réintroduit des néonicotinoïdes, affaibli la réglementation sur les pesticides, favorisé l&amp;rsquo;élevage industriel et la généralisation du stockage de l&amp;rsquo;eau, et affaibli la police de l&amp;rsquo;environnement. Cette nouvelle proposition de loi cherche à rétablir une protection forte de la santé publique, de la biodiversité et à lutter contre la concurrence déloyale en matière de pesticides.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer la traçabilité des financements publics accordés aux entreprises - N° 1847</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-tracabilite-des-financements-publics-accordes-aux-entreprises-n-1847/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-tracabilite-des-financements-publics-accordes-aux-entreprises-n-1847/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la transparence et le contrôle des aides publiques versées aux entreprises. Actuellement, le montant de ces aides est très élevé (211 milliards d&amp;rsquo;euros en 2023) et leur efficacité est souvent remise en question. Le texte propose de renforcer le rôle des comités sociaux et économiques (CSE) en leur donnant plus de pouvoir pour être informés et consulter sur ces financements, et en leur permettant de faire appel à des experts pour vérifier la bonne utilisation de ces fonds.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Responsabiliser les clubs pour mettre fin à l’homophobie dans le sport - N° 1803</title><link>https://anfacile.fr/posts/responsabiliser-les-clubs-pour-mettre-fin-a-lhomophobie-dans-le-sport-n-1803/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/responsabiliser-les-clubs-pour-mettre-fin-a-lhomophobie-dans-le-sport-n-1803/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Malgré les lois existantes, les actes de haine (LGBTphobie, racisme, antisémitisme) sont en augmentation dans le sport, notamment le football, où les sanctions actuelles sont jugées insuffisantes. Cette proposition vise à rendre les clubs sportifs plus responsables en codifiant une obligation de résultat pour la sécurité des événements, afin de mieux lutter contre ces violences.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Abrogation (Article unique)&lt;/strong&gt;: L&amp;rsquo;article L. 211-11 du code de la sécurité intérieure est supprimé.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Adapter les logements aux fortes chaleurs et protéger leurs occupants - N° 1735</title><link>https://anfacile.fr/posts/adapter-les-logements-aux-fortes-chaleurs-et-proteger-leurs-occupants-n-1735/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/adapter-les-logements-aux-fortes-chaleurs-et-proteger-leurs-occupants-n-1735/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La proposition de loi vise à adapter les logements français aux fortes chaleurs et à protéger leurs occupants, face à l&amp;rsquo;augmentation des vagues de chaleur et de leurs conséquences sanitaires et économiques. Elle souligne l&amp;rsquo;urgence d&amp;rsquo;agir, notamment pour les populations les plus vulnérables et les logements mal isolés. Le texte propose d&amp;rsquo;élargir la définition de la précarité énergétique à la chaleur excessive, d&amp;rsquo;assurer un service minimum d&amp;rsquo;électricité pour tous, d&amp;rsquo;intégrer le confort d&amp;rsquo;été dans les rénovations et les diagnostics immobiliers, de faciliter l&amp;rsquo;installation de protections solaires et de brasseurs d&amp;rsquo;air, et d&amp;rsquo;adapter les règles d&amp;rsquo;urbanisme et de copropriété pour lever les freins à ces adaptations.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Améliorer la transparence et la représentativité des conseils d’administration des établissements d’enseignement agricole privés - N° 1734</title><link>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-la-transparence-et-representativite-des-conseils-dadministration-etablissements-denseignement-agricole-prives-n-1734/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-la-transparence-et-representativite-des-conseils-dadministration-etablissements-denseignement-agricole-prives-n-1734/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la transparence et la représentativité des conseils d&amp;rsquo;administration des établissements d&amp;rsquo;enseignement agricole privés. Malgré leur rôle crucial et les subventions publiques qu&amp;rsquo;ils reçoivent, ces établissements souffrent d&amp;rsquo;un manque de transparence dans leur gouvernance, notamment concernant la composition de leurs conseils d&amp;rsquo;administration. Cela entraîne des inquiétudes sur l&amp;rsquo;influence de certains lobbys et prive le personnel et les familles d&amp;rsquo;informations et de participation aux décisions. La loi propose d&amp;rsquo;imposer la présence de représentants élus du personnel, des élèves et des parents au sein de ces conseils, comme c&amp;rsquo;est déjà le cas dans le secteur public, afin de garantir plus de transparence et de consultation.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Pérennisation du dispositif d’encadrement des loyers mis en place par la loi n° 2018-1021 du 23 novembre 2018 portant évolution du logement, de l'aménagement et du numérique - N° 1624</title><link>https://anfacile.fr/posts/perennisation-du-dispositif-dencadrement-des-loyers-mis-en-place-par-la-loi-n-2018-1021-23-novembre-portant-evolution-logement-de-lamenagement-et-numerique-1624/</link><pubDate>Tue, 24 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/perennisation-du-dispositif-dencadrement-des-loyers-mis-en-place-par-la-loi-n-2018-1021-23-novembre-portant-evolution-logement-de-lamenagement-et-numerique-1624/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rendre permanent le dispositif d&amp;rsquo;encadrement des loyers, actuellement une expérimentation qui doit prendre fin en novembre 2026. L&amp;rsquo;exposé des motifs souligne l&amp;rsquo;efficacité de ce dispositif pour modérer la hausse des loyers et réduire les dépenses des locataires, citant des études et des exemples concrets. Il réfute l&amp;rsquo;idée que l&amp;rsquo;encadrement des loyers réduirait l&amp;rsquo;offre locative et met en avant une meilleure application de la mesure au fil du temps. L&amp;rsquo;objectif est de sécuriser ce cadre légal pour les collectivités, les locataires et les bailleurs, et de permettre son amélioration continue.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Exercer l’accès à l’emploi, pérenniser et étendre progressivement l’expérimentation Territoires zéro chômeur longue durée comme solution de retour à l’emploi pour les personnes privées durablement d’emploi - N° 1326</title><link>https://anfacile.fr/posts/exercer-lacces-a-lemploi-perenniser-et-etendre-progressivement-lexperimentation-territoires-zero-chomeur-longue-duree-comme-solution-de-retour-pour-les-personnes-privees-durablement-demploi-n-1326/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/exercer-lacces-a-lemploi-perenniser-et-etendre-progressivement-lexperimentation-territoires-zero-chomeur-longue-duree-comme-solution-de-retour-pour-les-personnes-privees-durablement-demploi-n-1326/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à pérenniser et étendre l&amp;rsquo;expérimentation &amp;ldquo;Territoires zéro chômeur longue durée&amp;rdquo; (TZCLD) en France. Elle part du principe que toute personne est employable et que le chômage de longue durée est inacceptable. Le dispositif TZCLD, qui crée des emplois adaptés aux personnes privées durablement d&amp;rsquo;emploi (PPDE) en CDI, a prouvé son efficacité en réintégrant des milliers de personnes. La loi propose de renforcer ce modèle en l&amp;rsquo;intégrant mieux aux politiques d&amp;rsquo;emploi existantes, en ajustant les financements des départements, et en améliorant l&amp;rsquo;évaluation de ses impacts sociaux et économiques. L&amp;rsquo;objectif est de construire une société plus inclusive en offrant à chacun la possibilité de retrouver un emploi et sa dignité.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Pérenniser les haltes soins addictions - N° 1325</title><link>https://anfacile.fr/posts/perenniser-les-haltes-soins-addictions-n-1325/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/perenniser-les-haltes-soins-addictions-n-1325/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rendre permanentes les haltes soins addictions (HSA), anciennement appelées salles de consommation à moindre risque. Ces structures, expérimentées depuis 2016, offrent un cadre sécurisé aux usagers de drogues pour consommer sous supervision médicale. Les études montrent que les HSA réduisent les risques sanitaires (VIH, hépatite C, overdoses), favorisent la réinsertion sociale des usagers les plus précaires, génèrent des économies pour le système de santé et améliorent la tranquillité publique en diminuant la consommation de rue et la délinquance. Le soutien du public et des professionnels est élevé, justifiant la pérennisation de ce dispositif.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer les pouvoirs de l’Autorité de contrôle des nuisances aéroportuaires - N° 1323</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-les-pouvoirs-de-lautorite-controle-des-nuisances-aeroportuaires-n-1323/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-les-pouvoirs-de-lautorite-controle-des-nuisances-aeroportuaires-n-1323/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer les pouvoirs de l&amp;rsquo;Autorité de contrôle des nuisances aéroportuaires (ACNUSA), une autorité indépendante chargée de réguler les nuisances sonores et environnementales liées au trafic aérien. L&amp;rsquo;ACNUSA est actuellement jugée insuffisante face à l&amp;rsquo;augmentation du trafic aérien et aux préoccupations croissantes concernant la santé des riverains (troubles du sommeil, maladies cardiovasculaires) et l&amp;rsquo;environnement (pollution atmosphérique, gaz à effet de serre). Les amendes actuelles ne sont pas assez dissuasives et l&amp;rsquo;ACNUSA manque de pouvoir pour imposer des mesures correctives ou surveiller efficacement les émissions polluantes. Cette loi cherche à donner à l&amp;rsquo;ACNUSA les moyens d&amp;rsquo;agir plus efficacement pour protéger la santé publique et l&amp;rsquo;environnement, en rendant ses avis plus contraignants et ses sanctions plus dissuasives.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Instaurer un moratoire sur les projets de fermes aquacoles de saumons à circuit fermé - N° 1136</title><link>https://anfacile.fr/posts/instaurer-un-moratoire-sur-les-projets-de-fermes-aquacoles-saumons-a-circuit-ferme-n-1136/</link><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/instaurer-un-moratoire-sur-les-projets-de-fermes-aquacoles-saumons-a-circuit-ferme-n-1136/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France consomme énormément de saumon, mais en produit très peu, important la quasi-totalité de l&amp;rsquo;étranger, notamment de Norvège. Les élevages norvégiens sont critiqués pour leurs conditions désastreuses (densité excessive, maladies, parasites, mortalité élevée), impactant la santé des poissons et des consommateurs, ainsi que les populations de saumons sauvages. Face à cela, des projets de fermes aquacoles terrestres (RAS) se développent en France, prétendant offrir une solution locale. Cependant, ces systèmes posent de graves problèmes environnementaux : rejets massifs d&amp;rsquo;eaux usées polluantes (azote, phosphore, boues) menaçant les écosystèmes marins et la conchyliculture française (huîtres, moules), déjà fragilisée par la pollution. Ces rejets peuvent aussi réchauffer les eaux et favoriser la prolifération d&amp;rsquo;algues toxiques. De plus, l&amp;rsquo;argument de la souveraineté est remis en question car ces élevages dépendent d&amp;rsquo;importations d&amp;rsquo;œufs et d&amp;rsquo;aliments (farine de poisson issue de la pêche minotière, soja contribuant à la déforestation). L&amp;rsquo;empreinte carbone de ces élevages serait élevée, principalement due à l&amp;rsquo;alimentation des poissons. Le bien-être animal est également une préoccupation majeure en raison des densités de poissons très élevées, entraînant souffrance et mortalité de masse. Enfin, ces installations sont extrêmement énergivores et consomment d&amp;rsquo;énormes quantités d&amp;rsquo;eau, posant des problèmes de ressources hydriques et de salinisation des nappes phréatiques. En raison de ces risques environnementaux, sanitaires, sociaux et de bien-être animal, la proposition de loi vise à instaurer un moratoire sur ces projets, en application du principe de précaution.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Mettre en place une visite médicale de contrôle à la conduite pour les conducteurs de véhicule terrestre à moteur - N° 1147</title><link>https://anfacile.fr/posts/mettre-en-place-une-visite-medicale-de-controle-a-la-conduite-pour-les-conducteurs-vehicule-terrestre-moteur-n-1147/</link><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/mettre-en-place-une-visite-medicale-de-controle-a-la-conduite-pour-les-conducteurs-vehicule-terrestre-moteur-n-1147/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la sécurité routière en rendant obligatoire une visite médicale pour l&amp;rsquo;obtention et le renouvellement du permis de conduire. Actuellement, la France est l&amp;rsquo;un des rares pays européens à ne pas exiger de contrôle médical périodique pour les conducteurs. Cette mesure permettrait de détecter les problèmes de santé (vue, ouïe, maladies chroniques, etc.) qui pourraient affecter la capacité à conduire en toute sécurité. La proposition prévoit également la création d&amp;rsquo;une plateforme numérique nationale pour recenser les solutions de mobilité alternatives pour les personnes déclarées inaptes à la conduite.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Réaffirmer et renforcer la scolarisation des enfants de moins de trois ans dans les environnements sociaux défavorisés - N° 1126</title><link>https://anfacile.fr/posts/reaffirmer-et-renforcer-la-scolarisation-des-enfants-de-moins-trois-ans-dans-les-environnements-sociaux-defavorises-n-1126/</link><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reaffirmer-et-renforcer-la-scolarisation-des-enfants-de-moins-trois-ans-dans-les-environnements-sociaux-defavorises-n-1126/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la scolarisation des enfants de moins de trois ans, en particulier dans les zones défavorisées (urbaines, rurales, de montagne, outre-mer, REP et France Ruralités Revitalisation). Elle fait suite à la baisse des effectifs scolarisés à cet âge et aux difficultés rencontrées par les communes rurales pour maintenir leurs classes, faute de prise en compte des enfants de deux ans dans les prévisions d&amp;rsquo;effectifs. La scolarisation précoce est essentielle pour le développement des enfants, la réduction des inégalités sociales et le maintien des écoles rurales.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Soumettre l’achat de poissons d’élevage pour la pêche de loisir à un taux normal de taxe sur la valeur ajoutée - N° 1130</title><link>https://anfacile.fr/posts/soumettre-lachat-de-poissons-delevage-pour-la-peche-loisir-a-un-taux-normal-taxe-sur-valeur-ajoutee-n-1130/</link><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/soumettre-lachat-de-poissons-delevage-pour-la-peche-loisir-a-un-taux-normal-taxe-sur-valeur-ajoutee-n-1130/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Actuellement, l&amp;rsquo;achat de poissons d&amp;rsquo;élevage pour la pêche de loisir bénéficie d&amp;rsquo;une TVA réduite à 5,5%, comme les produits de première nécessité. Cependant, cette pratique, appelée &amp;ldquo;empoissonnement&amp;rdquo;, est avant tout un loisir et non une activité alimentaire. De plus, elle soulève des questions éthiques concernant la souffrance des poissons et l&amp;rsquo;introduction d&amp;rsquo;espèces non natives. Cette proposition vise à supprimer cet avantage fiscal, car il est contraire à l&amp;rsquo;esprit de la loi, et à soumettre ces achats au taux normal de TVA.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Garantir l'accompagnement des jeunes majeurs confiés à l'aide sociale à l'enfance, sans discrimination liée à leur situation administrative - N° 1089</title><link>https://anfacile.fr/posts/garantir-laccompagnement-des-jeunes-majeurs-confies-a-laide-sociale-lenfance-sans-discrimination-liee-leur-situation-administrative-n-1089/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/garantir-laccompagnement-des-jeunes-majeurs-confies-a-laide-sociale-lenfance-sans-discrimination-liee-leur-situation-administrative-n-1089/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à garantir que les jeunes majeurs ayant été pris en charge par l&amp;rsquo;aide sociale à l&amp;rsquo;enfance (ASE) continuent de bénéficier d&amp;rsquo;un accompagnement jusqu&amp;rsquo;à leurs 21 ans, sans être discriminés en raison de leur situation administrative, notamment s&amp;rsquo;ils font l&amp;rsquo;objet d&amp;rsquo;une obligation de quitter le territoire français (OQTF). La loi actuelle, modifiée en janvier 2024, permet aux départements de refuser cet accompagnement aux jeunes sous OQTF, ce qui les expose à la précarité et à l&amp;rsquo;errance, même si ces OQTF sont parfois annulées par la suite. L&amp;rsquo;objectif est de rétablir un accompagnement inconditionnel pour tous ces jeunes, considérant que l&amp;rsquo;État a une responsabilité envers ceux qu&amp;rsquo;il a protégés.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Instaurer une présomption de minorité et interdire les tests osseux - N° 798</title><link>https://anfacile.fr/posts/instaurer-une-presomption-de-minorite-et-interdire-les-tests-osseux-n-798/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/instaurer-une-presomption-de-minorite-et-interdire-les-tests-osseux-n-798/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux protéger les jeunes étrangers qui se déclarent mineurs et qui sont souvent livrés à eux-mêmes en France. Actuellement, beaucoup d&amp;rsquo;entre eux ne sont pas pris en charge par l&amp;rsquo;État, ce qui contredit les droits de l&amp;rsquo;enfant. La loi veut instaurer une présomption de minorité, c&amp;rsquo;est-à-dire considérer ces jeunes comme mineurs tant qu&amp;rsquo;un juge n&amp;rsquo;a pas prouvé le contraire, et interdire les tests osseux pour déterminer leur âge, car ces tests sont peu fiables et ne respectent pas les droits humains.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Abolir la chasse à la marmotte - N° 597</title><link>https://anfacile.fr/posts/abolir-la-chasse-a-marmotte-n-597/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/abolir-la-chasse-a-marmotte-n-597/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La proposition de loi vise à interdire la chasse à la marmotte sur tout le territoire français. Malgré son statut d&amp;rsquo;espèce protégée par la Convention de Berne et son importance écologique et touristique, la marmotte est toujours chassée en France, sans justification de régulation et sans comptage précis de sa population. Les populations de marmottes sont en déclin à cause de l&amp;rsquo;activité humaine et du réchauffement climatique. L&amp;rsquo;interdiction de la chasse est une mesure essentielle pour leur protection, soutenue par l&amp;rsquo;opinion publique, des élus et le secteur touristique.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Protéger les personnes victimes de violences conjugales dans le monde du travail - N° 573</title><link>https://anfacile.fr/posts/proteger-les-personnes-victimes-de-violences-conjugales-dans-le-monde-du-travail-n-573/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proteger-les-personnes-victimes-de-violences-conjugales-dans-le-monde-du-travail-n-573/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à protéger les personnes victimes de violences conjugales dans le monde du travail. Elle part du constat que la peur de perdre son emploi et ses revenus est un frein majeur pour les victimes qui souhaitent quitter une relation violente. Le texte propose des mesures pour garantir leur indépendance financière et leur permettre d&amp;rsquo;effectuer les démarches nécessaires, en s&amp;rsquo;appuyant sur les recommandations de l&amp;rsquo;Organisation Internationale du Travail (OIT) et les pratiques d&amp;rsquo;autres pays. Il souligne également le rôle crucial du lieu de travail et des représentants du personnel dans la prise en charge de ces violences.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Protéger durablement la qualité de l'eau potable - N° 502</title><link>https://anfacile.fr/posts/proteger-durablement-la-qualite-de-leau-potable-n-502/</link><pubDate>Fri, 15 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proteger-durablement-la-qualite-de-leau-potable-n-502/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à protéger la qualité de l&amp;rsquo;eau potable en France, face à une contamination généralisée par les pesticides et nitrates, qui représente un risque pour la santé humaine et l&amp;rsquo;environnement. Malgré les dispositifs existants, l&amp;rsquo;échec est patent, et les coûts de dépollution sont très élevés. La loi propose des mesures fortes pour inverser la tendance, notamment en responsabilisant les pollueurs et en accompagnant la transition agroécologique des agriculteurs.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Responsabilité des donneurs d’ordre vis-à-vis des sous-traitants, des emplois et des territoires - N° 505</title><link>https://anfacile.fr/posts/responsabilite-des-donneurs-dordre-vis-a-sous-traitants-emplois-et-territoires-n-505/</link><pubDate>Wed, 30 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/responsabilite-des-donneurs-dordre-vis-a-sous-traitants-emplois-et-territoires-n-505/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la responsabilité des grandes entreprises (donneurs d&amp;rsquo;ordre) envers leurs sous-traitants, leurs employés et les territoires. Elle est née de l&amp;rsquo;expérience de l&amp;rsquo;entreprise GM&amp;amp;S La Souterraine, qui a subi les conséquences du désengagement de ses donneurs d&amp;rsquo;ordre. Le texte cherche à corriger le déséquilibre de pouvoir entre donneurs d&amp;rsquo;ordre et sous-traitants en imposant de nouvelles obligations aux premiers, notamment en matière de protection sociale, économique et environnementale. Il propose d&amp;rsquo;intégrer les sous-traitants dans les décisions stratégiques des donneurs d&amp;rsquo;ordre, de les associer aux plans de sauvegarde de l&amp;rsquo;emploi, de les protéger contre les licenciements collectifs et le non-paiement des salaires, et d&amp;rsquo;étendre la responsabilité environnementale des donneurs d&amp;rsquo;ordre. La proposition vise également à encadrer les contrats de sous-traitance et à limiter la sous-traitance en cascade.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Création d’une contribution de solidarité sur les superprofits des entreprises pétro-gazières - N° 395</title><link>https://anfacile.fr/posts/creation-dune-contribution-de-solidarite-sur-les-superprofits-des-entreprises-petro-gazieres-n-395/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/creation-dune-contribution-de-solidarite-sur-les-superprofits-des-entreprises-petro-gazieres-n-395/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à créer une taxe sur les bénéfices exceptionnels des entreprises pétrolières et gazières. L&amp;rsquo;objectif est de financer la transition écologique et les services publics, de faire payer les pollueurs pour les dégâts qu&amp;rsquo;ils causent, et de réduire l&amp;rsquo;attractivité des investissements dans les énergies fossiles. Les auteurs estiment que la précédente taxe similaire n&amp;rsquo;a pas été assez efficace et proposent des modifications pour augmenter son rendement.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Expérimentation vers l'instauration d'une sécurité sociale de l'alimentation - N° 386</title><link>https://anfacile.fr/posts/experimentation-vers-linstauration-dune-securite-sociale-de-lalimentation-n-386/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/experimentation-vers-linstauration-dune-securite-sociale-de-lalimentation-n-386/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le système alimentaire actuel en France est en crise : malgré une production abondante, de nombreux agriculteurs vivent sous le seuil de pauvreté et une grande partie de la population souffre de précarité alimentaire. L&amp;rsquo;aide alimentaire actuelle est insuffisante et ne résout pas les problèmes de fond. Cette proposition de loi vise à expérimenter, pendant cinq ans, un nouveau modèle inspiré de la sécurité sociale, pour garantir un accès universel à une alimentation saine et de qualité, tout en assurant un revenu digne aux producteurs et en favorisant une agriculture respectueuse de l&amp;rsquo;environnement. L&amp;rsquo;objectif est de passer d&amp;rsquo;une logique d&amp;rsquo;aide à une logique de droit, avec une gestion démocratique et un financement partagé.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lutter contre l’ubérisation et le recours au faux statut de travailleuse et de travailleur indépendant par l’instauration d’une présomption de salariat - N° 441</title><link>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-luberisation-et-le-recours-au-faux-statut-de-travailleuse-travailleur-independant-par-linstauration-dune-presomption-salariat-n-441/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-luberisation-et-le-recours-au-faux-statut-de-travailleuse-travailleur-independant-par-linstauration-dune-presomption-salariat-n-441/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à lutter contre l&amp;rsquo;&amp;ldquo;ubérisation&amp;rdquo; du travail, qui consiste à faire passer des salariés pour des travailleurs indépendants, notamment via les plateformes numériques. Elle s&amp;rsquo;appuie sur les conclusions d&amp;rsquo;un rapport parlementaire et sur la jurisprudence qui reconnaît le lien de subordination entre les plateformes et leurs travailleurs. L&amp;rsquo;objectif est de mettre fin à la fraude sociale, à la concurrence déloyale et à la précarité des travailleurs en instaurant une présomption de salariat. Cela signifie que les travailleurs des plateformes seront considérés comme salariés par défaut, et ce sera aux plateformes de prouver qu&amp;rsquo;ils sont réellement indépendants. La proposition vise également à donner plus de pouvoirs à l&amp;rsquo;inspection du travail pour requalifier les faux indépendants et sanctionner les entreprises qui ne respectent pas la loi, y compris par des amendes et des fermetures temporaires. Elle s&amp;rsquo;inscrit dans la lignée d&amp;rsquo;une directive européenne récente, mais cherche à aller plus loin pour garantir les droits des travailleurs et la pérennité du système de protection sociale français.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>