<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Danielle Simonnet on Assemblée Facile</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/auteurs/danielle-simonnet/</link><description>Recent content in Danielle Simonnet on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.149.0</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/auteurs/danielle-simonnet/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Adapter les logements aux fortes chaleurs et protéger leurs occupants - N° 1735</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/adapter-les-logements-aux-fortes-chaleurs-et-proteger-leurs-occupants-n-1735/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/adapter-les-logements-aux-fortes-chaleurs-et-proteger-leurs-occupants-n-1735/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La proposition de loi vise à adapter les logements français aux fortes chaleurs et à protéger leurs occupants, face à l&amp;rsquo;augmentation des vagues de chaleur et de leurs conséquences sanitaires et économiques. Elle souligne l&amp;rsquo;urgence d&amp;rsquo;agir, notamment pour les populations les plus vulnérables et les logements mal isolés. Le texte propose d&amp;rsquo;élargir la définition de la précarité énergétique à la chaleur excessive, d&amp;rsquo;assurer un service minimum d&amp;rsquo;électricité pour tous, d&amp;rsquo;intégrer le confort d&amp;rsquo;été dans les rénovations et les diagnostics immobiliers, de faciliter l&amp;rsquo;installation de protections solaires et de brasseurs d&amp;rsquo;air, et d&amp;rsquo;adapter les règles d&amp;rsquo;urbanisme et de copropriété pour lever les freins à ces adaptations.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Améliorer la transparence et la représentativité des conseils d’administration des établissements d’enseignement agricole privés - N° 1734</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/ameliorer-la-transparence-et-representativite-des-conseils-dadministration-etablissements-denseignement-agricole-prives-n-1734/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/ameliorer-la-transparence-et-representativite-des-conseils-dadministration-etablissements-denseignement-agricole-prives-n-1734/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la transparence et la représentativité des conseils d&amp;rsquo;administration des établissements d&amp;rsquo;enseignement agricole privés. Malgré leur rôle crucial et les subventions publiques qu&amp;rsquo;ils reçoivent, ces établissements souffrent d&amp;rsquo;un manque de transparence dans leur gouvernance, notamment concernant la composition de leurs conseils d&amp;rsquo;administration. Cela entraîne des inquiétudes sur l&amp;rsquo;influence de certains lobbys et prive le personnel et les familles d&amp;rsquo;informations et de participation aux décisions. La loi propose d&amp;rsquo;imposer la présence de représentants élus du personnel, des élèves et des parents au sein de ces conseils, comme c&amp;rsquo;est déjà le cas dans le secteur public, afin de garantir plus de transparence et de consultation.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Pérennisation du dispositif d’encadrement des loyers mis en place par la loi n° 2018-1021 du 23 novembre 2018 portant évolution du logement, de l'aménagement et du numérique - N° 1624</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/perennisation-du-dispositif-dencadrement-des-loyers-mis-en-place-par-la-loi-n-2018-1021-23-novembre-portant-evolution-logement-de-lamenagement-et-numerique-1624/</link><pubDate>Tue, 24 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/perennisation-du-dispositif-dencadrement-des-loyers-mis-en-place-par-la-loi-n-2018-1021-23-novembre-portant-evolution-logement-de-lamenagement-et-numerique-1624/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rendre permanent le dispositif d&amp;rsquo;encadrement des loyers, actuellement une expérimentation qui doit prendre fin en novembre 2026. L&amp;rsquo;exposé des motifs souligne l&amp;rsquo;efficacité de ce dispositif pour modérer la hausse des loyers et réduire les dépenses des locataires, citant des études et des exemples concrets. Il réfute l&amp;rsquo;idée que l&amp;rsquo;encadrement des loyers réduirait l&amp;rsquo;offre locative et met en avant une meilleure application de la mesure au fil du temps. L&amp;rsquo;objectif est de sécuriser ce cadre légal pour les collectivités, les locataires et les bailleurs, et de permettre son amélioration continue.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Exercer l’accès à l’emploi, pérenniser et étendre progressivement l’expérimentation Territoires zéro chômeur longue durée comme solution de retour à l’emploi pour les personnes privées durablement d’emploi - N° 1326</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/exercer-lacces-a-lemploi-perenniser-et-etendre-progressivement-lexperimentation-territoires-zero-chomeur-longue-duree-comme-solution-de-retour-pour-les-personnes-privees-durablement-demploi-n-1326/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/exercer-lacces-a-lemploi-perenniser-et-etendre-progressivement-lexperimentation-territoires-zero-chomeur-longue-duree-comme-solution-de-retour-pour-les-personnes-privees-durablement-demploi-n-1326/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à pérenniser et étendre l&amp;rsquo;expérimentation &amp;ldquo;Territoires zéro chômeur longue durée&amp;rdquo; (TZCLD) en France. Elle part du principe que toute personne est employable et que le chômage de longue durée est inacceptable. Le dispositif TZCLD, qui crée des emplois adaptés aux personnes privées durablement d&amp;rsquo;emploi (PPDE) en CDI, a prouvé son efficacité en réintégrant des milliers de personnes. La loi propose de renforcer ce modèle en l&amp;rsquo;intégrant mieux aux politiques d&amp;rsquo;emploi existantes, en ajustant les financements des départements, et en améliorant l&amp;rsquo;évaluation de ses impacts sociaux et économiques. L&amp;rsquo;objectif est de construire une société plus inclusive en offrant à chacun la possibilité de retrouver un emploi et sa dignité.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Pérenniser les haltes soins addictions - N° 1325</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/perenniser-les-haltes-soins-addictions-n-1325/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/perenniser-les-haltes-soins-addictions-n-1325/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rendre permanentes les haltes soins addictions (HSA), anciennement appelées salles de consommation à moindre risque. Ces structures, expérimentées depuis 2016, offrent un cadre sécurisé aux usagers de drogues pour consommer sous supervision médicale. Les études montrent que les HSA réduisent les risques sanitaires (VIH, hépatite C, overdoses), favorisent la réinsertion sociale des usagers les plus précaires, génèrent des économies pour le système de santé et améliorent la tranquillité publique en diminuant la consommation de rue et la délinquance. Le soutien du public et des professionnels est élevé, justifiant la pérennisation de ce dispositif.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer les pouvoirs de l’Autorité de contrôle des nuisances aéroportuaires - N° 1323</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/renforcer-les-pouvoirs-de-lautorite-controle-des-nuisances-aeroportuaires-n-1323/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/renforcer-les-pouvoirs-de-lautorite-controle-des-nuisances-aeroportuaires-n-1323/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer les pouvoirs de l&amp;rsquo;Autorité de contrôle des nuisances aéroportuaires (ACNUSA), une autorité indépendante chargée de réguler les nuisances sonores et environnementales liées au trafic aérien. L&amp;rsquo;ACNUSA est actuellement jugée insuffisante face à l&amp;rsquo;augmentation du trafic aérien et aux préoccupations croissantes concernant la santé des riverains (troubles du sommeil, maladies cardiovasculaires) et l&amp;rsquo;environnement (pollution atmosphérique, gaz à effet de serre). Les amendes actuelles ne sont pas assez dissuasives et l&amp;rsquo;ACNUSA manque de pouvoir pour imposer des mesures correctives ou surveiller efficacement les émissions polluantes. Cette loi cherche à donner à l&amp;rsquo;ACNUSA les moyens d&amp;rsquo;agir plus efficacement pour protéger la santé publique et l&amp;rsquo;environnement, en rendant ses avis plus contraignants et ses sanctions plus dissuasives.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Instaurer un moratoire sur les projets de fermes aquacoles de saumons à circuit fermé - N° 1136</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/instaurer-un-moratoire-sur-les-projets-de-fermes-aquacoles-saumons-a-circuit-ferme-n-1136/</link><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/instaurer-un-moratoire-sur-les-projets-de-fermes-aquacoles-saumons-a-circuit-ferme-n-1136/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France consomme énormément de saumon, mais en produit très peu, important la quasi-totalité de l&amp;rsquo;étranger, notamment de Norvège. Les élevages norvégiens sont critiqués pour leurs conditions désastreuses (densité excessive, maladies, parasites, mortalité élevée), impactant la santé des poissons et des consommateurs, ainsi que les populations de saumons sauvages. Face à cela, des projets de fermes aquacoles terrestres (RAS) se développent en France, prétendant offrir une solution locale. Cependant, ces systèmes posent de graves problèmes environnementaux : rejets massifs d&amp;rsquo;eaux usées polluantes (azote, phosphore, boues) menaçant les écosystèmes marins et la conchyliculture française (huîtres, moules), déjà fragilisée par la pollution. Ces rejets peuvent aussi réchauffer les eaux et favoriser la prolifération d&amp;rsquo;algues toxiques. De plus, l&amp;rsquo;argument de la souveraineté est remis en question car ces élevages dépendent d&amp;rsquo;importations d&amp;rsquo;œufs et d&amp;rsquo;aliments (farine de poisson issue de la pêche minotière, soja contribuant à la déforestation). L&amp;rsquo;empreinte carbone de ces élevages serait élevée, principalement due à l&amp;rsquo;alimentation des poissons. Le bien-être animal est également une préoccupation majeure en raison des densités de poissons très élevées, entraînant souffrance et mortalité de masse. Enfin, ces installations sont extrêmement énergivores et consomment d&amp;rsquo;énormes quantités d&amp;rsquo;eau, posant des problèmes de ressources hydriques et de salinisation des nappes phréatiques. En raison de ces risques environnementaux, sanitaires, sociaux et de bien-être animal, la proposition de loi vise à instaurer un moratoire sur ces projets, en application du principe de précaution.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Mettre en place une visite médicale de contrôle à la conduite pour les conducteurs de véhicule terrestre à moteur - N° 1147</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/mettre-en-place-une-visite-medicale-de-controle-a-la-conduite-pour-les-conducteurs-vehicule-terrestre-moteur-n-1147/</link><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/mettre-en-place-une-visite-medicale-de-controle-a-la-conduite-pour-les-conducteurs-vehicule-terrestre-moteur-n-1147/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la sécurité routière en rendant obligatoire une visite médicale pour l&amp;rsquo;obtention et le renouvellement du permis de conduire. Actuellement, la France est l&amp;rsquo;un des rares pays européens à ne pas exiger de contrôle médical périodique pour les conducteurs. Cette mesure permettrait de détecter les problèmes de santé (vue, ouïe, maladies chroniques, etc.) qui pourraient affecter la capacité à conduire en toute sécurité. La proposition prévoit également la création d&amp;rsquo;une plateforme numérique nationale pour recenser les solutions de mobilité alternatives pour les personnes déclarées inaptes à la conduite.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Réaffirmer et renforcer la scolarisation des enfants de moins de trois ans dans les environnements sociaux défavorisés - N° 1126</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/reaffirmer-et-renforcer-la-scolarisation-des-enfants-de-moins-trois-ans-dans-les-environnements-sociaux-defavorises-n-1126/</link><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/reaffirmer-et-renforcer-la-scolarisation-des-enfants-de-moins-trois-ans-dans-les-environnements-sociaux-defavorises-n-1126/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la scolarisation des enfants de moins de trois ans, en particulier dans les zones défavorisées (urbaines, rurales, de montagne, outre-mer, REP et France Ruralités Revitalisation). Elle fait suite à la baisse des effectifs scolarisés à cet âge et aux difficultés rencontrées par les communes rurales pour maintenir leurs classes, faute de prise en compte des enfants de deux ans dans les prévisions d&amp;rsquo;effectifs. La scolarisation précoce est essentielle pour le développement des enfants, la réduction des inégalités sociales et le maintien des écoles rurales.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Soumettre l’achat de poissons d’élevage pour la pêche de loisir à un taux normal de taxe sur la valeur ajoutée - N° 1130</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/soumettre-lachat-de-poissons-delevage-pour-la-peche-loisir-a-un-taux-normal-taxe-sur-valeur-ajoutee-n-1130/</link><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/soumettre-lachat-de-poissons-delevage-pour-la-peche-loisir-a-un-taux-normal-taxe-sur-valeur-ajoutee-n-1130/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Actuellement, l&amp;rsquo;achat de poissons d&amp;rsquo;élevage pour la pêche de loisir bénéficie d&amp;rsquo;une TVA réduite à 5,5%, comme les produits de première nécessité. Cependant, cette pratique, appelée &amp;ldquo;empoissonnement&amp;rdquo;, est avant tout un loisir et non une activité alimentaire. De plus, elle soulève des questions éthiques concernant la souffrance des poissons et l&amp;rsquo;introduction d&amp;rsquo;espèces non natives. Cette proposition vise à supprimer cet avantage fiscal, car il est contraire à l&amp;rsquo;esprit de la loi, et à soumettre ces achats au taux normal de TVA.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Garantir l'accompagnement des jeunes majeurs confiés à l'aide sociale à l'enfance, sans discrimination liée à leur situation administrative - N° 1089</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/garantir-laccompagnement-des-jeunes-majeurs-confies-a-laide-sociale-lenfance-sans-discrimination-liee-leur-situation-administrative-n-1089/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/garantir-laccompagnement-des-jeunes-majeurs-confies-a-laide-sociale-lenfance-sans-discrimination-liee-leur-situation-administrative-n-1089/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à garantir que les jeunes majeurs ayant été pris en charge par l&amp;rsquo;aide sociale à l&amp;rsquo;enfance (ASE) continuent de bénéficier d&amp;rsquo;un accompagnement jusqu&amp;rsquo;à leurs 21 ans, sans être discriminés en raison de leur situation administrative, notamment s&amp;rsquo;ils font l&amp;rsquo;objet d&amp;rsquo;une obligation de quitter le territoire français (OQTF). La loi actuelle, modifiée en janvier 2024, permet aux départements de refuser cet accompagnement aux jeunes sous OQTF, ce qui les expose à la précarité et à l&amp;rsquo;errance, même si ces OQTF sont parfois annulées par la suite. L&amp;rsquo;objectif est de rétablir un accompagnement inconditionnel pour tous ces jeunes, considérant que l&amp;rsquo;État a une responsabilité envers ceux qu&amp;rsquo;il a protégés.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>