<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Économie Sociale Et Solidaire on Assemblée Facile</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/tags/%C3%A9conomie-sociale-et-solidaire/</link><description>Recent content in Économie Sociale Et Solidaire on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.149.0</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/tags/%C3%A9conomie-sociale-et-solidaire/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Exercer l’accès à l’emploi, pérenniser et étendre progressivement l’expérimentation Territoires zéro chômeur longue durée comme solution de retour à l’emploi pour les personnes privées durablement d’emploi - N° 1326</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/exercer-lacces-a-lemploi-perenniser-et-etendre-progressivement-lexperimentation-territoires-zero-chomeur-longue-duree-comme-solution-de-retour-pour-les-personnes-privees-durablement-demploi-n-1326/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/exercer-lacces-a-lemploi-perenniser-et-etendre-progressivement-lexperimentation-territoires-zero-chomeur-longue-duree-comme-solution-de-retour-pour-les-personnes-privees-durablement-demploi-n-1326/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à pérenniser et étendre l&amp;rsquo;expérimentation &amp;ldquo;Territoires zéro chômeur longue durée&amp;rdquo; (TZCLD) en France. Elle part du principe que toute personne est employable et que le chômage de longue durée est inacceptable. Le dispositif TZCLD, qui crée des emplois adaptés aux personnes privées durablement d&amp;rsquo;emploi (PPDE) en CDI, a prouvé son efficacité en réintégrant des milliers de personnes. La loi propose de renforcer ce modèle en l&amp;rsquo;intégrant mieux aux politiques d&amp;rsquo;emploi existantes, en ajustant les financements des départements, et en améliorant l&amp;rsquo;évaluation de ses impacts sociaux et économiques. L&amp;rsquo;objectif est de construire une société plus inclusive en offrant à chacun la possibilité de retrouver un emploi et sa dignité.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lutter efficacement contre le gaspillage immobilier - N° 1336</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/lutter-efficacement-contre-le-gaspillage-immobilier-n-1336/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/lutter-efficacement-contre-le-gaspillage-immobilier-n-1336/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France fait face à un problème majeur de bâtiments vides ou sous-utilisés, malgré un besoin croissant de logements et de locaux pour les associations. Cette situation est un gâchis économique, environnemental et social. La proposition de loi vise à lutter contre ce gaspillage en permettant l&amp;rsquo;utilisation de ces espaces pour l&amp;rsquo;hébergement ou pour les structures de l&amp;rsquo;économie sociale et solidaire. Elle propose de mieux mesurer la vacance, d&amp;rsquo;intégrer la mobilisation de ces locaux dans les plans d&amp;rsquo;urbanisme, de faciliter leur mise à disposition par des incitations et en donnant plus de pouvoirs aux maires, et d&amp;rsquo;optimiser l&amp;rsquo;utilisation des bâtiments existants en favorisant la diversification des usages.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>