<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Sports on Assemblée Facile</title><link>https://anfacile.fr/tags/sports/</link><description>Recent content in Sports on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.152.2</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Mon, 17 Nov 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://anfacile.fr/tags/sports/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Garantir l'accès à l'apprentissage de la natation - N° 2111</title><link>https://anfacile.fr/posts/garantir-lacces-a-lapprentissage-de-la-natation-n-2111/</link><pubDate>Mon, 17 Nov 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/garantir-lacces-a-lapprentissage-de-la-natation-n-2111/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à garantir l&amp;rsquo;apprentissage de la natation pour tous les enfants en France. Elle souligne que savoir nager est une compétence essentielle pour la sécurité et l&amp;rsquo;intégration, mais que de nombreux enfants n&amp;rsquo;y ont pas accès en raison du manque d&amp;rsquo;infrastructures (piscines) dans certaines régions, notamment en Seine-Saint-Denis et dans les départements d&amp;rsquo;Outre-mer. Ce manque d&amp;rsquo;accès entraîne des inégalités et augmente les risques de noyade, surtout avec l&amp;rsquo;augmentation des épisodes caniculaires. La proposition vise à remédier à cette situation en favorisant la création et la rénovation de piscines, y compris pour les personnes handicapées, afin d&amp;rsquo;assurer que chaque enfant puisse apprendre à nager, quel que soit son lieu de vie.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Pour un esport responsable et attractif - N° 2106</title><link>https://anfacile.fr/posts/pour-un-esport-responsable-et-attractif-n-2106/</link><pubDate>Mon, 17 Nov 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/pour-un-esport-responsable-et-attractif-n-2106/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;esport (compétitions de jeux vidéo) a connu un développement rapide en France, devenant un leader européen. Il existe une pratique professionnelle avec des équipes structurées et une pratique amateure essentielle pour la détection de talents et la cohésion sociale. Cependant, le cadre légal actuel est incomplet et inadapté. Cette proposition de loi vise à moderniser et sécuriser l&amp;rsquo;environnement juridique de l&amp;rsquo;esport en France pour les joueurs, les clubs, les organisateurs et les fans, en abordant des sujets comme l&amp;rsquo;accueil des talents étrangers, la sécurité des événements, les contrats des joueurs professionnels et l&amp;rsquo;accompagnement des jeunes talents.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Développer le sport-santé et l’activité physique adaptée en France - N° 2034</title><link>https://anfacile.fr/posts/developper-le-sport-sante-et-lactivite-physique-adaptee-en-france-n-2034/</link><pubDate>Tue, 28 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/developper-le-sport-sante-et-lactivite-physique-adaptee-en-france-n-2034/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à lutter contre l&amp;rsquo;augmentation des maladies chroniques en France, qui représentent un coût humain et financier considérable. Elle met en avant l&amp;rsquo;importance de l&amp;rsquo;activité physique adaptée (APA) pour la prévention et le traitement de ces maladies, en s&amp;rsquo;appuyant sur des expérimentations réussies. L&amp;rsquo;objectif est de renforcer la politique publique du sport-santé en lui donnant une reconnaissance législative, en créant une instance de coordination et en facilitant l&amp;rsquo;accès à l&amp;rsquo;APA, notamment par sa prise en charge et la reconnaissance des maisons sport-santé.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer le principe de laïcité dans les compétitions sportives en interdisant le port de tenues ou de signes ostensiblement religieux - N° 1886</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-le-principe-de-laicite-dans-les-competitions-sportives-en-interdisant-port-tenues-ou-signes-ostensiblement-religieux-n-1886/</link><pubDate>Tue, 30 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-le-principe-de-laicite-dans-les-competitions-sportives-en-interdisant-port-tenues-ou-signes-ostensiblement-religieux-n-1886/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la laïcité dans le sport en France. Elle part du constat que le sport, qui doit être un lieu d&amp;rsquo;intégration et de cohésion sociale, est parfois détourné par des mouvements séparatistes et religieux. Plusieurs rapports ont mis en évidence des dérives, notamment l&amp;rsquo;entrisme religieux et le non-respect de l&amp;rsquo;égalité hommes-femmes. La loi de 2021 a déjà apporté des réponses, mais il est jugé urgent d&amp;rsquo;aller plus loin. La décision du Conseil d&amp;rsquo;État de 2023, qui a validé l&amp;rsquo;interdiction du voile islamique par la Fédération française de football, confirme la légitimité de cette démarche. L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;interdire le port de signes ou tenues religieuses ostensibles lors des compétitions sportives officielles en France, afin de garantir la neutralité et le bon déroulement des événements sportifs, tout en privilégiant le dialogue avant la sanction.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lutter contre les dérives de la multipropriété dans le secteur du football professionnel - N° 1806</title><link>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-les-derives-de-la-multipropriete-dans-le-secteur-du-football-professionnel-n-1806/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-les-derives-de-la-multipropriete-dans-le-secteur-du-football-professionnel-n-1806/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à lutter contre les problèmes liés à la multipropriété dans le football professionnel français. La multipropriété, où une même entité possède ou influence plusieurs clubs, est de plus en plus courante et présente des risques financiers (instabilité des investissements, blanchiment), de &amp;ldquo;vassalisation&amp;rdquo; de certains clubs au profit d&amp;rsquo;autres, et d&amp;rsquo;atteinte à l&amp;rsquo;équité sportive (risques d&amp;rsquo;entente). Le texte propose d&amp;rsquo;élargir les règles existantes pour inclure les clubs étrangers et d&amp;rsquo;augmenter les sanctions, tout en renforçant le rôle de la DNCG (Direction Nationale du Contrôle de Gestion) et en permettant aux supporters et collectivités locales de saisir cet organisme. L&amp;rsquo;objectif est de préserver l&amp;rsquo;aléa sportif, c&amp;rsquo;est-à-dire l&amp;rsquo;incertitude du résultat et l&amp;rsquo;égalité des chances entre les équipes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Responsabiliser les clubs pour mettre fin à l’homophobie dans le sport - N° 1803</title><link>https://anfacile.fr/posts/responsabiliser-les-clubs-pour-mettre-fin-a-lhomophobie-dans-le-sport-n-1803/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/responsabiliser-les-clubs-pour-mettre-fin-a-lhomophobie-dans-le-sport-n-1803/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Malgré les lois existantes, les actes de haine (LGBTphobie, racisme, antisémitisme) sont en augmentation dans le sport, notamment le football, où les sanctions actuelles sont jugées insuffisantes. Cette proposition vise à rendre les clubs sportifs plus responsables en codifiant une obligation de résultat pour la sécurité des événements, afin de mieux lutter contre ces violences.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Abrogation (Article unique)&lt;/strong&gt;: L&amp;rsquo;article L. 211-11 du code de la sécurité intérieure est supprimé.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi relative à l'organisation, à la gestion et au financement du sport professionnel - N° 1560</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-relative-a-lorganisation-la-gestion-et-au-financement-du-sport-professionnel-n-1560/</link><pubDate>Thu, 12 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-relative-a-lorganisation-la-gestion-et-au-financement-du-sport-professionnel-n-1560/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à moderniser et à mieux encadrer le sport professionnel en France. Elle cherche à améliorer la gouvernance des fédérations et ligues sportives, à renforcer le contrôle financier des entités sportives, et à lutter plus efficacement contre le piratage des contenus sportifs. L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;assurer une meilleure transparence, une gestion plus saine et une protection accrue des droits liés aux compétitions sportives.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Incompatibilité de fonctions pour les dirigeants de fédérations (Article 1 AA)&lt;/strong&gt;: Interdit aux personnes condamnées pour certains crimes ou délits d&amp;rsquo;exercer des fonctions de président ou membre d&amp;rsquo;un organe d&amp;rsquo;administration d&amp;rsquo;une fédération sportive.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Mettre en place un régime dérogatoire pour les dameuses à treuil - N° 1388</title><link>https://anfacile.fr/posts/mettre-en-place-un-regime-derogatoire-pour-les-dameuses-a-treuil-n-1388/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/mettre-en-place-un-regime-derogatoire-pour-les-dameuses-a-treuil-n-1388/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La proposition de loi vise à modifier la loi Badinter de 1985 concernant les accidents impliquant des dameuses à treuil et des skieurs ou randonneurs sur les pistes de ski en dehors des heures d&amp;rsquo;ouverture. Actuellement, la loi Badinter indemnise les victimes d&amp;rsquo;accidents de la circulation, même si elles sont en faute, sauf si leur faute est la cause exclusive et inexcusable de l&amp;rsquo;accident. Or, les accidents avec les dameuses à treuil surviennent souvent lorsque les skieurs sont sur les pistes illégalement. La proposition cherche à rendre les victimes plus responsables de leur faute en cas d&amp;rsquo;accident avec une dameuse à treuil, afin de dissuader l&amp;rsquo;accès aux pistes fermées et de mieux protéger les conducteurs de dameuses.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lutter contre les dérives de la multipropriété dans le secteur du football professionnel - N° 1301</title><link>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-les-derives-de-la-multipropriete-dans-le-secteur-du-football-professionnel-n-1301/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-les-derives-de-la-multipropriete-dans-le-secteur-du-football-professionnel-n-1301/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à lutter contre les problèmes liés à la multipropriété dans le football professionnel français, où une même entité possède ou influence plusieurs clubs. Cette situation, de plus en plus fréquente, présente trois risques majeurs : l&amp;rsquo;instabilité financière due à l&amp;rsquo;implication de fonds d&amp;rsquo;investissement, la concentration des ressources vers un club favorisé au détriment des autres, et le risque de collusion ou de soupçons d&amp;rsquo;entente entre clubs appartenant au même propriétaire, ce qui nuit à l&amp;rsquo;équité sportive. La loi propose d&amp;rsquo;étendre ces mesures à toutes les disciplines sportives pour prévenir des dérives similaires. L&amp;rsquo;objectif est de protéger l&amp;rsquo;&amp;ldquo;aléa sportif&amp;rdquo;, c&amp;rsquo;est-à-dire l&amp;rsquo;incertitude du résultat et l&amp;rsquo;égalité des chances, en renforçant la réglementation et le contrôle financier des clubs.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Interdire le port de signes religieux et politiques ostensibles dans les compétitions et les événements sportifs - N° 1084</title><link>https://anfacile.fr/posts/interdire-le-port-de-signes-religieux-et-politiques-ostensibles-dans-les-competitions-evenements-sportifs-n-1084/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/interdire-le-port-de-signes-religieux-et-politiques-ostensibles-dans-les-competitions-evenements-sportifs-n-1084/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le sport français est confronté à une augmentation des incidents liés au port de signes religieux ostensibles, notamment islamistes, qui remettent en question la laïcité et la neutralité. Malgré des décisions de justice et des interdictions par certaines fédérations, des tentatives de contournement persistent. Cette proposition de loi vise à renforcer le cadre légal pour interdire ces signes dans les compétitions et événements sportifs, afin de protéger le sport de toute instrumentalisation religieuse ou politique et de préserver son rôle unificateur.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Protéger les éducateurs sportifs des atteintes qu’ils subissent dans l’exercice de leurs fonctions - N° 1068</title><link>https://anfacile.fr/posts/proteger-les-educateurs-sportifs-des-atteintes-quils-subissent-dans-lexercice-de-leurs-fonctions-n-1068/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proteger-les-educateurs-sportifs-des-atteintes-quils-subissent-dans-lexercice-de-leurs-fonctions-n-1068/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Actuellement, seuls les arbitres et juges sportifs sont protégés par la loi contre les agressions, leurs agresseurs risquant des peines plus lourdes. Les éducateurs sportifs, qui jouent un rôle essentiel dans l&amp;rsquo;éducation des jeunes et sont également victimes d&amp;rsquo;agressions de plus en plus fréquentes, ne bénéficient pas de cette même protection. Cette proposition de loi vise à étendre cette protection aux éducateurs sportifs titulaires d&amp;rsquo;un brevet professionnel, en les considérant eux aussi comme chargés d&amp;rsquo;une mission de service public.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Pour plus de sport et moins de sucre - N° 558</title><link>https://anfacile.fr/posts/pour-plus-de-sport-et-moins-sucre-n-558/</link><pubDate>Thu, 14 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/pour-plus-de-sport-et-moins-sucre-n-558/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à transformer l&amp;rsquo;engouement pour le sport suite aux Jeux Olympiques et Paralympiques de Paris 2024 en un héritage durable. Elle souligne l&amp;rsquo;importance de l&amp;rsquo;activité physique pour la santé publique et l&amp;rsquo;intégration sociale, tout en alertant sur les problèmes de sédentarité et de surpoids croissants en France, notamment chez les enfants, liés à une consommation excessive de sucre. Le texte met en lumière les inégalités sociales face à la pratique sportive et à une alimentation saine. Il propose de renforcer le dispositif &amp;ldquo;Pass&amp;rsquo;Sport&amp;rdquo; pour le rendre plus accessible et efficace, et de financer cette mesure par une nouvelle taxe sur les boissons sucrées, inspirée du modèle britannique, jugé plus incitatif.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>renforcer le principe de laïcité dans les compétitions sportives en interdisant le port de tenues ou de signes ostensiblement religieux - N° 509</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-le-principe-de-laicite-dans-les-competitions-sportives-en-interdisant-port-tenues-ou-signes-ostensiblement-religieux-n-509/</link><pubDate>Tue, 29 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-le-principe-de-laicite-dans-les-competitions-sportives-en-interdisant-port-tenues-ou-signes-ostensiblement-religieux-n-509/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la laïcité dans le sport en interdisant le port de signes religieux visibles lors des compétitions sportives. L&amp;rsquo;objectif est de garantir la neutralité des terrains de sport et de protéger les valeurs de la République, notamment la liberté de conscience et l&amp;rsquo;égalité, en évitant toute pression communautaire ou prosélytisme religieux dans ce domaine.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;</description></item><item><title>Lutter contre la violence et les comportements racistes dans les enceintes sportives - N° 337</title><link>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-la-violence-et-les-comportements-racistes-dans-enceintes-sportives-n-337/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-la-violence-et-les-comportements-racistes-dans-enceintes-sportives-n-337/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la lutte contre le racisme et la violence dans les enceintes sportives, suite à des incidents récents comme celui impliquant Mike Maignan. Elle propose de donner aux clubs la possibilité d&amp;rsquo;interdire définitivement l&amp;rsquo;accès aux stades aux personnes récidivistes de comportements racistes, de durcir les sanctions pénales pour incitation à la haine ou à la violence, et de permettre l&amp;rsquo;interruption des matchs en cas d&amp;rsquo;incidents graves. L&amp;rsquo;objectif est de préserver les valeurs de respect et de tolérance dans le sport.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Pour un héritage vivant des jeux Olympiques et Paralympiques : mesures de soutien aux bénévoles des clubs sportifs, artisans au quotidien du "sport pour tous" - N° 332</title><link>https://anfacile.fr/posts/pour-un-heritage-vivant-des-jeux-olympiques-et-paralympiques-mesures-de-soutien-aux-benevoles-clubs-sportifs-artisans-au-quotidien-du-sport-tous-n-332/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/pour-un-heritage-vivant-des-jeux-olympiques-et-paralympiques-mesures-de-soutien-aux-benevoles-clubs-sportifs-artisans-au-quotidien-du-sport-tous-n-332/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Les Jeux Olympiques et Paralympiques ont été une réussite pour la France, mais l&amp;rsquo;héritage promis par le Président de la République ne semble pas inclure les 3,5 millions de bénévoles des clubs sportifs, pourtant essentiels au sport pour tous. Ces bénévoles sont de plus en plus découragés par la charge administrative, le manque de soutien de l&amp;rsquo;État et la diminution des subventions, ce qui fragilise le sport populaire. La proposition de loi vise à soutenir ces bénévoles et à rendre le sport plus accessible, notamment pour les enfants issus de milieux défavorisés, en simplifiant les démarches administratives, en reconnaissant le statut des dirigeants associatifs et en finançant des activités sportives pour tous.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Décarboner le déneigement des routes de montagne et l’entretien des pistes de ski avant la réception des Jeux Olympiques et Paralympiques 2030 dans les Alpes françaises - N° 276</title><link>https://anfacile.fr/posts/decarboner-le-deneigement-des-routes-de-montagne-et-lentretien-pistes-ski-avant-la-reception-jeux-olympiques-paralympiques-2030-dans-les-alpes-francaises-n-276/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/decarboner-le-deneigement-des-routes-de-montagne-et-lentretien-pistes-ski-avant-la-reception-jeux-olympiques-paralympiques-2030-dans-les-alpes-francaises-n-276/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à réduire la pollution dans les montagnes, notamment en vue des Jeux Olympiques et Paralympiques de 2030. Elle propose de baisser les taxes sur les biocarburants avancés (fabriqués à partir de graisses et huiles végétales usagées, sauf l&amp;rsquo;huile de palme) pour encourager leur utilisation dans l&amp;rsquo;entretien des pistes de ski et des routes de montagne. L&amp;rsquo;objectif est de soutenir une filière française de ces carburants plus écologiques, qui réduisent significativement les émissions de CO2 et de particules fines.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Exonérer d’impôt les primes versées par l’État aux athlètes français aux jeux Olympiques et Paralympiques - N° 217</title><link>https://anfacile.fr/posts/exonerer-dimpot-les-primes-versees-par-letat-aux-athletes-francais-jeux-olympiques-et-paralympiques-n-217/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/exonerer-dimpot-les-primes-versees-par-letat-aux-athletes-francais-jeux-olympiques-et-paralympiques-n-217/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rendre les primes versées par l&amp;rsquo;État aux athlètes français médaillés aux Jeux Olympiques et Paralympiques totalement et définitivement non imposables. L&amp;rsquo;objectif est de reconnaître les sacrifices et les performances de ces athlètes qui apportent fierté et rayonnement à la France.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Exonération fiscale des primes (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les primes versées par l&amp;rsquo;État aux athlètes français médaillés aux Jeux Olympiques et Paralympiques seront désormais exonérées d&amp;rsquo;impôt de manière permanente, et non plus seulement pour l&amp;rsquo;année 2018.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Favoriser la pratique des activités physiques et sportives par les jeunes et à rendre ces activités accessibles à tous - N° 269</title><link>https://anfacile.fr/posts/favoriser-la-pratique-des-activites-physiques-et-sportives-par-les-jeunes-a-rendre-ces-accessibles-tous-n-269/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/favoriser-la-pratique-des-activites-physiques-et-sportives-par-les-jeunes-a-rendre-ces-accessibles-tous-n-269/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi, rédigée par des élèves de CM2 dans le cadre du &amp;lsquo;Parlement des enfants&amp;rsquo;, vise à rendre le sport plus accessible aux jeunes. Elle met en lumière les difficultés financières qui empêchent de nombreux enfants de pratiquer une activité sportive, l&amp;rsquo;importance du sport pour la santé physique et mentale, la sédentarité croissante des jeunes, le manque d&amp;rsquo;infrastructures en zones rurales et la faible inclusion des enfants en situation de handicap dans les clubs sportifs. L&amp;rsquo;objectif est de soulager le budget des familles, de faciliter l&amp;rsquo;accès aux lieux de pratique et d&amp;rsquo;améliorer l&amp;rsquo;accueil des jeunes en situation de handicap.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à aménager la prévention des risques liés aux bruits - N° 125</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-amenager-la-prevention-des-risques-lies-aux-bruits-n-125/</link><pubDate>Fri, 26 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-amenager-la-prevention-des-risques-lies-aux-bruits-n-125/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux encadrer les activités de sports mécaniques pour réduire les nuisances sonores qu&amp;rsquo;elles peuvent causer, afin de protéger la tranquillité des riverains et la santé des personnes.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Encadrement des sports mécaniques (Article unique)&lt;/strong&gt;: Les sports mécaniques devront respecter des règles spécifiques pour ne pas perturber le voisinage et la santé. Un décret précisera les limites de bruit autorisées et les mesures de prévention à prendre.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>