<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Émeline K/Bidi on Assemblée Facile</title><link>https://anfacile.fr/auteurs/%C3%A9meline-k/bidi/</link><description>Recent content in Émeline K/Bidi on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.151.2</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Tue, 14 Oct 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://anfacile.fr/auteurs/%C3%A9meline-k/bidi/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Création d'un statut des accompagnants et accompagnantes d'élèves en situation de handicap - N° 1933</title><link>https://anfacile.fr/posts/creation-dun-statut-des-accompagnants-et-accompagnantes-deleves-en-situation-de-handicap-n-1933/</link><pubDate>Tue, 14 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/creation-dun-statut-des-accompagnants-et-accompagnantes-deleves-en-situation-de-handicap-n-1933/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la situation des accompagnants d&amp;rsquo;élèves en situation de handicap (AESH) en France. Actuellement, malgré leur rôle essentiel dans l&amp;rsquo;inclusion scolaire, les AESH sont confrontés à la précarité (salaires bas, contrats à temps partiel, difficultés de recrutement). La proposition suggère de créer un statut de fonctionnaire pour les AESH afin de reconnaître leur professionnalisme, de garantir de meilleures conditions de travail et de recrutement, et d&amp;rsquo;assurer un accompagnement de qualité pour tous les élèves en situation de handicap, conformément aux obligations de l&amp;rsquo;État.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Promouvoir l’emploi et le retour des fonctionnaires d’État ultramarins dans les territoires d’Outre-mer - N° 1937</title><link>https://anfacile.fr/posts/promouvoir-lemploi-et-le-retour-des-fonctionnaires-detat-ultramarins-dans-les-territoires-doutre-mer-n-1937/</link><pubDate>Tue, 14 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/promouvoir-lemploi-et-le-retour-des-fonctionnaires-detat-ultramarins-dans-les-territoires-doutre-mer-n-1937/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à résoudre le problème persistant du retour difficile des fonctionnaires ultramarins dans leurs territoires d&amp;rsquo;origine. Malgré des avancées juridiques, le système actuel des Centres d&amp;rsquo;Intérêts Matériels et Moraux (CIMM) est jugé insuffisant, arbitraire et ne satisfait qu&amp;rsquo;une minorité de demandes. Cette situation engendre des souffrances humaines, un manque d&amp;rsquo;attractivité de la fonction publique pour les ultramarins, une sous-représentation de ces derniers aux postes d&amp;rsquo;encadrement dans leurs propres territoires, et perpétue des inégalités. La loi propose donc des solutions expérimentales pour une durée de quinze ans afin de mieux encadrer et faciliter ce retour, en renforçant la composante morale des CIMM et en assurant leur meilleure application.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Réformer les bourses sur critères sociaux et lutter contre la précarité étudiante - N° 1960</title><link>https://anfacile.fr/posts/reformer-les-bourses-sur-criteres-sociaux-et-lutter-contre-la-precarite-etudiante-n-1960/</link><pubDate>Tue, 14 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reformer-les-bourses-sur-criteres-sociaux-et-lutter-contre-la-precarite-etudiante-n-1960/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à réformer les bourses étudiantes pour lutter contre la précarité croissante des étudiants en France. Le coût de la vie étudiante a fortement augmenté, poussant de nombreux étudiants sous le seuil de pauvreté et les obligeant à travailler, ce qui peut nuire à leurs études. Le système actuel des bourses sur critères sociaux est jugé inefficace car il n&amp;rsquo;a pas été mis à jour régulièrement, entraînant une diminution du nombre de bénéficiaires et une perte de pouvoir d&amp;rsquo;achat. De plus, les bourses ne sont versées que sur dix mois, laissant les étudiants sans aide pendant l&amp;rsquo;été malgré des charges continues. La proposition vise à corriger ces problèmes en indexant les bourses sur l&amp;rsquo;inflation et en les versant sur douze mois.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer la lutte contre la fraude aux faux relevés d’identités bancaires - N° 1938</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-lutte-contre-fraude-aux-faux-releves-didentites-bancaires-n-1938/</link><pubDate>Tue, 14 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-lutte-contre-fraude-aux-faux-releves-didentites-bancaires-n-1938/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux lutter contre la fraude qui utilise de faux relevés d&amp;rsquo;identité bancaire (RIB).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;</description></item><item><title>Instaurer une visite obligatoire de dépistage en santé mentale en classe de quatrième - N° 1880</title><link>https://anfacile.fr/posts/instaurer-une-visite-obligatoire-de-depistage-en-sante-mentale-classe-quatrieme-n-1880/</link><pubDate>Tue, 30 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/instaurer-une-visite-obligatoire-de-depistage-en-sante-mentale-classe-quatrieme-n-1880/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la santé mentale des jeunes, particulièrement fragilisée par le harcèlement scolaire, les pressions sociales et l&amp;rsquo;usage des réseaux sociaux. Elle souligne l&amp;rsquo;urgence d&amp;rsquo;agir face à l&amp;rsquo;augmentation des troubles psychiques et des gestes suicidaires chez les adolescents, et propose de renforcer la médecine scolaire, actuellement sous-financée et en manque de personnel, pour mieux détecter et accompagner les élèves en difficulté.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Visite médicale obligatoire (Article 1)&lt;/strong&gt;: Une visite médicale incluant un entretien psychologique pour dépister les troubles psychiques sera obligatoire pour les élèves de 14 ans (en classe de 4ème).&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Reconnaissance du fait syndical martiniquais - N° 1874</title><link>https://anfacile.fr/posts/reconnaissance-du-fait-syndical-martiniquais-n-1874/</link><pubDate>Tue, 30 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reconnaissance-du-fait-syndical-martiniquais-n-1874/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à reconnaître la spécificité des syndicats en Martinique. Actuellement, les règles nationales de représentativité syndicale ne sont pas adaptées aux réalités locales, ce qui affaiblit le dialogue social et la défense des droits des travailleurs martiniquais. Le texte propose d&amp;rsquo;adapter la loi pour permettre aux syndicats locaux d&amp;rsquo;avoir les mêmes droits et la même reconnaissance que les syndicats nationaux, afin de mieux prendre en compte les particularités de la Martinique et de moderniser le dialogue social.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Abrogation du Code noir - N° 1817</title><link>https://anfacile.fr/posts/abrogation-du-code-noir-n-1817/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/abrogation-du-code-noir-n-1817/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à abroger le Code noir, un ensemble de textes royaux datant du XVIIe et XVIIIe siècles qui a institutionnalisé l&amp;rsquo;esclavage et la déshumanisation des personnes. Bien que l&amp;rsquo;esclavage ait été aboli, le Code noir n&amp;rsquo;a jamais été formellement abrogé, ce qui est perçu comme une anomalie historique et un obstacle à la réconciliation. L&amp;rsquo;abrogation est présentée comme un acte de justice pour reconnaître la dignité des victimes de l&amp;rsquo;esclavage et compléter le processus de reconnaissance de la traite et de l&amp;rsquo;esclavage comme crime contre l&amp;rsquo;humanité.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Nationalisation des sites de production sidérurgique sur le territoire national - N° 1537</title><link>https://anfacile.fr/posts/nationalisation-des-sites-de-production-siderurgique-sur-le-territoire-national-n-1537/</link><pubDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/nationalisation-des-sites-de-production-siderurgique-sur-le-territoire-national-n-1537/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à nationaliser les sites de production sidérurgique d&amp;rsquo;ArcelorMittal en France. Elle est motivée par les suppressions d&amp;rsquo;emplois annoncées par le groupe, son manque d&amp;rsquo;investissement malgré les aides publiques reçues, et la nécessité de préserver la souveraineté industrielle, les emplois et les compétences dans un secteur stratégique comme la sidérurgie. La nationalisation permettrait de garantir la pérennité de l&amp;rsquo;industrie, de moderniser les installations pour la décarbonation et de sécuriser l&amp;rsquo;approvisionnement en acier.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Autoriser le remplacement des parlementaires en cas d’accueil d’un enfant ou d’une longue maladie - N° 1452</title><link>https://anfacile.fr/posts/autoriser-le-remplacement-des-parlementaires-en-cas-daccueil-dun-enfant-ou-dune-longue-maladie-n-1452/</link><pubDate>Thu, 22 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/autoriser-le-remplacement-des-parlementaires-en-cas-daccueil-dun-enfant-ou-dune-longue-maladie-n-1452/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Malgré les efforts pour la parité, les femmes sont toujours sous-représentées en politique, notamment à l&amp;rsquo;Assemblée Nationale. Les textes de loi actuels ne prévoient pas le remplacement temporaire des parlementaires en cas de parentalité (accueil d&amp;rsquo;un enfant) ou de longue maladie, contrairement à d&amp;rsquo;autres pays. Cette situation oblige les parlementaires concernés à laisser leur siège vide, alors qu&amp;rsquo;un suppléant a été élu et pourrait les remplacer. Cela entraîne un déficit démocratique, prive les citoyens de représentation et nuit à la continuité du travail parlementaire. Le congé maternité et la parentalité sont encore des freins à la carrière des femmes, y compris en politique. La proposition vise à corriger ces inégalités en permettant le remplacement temporaire des parlementaires par leur suppléant pour ces motifs, comme c&amp;rsquo;est déjà le cas lorsqu&amp;rsquo;un parlementaire devient ministre. Cela nécessite une modification de la Constitution et d&amp;rsquo;autres textes législatifs pour assurer l&amp;rsquo;effectivité de ce droit et garantir une indemnisation équitable.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Accorder le versement des allocations familiales dès le premier enfant - N° 1342</title><link>https://anfacile.fr/posts/accorder-le-versement-des-allocations-familiales-premier-enfant-n-1342/</link><pubDate>Tue, 22 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/accorder-le-versement-des-allocations-familiales-premier-enfant-n-1342/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à accorder les allocations familiales dès le premier enfant. Actuellement, elles ne sont versées qu&amp;rsquo;à partir du deuxième enfant, ce qui est jugé incohérent car l&amp;rsquo;arrivée du premier enfant entraîne déjà des coûts importants et une baisse du niveau de vie pour les familles. De plus, le nombre de familles avec un enfant unique et de familles monoparentales (souvent avec un seul enfant) est en augmentation, et la pauvreté infantile est préoccupante. L&amp;rsquo;objectif est de renforcer la politique familiale, d&amp;rsquo;assurer une justice sociale en soutenant toutes les familles, et de s&amp;rsquo;adapter aux évolutions de la société, en reconnaissant que les enfants sont l&amp;rsquo;avenir de la société et que leur coût doit être partagé par la solidarité nationale.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Plusieurs mesures de justice pour limiter les frais bancaires - N° 1345</title><link>https://anfacile.fr/posts/plusieurs-mesures-de-justice-pour-limiter-les-frais-bancaires-n-1345/</link><pubDate>Tue, 22 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/plusieurs-mesures-de-justice-pour-limiter-les-frais-bancaires-n-1345/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à limiter les frais bancaires excessifs, notamment ceux liés aux incidents de paiement et à la gestion courante des comptes. Elle souligne que les banques réalisent des bénéfices importants tandis que de nombreux Français sont à découvert et subissent des frais élevés, souvent automatisés et sans lien avec les coûts réels. La proposition dénonce l&amp;rsquo;opacité des tarifs, l&amp;rsquo;inefficacité des plafonds existants et la pénalisation disproportionnée des personnes les plus modestes, en particulier dans les Outre-mer. L&amp;rsquo;objectif est de rééquilibrer la relation entre clients et banques pour une plus grande justice sociale et économique.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Réduire la précarité sociale et monétaire des familles monoparentales - N° 1340</title><link>https://anfacile.fr/posts/reduire-la-precarite-sociale-et-monetaire-des-familles-monoparentales-n-1340/</link><pubDate>Tue, 22 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reduire-la-precarite-sociale-et-monetaire-des-familles-monoparentales-n-1340/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La monoparentalité, majoritairement féminine, est en forte augmentation et touche un quart des foyers en France, et plus de la moitié dans les Outre-mer. Cette situation entraîne une précarité financière et sociale accrue pour les familles concernées, notamment les mères et leurs enfants, qui sont plus souvent touchés par la pauvreté, le chômage et des conditions de logement difficiles. La proposition de loi vise à réduire cette précarité en renforçant les politiques publiques de soutien à ces familles, en ciblant la pauvreté monétaire et en répondant à leurs besoins spécifiques en matière de parentalité.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer la responsabilité des opérateurs d'infrastructures de réseaux de communications électroniques à très haut débit en fibre optique - N° 1339</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-responsabilite-des-operateurs-dinfrastructures-de-reseaux-communications-electroniques-a-tres-haut-debit-en-fibre-optique-n-1339/</link><pubDate>Tue, 22 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-responsabilite-des-operateurs-dinfrastructures-de-reseaux-communications-electroniques-a-tres-haut-debit-en-fibre-optique-n-1339/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Malgré un déploiement rapide de la fibre optique en France, la qualité du service est souvent médiocre, avec de nombreux problèmes de connexion et de pannes. Cette situation est particulièrement critique dans les zones moins denses où un seul opérateur est désigné. La proposition de loi vise à renforcer la responsabilité des opérateurs en cas de défaillance prolongée de leur réseau. Elle permettrait au gouvernement d&amp;rsquo;augmenter temporairement les redevances payées par les opérateurs défaillants et aux collectivités territoriales de réduire la durée des contrats ou de créer leurs propres réseaux publics en cas de défaillance avérée du marché.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer la solidarité envers les retraités pauvres - N° 1344</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-solidarite-envers-les-retraites-pauvres-n-1344/</link><pubDate>Tue, 22 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-solidarite-envers-les-retraites-pauvres-n-1344/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la solidarité envers les retraités pauvres, en particulier ceux des Outre-mer, qui sont plus nombreux à vivre dans la précarité. L&amp;rsquo;Allocation de Solidarité aux Personnes Âgées (ASPA) est une aide pour les retraités à faibles revenus, mais beaucoup n&amp;rsquo;y ont pas recours à cause de l&amp;rsquo;obligation de remboursement sur la succession, notamment si leur résidence principale est leur seul bien. La loi propose d&amp;rsquo;exclure la résidence principale du calcul de l&amp;rsquo;actif successoral pour le remboursement de l&amp;rsquo;ASPA, afin d&amp;rsquo;encourager les retraités pauvres à bénéficier de cette aide sans craindre de laisser leurs héritiers sans logement.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Un meilleur encadrement du Pacte Dutreil - N° 1341</title><link>https://anfacile.fr/posts/un-meilleur-encadrement-du-pacte-dutreil-n-1341/</link><pubDate>Tue, 22 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/un-meilleur-encadrement-du-pacte-dutreil-n-1341/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;exposé des motifs n&amp;rsquo;est pas fourni dans l&amp;rsquo;extrait de texte. Il est généralement situé après la liste des présentateurs et avant les articles de loi.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;</description></item><item><title>Inscrire dans la loi la notion de harcèlement moral institutionnel et les sanctions pénales afférentes - N° 1322</title><link>https://anfacile.fr/posts/inscrire-dans-la-loi-notion-de-harcelement-moral-institutionnel-et-les-sanctions-penales-afferentes-n-1322/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/inscrire-dans-la-loi-notion-de-harcelement-moral-institutionnel-et-les-sanctions-penales-afferentes-n-1322/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à clarifier et renforcer la législation sur le harcèlement moral au travail, en particulier le harcèlement moral institutionnel. Elle s&amp;rsquo;appuie sur l&amp;rsquo;évolution de la jurisprudence, notamment l&amp;rsquo;affaire France Télécom, qui a reconnu que des politiques d&amp;rsquo;entreprise peuvent être considérées comme du harcèlement. L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;inscrire explicitement cette notion dans le Code du travail et le Code pénal pour mieux protéger les salariés et dissuader les pratiques managériales néfastes, face à l&amp;rsquo;augmentation des troubles psychologiques liés au travail.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lutter contre le non-recours aux droits sociaux - N° 1318</title><link>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-le-non-recours-aux-droits-sociaux-n-1318/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-le-non-recours-aux-droits-sociaux-n-1318/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;De nombreuses personnes éligibles aux aides sociales (RSA, assurance chômage, minimum vieillesse) ne les demandent pas, souvent par manque d&amp;rsquo;information ou à cause de la complexité des démarches, aggravée par la dématérialisation des services publics. Cette situation crée de la précarité et un éloignement entre l&amp;rsquo;État et les citoyens. La proposition de loi vise à garantir des accès physiques et postaux aux démarches administratives, à faciliter le partage d&amp;rsquo;informations entre administrations pour ouvrir automatiquement des droits connexes, et à instaurer un formulaire unique pour demander plusieurs aides auprès d&amp;rsquo;une même administration, afin de simplifier l&amp;rsquo;accès aux droits sociaux et de réduire le non-recours.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Mesures de justice en faveur de la revalorisation des pensions de retraites agricoles - N° 1319</title><link>https://anfacile.fr/posts/mesures-de-justice-en-faveur-la-revalorisation-des-pensions-retraites-agricoles-n-1319/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/mesures-de-justice-en-faveur-la-revalorisation-des-pensions-retraites-agricoles-n-1319/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Malgré des lois récentes (Chassaigne 1 et 2) qui ont amélioré les pensions de retraite agricole, celles-ci restent inférieures à la moyenne nationale, surtout pour les femmes, les conjoints collaborateurs et les aides familiaux. Ces lois ont été limitées par des mesures gouvernementales qui ont réduit leur portée. Cette proposition de loi vise à corriger ces injustices en supprimant les restrictions et en élargissant les bénéfices des revalorisations à plus de retraités agricoles, notamment les plus modestes, et en proposant de nouvelles sources de financement pour le régime.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Missions de l’Observatoire de la formation des prix et des marges des produits alimentaires - N° 1321</title><link>https://anfacile.fr/posts/missions-de-lobservatoire-la-formation-des-prix-et-marges-produits-alimentaires-n-1321/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/missions-de-lobservatoire-la-formation-des-prix-et-marges-produits-alimentaires-n-1321/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rendre plus transparents les coûts de production dans le secteur agricole, en particulier ceux liés aux fournisseurs de produits et équipements pour l&amp;rsquo;agriculture (agrofourniture). L&amp;rsquo;objectif est de mieux comprendre la formation des prix et des marges dans ce secteur, qui est souvent opaque, et d&amp;rsquo;analyser l&amp;rsquo;impact des stratégies fiscales des entreprises sur le revenu des agriculteurs. Elle propose d&amp;rsquo;élargir les missions de l&amp;rsquo;Observatoire de la formation des prix et des marges des produits alimentaires pour inclure l&amp;rsquo;analyse de ce secteur amont.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Obligation d’affichage du montant de l’écocontribution sur une ligne séparée pour les factures de vente entre professionnels au sein de plusieurs filières à responsabilité élargie des producteurs - N° 1315</title><link>https://anfacile.fr/posts/obligation-daffichage-du-montant-de-lecocontribution-sur-une-ligne-separee-pour-les-factures-vente-entre-professionnels-au-sein-plusieurs-filieres-a-responsabilite-elargie-des-producteurs-n-1315/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/obligation-daffichage-du-montant-de-lecocontribution-sur-une-ligne-separee-pour-les-factures-vente-entre-professionnels-au-sein-plusieurs-filieres-a-responsabilite-elargie-des-producteurs-n-1315/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France est un leader européen dans la gestion des déchets via la Responsabilité Élargie des Producteurs (REP). Ce système, où les producteurs financent la gestion de leurs déchets, est financé par une &amp;lsquo;écocontribution&amp;rsquo; incluse dans le prix de vente. Cependant, deux problèmes majeurs sont identifiés : l&amp;rsquo;écocontribution peut être gonflée par des marges successives entre professionnels, et son absence de visibilité sur les factures rend difficile la détection de la fraude. Cette proposition vise à rendre l&amp;rsquo;écocontribution visible sur les factures entre professionnels pour lutter contre la fraude et l&amp;rsquo;inflation, et à pérenniser cette obligation pour la filière de l&amp;rsquo;ameublement.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Préserver les droits des victimes dépositaires de plaintes classées sans suite - N° 1138</title><link>https://anfacile.fr/posts/preserver-les-droits-des-victimes-depositaires-de-plaintes-classees-sans-suite-n-1138/</link><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/preserver-les-droits-des-victimes-depositaires-de-plaintes-classees-sans-suite-n-1138/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la situation des victimes dont la plainte a été classée sans suite. Actuellement, un grand nombre de plaintes sont classées sans suite, souvent sans que les victimes ne comprennent les raisons ou ne soient correctement informées. Cela crée un sentiment d&amp;rsquo;injustice et de délaissement. La proposition cherche à rendre la notification de ces classements plus fiable et compréhensible, en garantissant que les victimes soient informées de manière claire et traçable, et que les raisons du classement soient expliquées dans un langage simple. L&amp;rsquo;objectif est de renforcer la sécurité juridique des victimes et de leur permettre de mieux comprendre leurs options futures, tout en humanisant le processus judiciaire.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Supprimer toute interprétation du mariage comme impliquant un "devoir conjugal" et garantir le consentement explicite aux relations sexuelles entre époux - N° 1128</title><link>https://anfacile.fr/posts/supprimer-toute-interpretation-du-mariage-comme-impliquant-un-devoir-conjugal-et-garantir-le-consentement-explicite-aux-relations-sexuelles-entre-epoux-n-1128/</link><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/supprimer-toute-interpretation-du-mariage-comme-impliquant-un-devoir-conjugal-et-garantir-le-consentement-explicite-aux-relations-sexuelles-entre-epoux-n-1128/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à clarifier la loi française concernant le mariage, suite à une condamnation de la France par la Cour européenne des droits de l&amp;rsquo;homme. La Cour a jugé que le fait de considérer le refus de relations sexuelles comme une faute justifiant un divorce violait le droit au respect de la vie privée. Bien que le &amp;lsquo;devoir conjugal&amp;rsquo; n&amp;rsquo;ait pas de base légale, certaines interprétations judiciaires du mariage impliquent une obligation sexuelle, ce qui contredit la loi sur le viol conjugal. La proposition cherche à affirmer que le mariage n&amp;rsquo;impose aucune obligation sexuelle et que le refus de relations sexuelles ne peut être un motif de divorce pour faute, garantissant ainsi le consentement explicite et renouvelé pour toute relation sexuelle, même au sein du mariage.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Faire la lumière historique sur les tueries ouvrières de Chalvet de 1974 et du Carbet de 1948 en Martinique en ouvrant les archives publiques et en créant un comité d'experts - N° 1081</title><link>https://anfacile.fr/posts/faire-la-lumiere-historique-sur-les-tueries-ouvrieres-de-chalvet-1974-et-du-carbet-1948-en-martinique-ouvrant-archives-publiques-creant-un-comite-dexperts-n-1081/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/faire-la-lumiere-historique-sur-les-tueries-ouvrieres-de-chalvet-1974-et-du-carbet-1948-en-martinique-ouvrant-archives-publiques-creant-un-comite-dexperts-n-1081/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à faire la lumière sur deux événements tragiques en Martinique : les tueries ouvrières de Chalvet en 1974 et du Carbet en 1948. Ces événements, où des ouvriers agricoles ont été réprimés violemment, parfois mortellement, par les forces de l&amp;rsquo;ordre, n&amp;rsquo;ont jamais fait l&amp;rsquo;objet d&amp;rsquo;enquêtes approfondies ni de reconnaissance officielle. Les auteurs soulignent que ces répressions, bien que survenues après la départementalisation de la Martinique, s&amp;rsquo;inscrivent dans une logique coloniale de gestion des conflits sociaux, contrastant avec la situation en France métropolitaine où de telles violences avaient cessé depuis longtemps. La proposition vise à réparer cette injustice historique en ouvrant les archives publiques, en reconnaissant la responsabilité de l&amp;rsquo;État et en créant une commission d&amp;rsquo;experts pour établir la vérité, répondant ainsi à une demande de justice et de réconciliation des familles des victimes et de la population martiniquaise.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Instaurer diverses mesures d'urgence sociale et fiscale - N° 1053</title><link>https://anfacile.fr/posts/instaurer-diverses-mesures-durgence-sociale-et-fiscale-n-1053/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/instaurer-diverses-mesures-durgence-sociale-et-fiscale-n-1053/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi, présentée par des députés de gauche, vise à répondre à une crise politique et budgétaire en France. Les auteurs estiment que le gouvernement actuel ne respecte pas la Constitution en reprenant un budget précédemment censuré, et qu&amp;rsquo;il mène une politique d&amp;rsquo;austérité rejetée par la population. Ils proposent un budget alternatif axé sur la solidarité nationale et le partage des richesses, avec des mesures d&amp;rsquo;urgence sociales et fiscales. L&amp;rsquo;objectif est de financer l&amp;rsquo;augmentation des salaires, l&amp;rsquo;abrogation de la réforme des retraites, et l&amp;rsquo;investissement dans les services publics, tout en luttant contre les inégalités et l&amp;rsquo;accumulation de richesses par une minorité.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Mettre fin au « devoir conjugal » - N° 1101</title><link>https://anfacile.fr/posts/mettre-fin-au-devoir-conjugal-n-1101/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/mettre-fin-au-devoir-conjugal-n-1101/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à supprimer le concept de « devoir conjugal » (l&amp;rsquo;obligation d&amp;rsquo;avoir des relations sexuelles avec son conjoint) du droit français. Elle fait suite à une décision de la Cour européenne des droits de l&amp;rsquo;Homme (CEDH) qui a condamné la France pour avoir prononcé un divorce aux torts d&amp;rsquo;une femme refusant des relations sexuelles. La CEDH a jugé que l&amp;rsquo;interprétation actuelle du Code civil, qui assimile la « communauté de vie » à une « communauté de lit », est archaïque et contraire à la liberté sexuelle et au droit de disposer de son corps. Elle souligne que le consentement au mariage n&amp;rsquo;implique pas un consentement aux relations sexuelles futures et que le maintien de cette notion de devoir conjugal affaiblit la lutte contre le viol conjugal et les violences intrafamiliales. La proposition vise à aligner le droit français sur les principes de la CEDH, en reconnaissant que le refus de relations sexuelles ne doit pas être une faute justifiant un divorce ou des sanctions financières, et en protégeant les victimes de violences sexuelles au sein du couple.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Plafonner les frais d’incidents bancaires et bloquer les frais bancaires courants pour tous les clients physiques, les petites et moyennes entreprises et les associations à but non lucratif - N° 1069</title><link>https://anfacile.fr/posts/plafonner-les-frais-dincidents-bancaires-et-bloquer-courants-pour-tous-clients-physiques-petites-moyennes-entreprises-associations-a-but-non-lucratif-n-1069/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/plafonner-les-frais-dincidents-bancaires-et-bloquer-courants-pour-tous-clients-physiques-petites-moyennes-entreprises-associations-a-but-non-lucratif-n-1069/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à lutter contre l&amp;rsquo;augmentation des frais bancaires, notamment les frais d&amp;rsquo;incidents, qui pèsent lourdement sur les ménages modestes, les petites et moyennes entreprises (PME) et les associations. Elle dénonce l&amp;rsquo;inaction du gouvernement et les profits records des banques, et propose de plafonner les frais d&amp;rsquo;incidents bancaires et de bloquer les frais bancaires courants pour tous les clients, sans distinction de fragilité.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Plafonnement des frais d&amp;rsquo;incidents bancaires (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les frais liés aux incidents de paiement (rejet de chèque, incident de paiement) sont plafonnés à 2 euros par opération, 20 euros par mois et 200 euros par an. Ce plafond inclut les agios (intérêts sur découvert). Il s&amp;rsquo;applique aux particuliers, associations à but non lucratif, microentreprises et PME. Les banques devront communiquer annuellement à l&amp;rsquo;Autorité de contrôle prudentiel et de résolution (ACPR) des informations détaillées sur ces frais, et l&amp;rsquo;ACPR publiera un rapport anonymisé. Les banques devront également publier ces données par typologie de clientèle.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Mettre en œuvre une loi de programmation pour l'hôpital public et les établissements d'hébergement pour personnes âgées dépendantes - N° 813</title><link>https://anfacile.fr/posts/mettre-en-uvre-une-loi-de-programmation-pour-lhopital-public-et-les-etablissements-dhebergement-personnes-agees-dependantes-n-813/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/mettre-en-uvre-une-loi-de-programmation-pour-lhopital-public-et-les-etablissements-dhebergement-personnes-agees-dependantes-n-813/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à remédier à la crise profonde de l&amp;rsquo;hôpital public et des EHPAD, causée par des années de restrictions budgétaires, de manque de personnel et de réformes axées sur la rentabilité plutôt que sur les besoins des patients. Elle propose d&amp;rsquo;instaurer une loi de programmation quinquennale pour la santé, qui fixerait des objectifs clairs et des moyens financiers dédiés, afin de garantir un accès aux soins de qualité pour tous et de redonner du sens aux métiers des soignants. Cette loi de programmation précéderait les lois de financement de la sécurité sociale, assurant ainsi que les budgets hospitaliers et médico-sociaux soient basés sur les besoins réels et non sur des contraintes comptables.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Faire coïncider les délais de prescriptions du délit de non-dénonciation et du délit d'omission de porter secours avec les délais de prescriptions des crimes et agressions sexuelles sur mineurs - N° 581</title><link>https://anfacile.fr/posts/faire-coincider-les-delais-de-prescriptions-du-delit-non-denonciation-et-domission-porter-secours-avec-des-crimes-agressions-sexuelles-sur-mineurs-n-581/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/faire-coincider-les-delais-de-prescriptions-du-delit-non-denonciation-et-domission-porter-secours-avec-des-crimes-agressions-sexuelles-sur-mineurs-n-581/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à harmoniser les délais de prescription pour la non-dénonciation de violences sexuelles sur mineurs et l&amp;rsquo;omission de porter secours, afin qu&amp;rsquo;ils correspondent aux délais de prescription des crimes et agressions sexuelles sur mineurs eux-mêmes. L&amp;rsquo;objectif est de briser le silence et d&amp;rsquo;encourager les témoins à signaler ces actes, en reconnaissant que le silence peut être une forme de complicité et en offrant plus de temps aux victimes pour obtenir justice.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Pour l'accès des avocats au dossier de la procédure - N° 604</title><link>https://anfacile.fr/posts/pour-lacces-des-avocats-au-dossier-de-la-procedure-n-604/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/pour-lacces-des-avocats-au-dossier-de-la-procedure-n-604/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer les droits de la défense en procédure pénale. Elle rend légal le droit pour les avocats de photographier ou numériser les dossiers de procédure, une pratique déjà courante mais non encadrée par la loi. Elle propose également d&amp;rsquo;élargir l&amp;rsquo;accès des avocats à l&amp;rsquo;intégralité du dossier pénal dès le début de la garde à vue, estimant que cela est compatible avec la recherche de la vérité et la justice, comme le montrent les évolutions passées du droit français sous l&amp;rsquo;influence européenne.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Protéger les personnes victimes de violences conjugales dans le monde du travail - N° 573</title><link>https://anfacile.fr/posts/proteger-les-personnes-victimes-de-violences-conjugales-dans-le-monde-du-travail-n-573/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proteger-les-personnes-victimes-de-violences-conjugales-dans-le-monde-du-travail-n-573/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à protéger les personnes victimes de violences conjugales dans le monde du travail. Elle part du constat que la peur de perdre son emploi et ses revenus est un frein majeur pour les victimes qui souhaitent quitter une relation violente. Le texte propose des mesures pour garantir leur indépendance financière et leur permettre d&amp;rsquo;effectuer les démarches nécessaires, en s&amp;rsquo;appuyant sur les recommandations de l&amp;rsquo;Organisation Internationale du Travail (OIT) et les pratiques d&amp;rsquo;autres pays. Il souligne également le rôle crucial du lieu de travail et des représentants du personnel dans la prise en charge de ces violences.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Le droit à l’eau et à l’assainissement comme un droit humain fondamental - N° 549</title><link>https://anfacile.fr/posts/le-droit-a-leau-et-lassainissement-comme-un-humain-fondamental-n-549/</link><pubDate>Tue, 12 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/le-droit-a-leau-et-lassainissement-comme-un-humain-fondamental-n-549/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à ajouter le droit à l&amp;rsquo;eau et à l&amp;rsquo;assainissement dans la Charte de l&amp;rsquo;environnement, qui fait partie de la Constitution française. Elle s&amp;rsquo;appuie sur une résolution des Nations Unies de 2010 qui reconnaît ce droit comme essentiel à la vie et aux droits humains. Le texte explique que ce droit est déjà reconnu par de nombreux pays et conventions internationales, mais qu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;est pas suffisamment protégé en France, malgré quelques avancées juridiques. L&amp;rsquo;objectif est de donner une valeur constitutionnelle à ce droit pour le rendre plus effectif et opposable, notamment face aux problèmes d&amp;rsquo;accès à l&amp;rsquo;eau potable et à l&amp;rsquo;assainissement dans certaines régions ou pour certaines populations.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Responsabilité des donneurs d’ordre vis-à-vis des sous-traitants, des emplois et des territoires - N° 505</title><link>https://anfacile.fr/posts/responsabilite-des-donneurs-dordre-vis-a-sous-traitants-emplois-et-territoires-n-505/</link><pubDate>Wed, 30 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/responsabilite-des-donneurs-dordre-vis-a-sous-traitants-emplois-et-territoires-n-505/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la responsabilité des grandes entreprises (donneurs d&amp;rsquo;ordre) envers leurs sous-traitants, leurs employés et les territoires. Elle est née de l&amp;rsquo;expérience de l&amp;rsquo;entreprise GM&amp;amp;S La Souterraine, qui a subi les conséquences du désengagement de ses donneurs d&amp;rsquo;ordre. Le texte cherche à corriger le déséquilibre de pouvoir entre donneurs d&amp;rsquo;ordre et sous-traitants en imposant de nouvelles obligations aux premiers, notamment en matière de protection sociale, économique et environnementale. Il propose d&amp;rsquo;intégrer les sous-traitants dans les décisions stratégiques des donneurs d&amp;rsquo;ordre, de les associer aux plans de sauvegarde de l&amp;rsquo;emploi, de les protéger contre les licenciements collectifs et le non-paiement des salaires, et d&amp;rsquo;étendre la responsabilité environnementale des donneurs d&amp;rsquo;ordre. La proposition vise également à encadrer les contrats de sous-traitance et à limiter la sous-traitance en cascade.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proroger les délais de prescription des demandes d'indemnisation des ayants droit des victimes des essais nucléaires et à reconnaître leurs préjudices propres - N° 513</title><link>https://anfacile.fr/posts/proroger-les-delais-de-prescription-des-demandes-dindemnisation-ayants-droit-victimes-essais-nucleaires-et-a-reconnaitre-leurs-prejudices-propres-n-513/</link><pubDate>Tue, 29 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proroger-les-delais-de-prescription-des-demandes-dindemnisation-ayants-droit-victimes-essais-nucleaires-et-a-reconnaitre-leurs-prejudices-propres-n-513/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer l&amp;rsquo;indemnisation des victimes des essais nucléaires français et de leurs familles. Elle souligne les conséquences sanitaires graves de ces essais et les limites des dispositifs d&amp;rsquo;indemnisation actuels. L&amp;rsquo;objectif principal est de prolonger les délais pour déposer les demandes d&amp;rsquo;indemnisation pour les ayants droit des victimes décédées et de reconnaître leurs propres préjudices, afin de leur offrir une réparation plus juste et équitable, similaire à celle des victimes de l&amp;rsquo;amiante.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Création d'un mécanisme de régulation carcérale - N° 440</title><link>https://anfacile.fr/posts/creation-dun-mecanisme-de-regulation-carcerale-n-440/</link><pubDate>Fri, 18 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/creation-dun-mecanisme-de-regulation-carcerale-n-440/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France est régulièrement condamnée pour la surpopulation carcérale, qui dégrade les conditions de détention et de travail du personnel, et nuit à la réinsertion. Malgré la construction de nouvelles places de prison et le développement d&amp;rsquo;alternatives à l&amp;rsquo;incarcération, la proposition de loi vise à mettre fin à cette surpopulation d&amp;rsquo;ici 2028. Elle propose des objectifs de réduction progressive de la densité carcérale et, en cas de non-respect, un mécanisme de libération sous contrainte pour les détenus éligibles, afin de garantir le respect de la dignité des personnes incarcérées et de favoriser leur réinsertion.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Etude scientifique du phénomène de pollution et traitement de l'indemnisation des victimes du chlordécone par la création d'un établissement public indépendant - N° 338</title><link>https://anfacile.fr/posts/etude-scientifique-du-phenomene-de-pollution-et-traitement-lindemnisation-des-victimes-chlordecone-par-la-creation-dun-etablissement-public-independant-n-338/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/etude-scientifique-du-phenomene-de-pollution-et-traitement-lindemnisation-des-victimes-chlordecone-par-la-creation-dun-etablissement-public-independant-n-338/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à répondre au scandale du chlordécone en Martinique et en Guadeloupe, où l&amp;rsquo;utilisation prolongée de cet insecticide a causé une pollution massive et des problèmes de santé. Malgré la reconnaissance de la responsabilité de l&amp;rsquo;État et les attentes des populations, une décision de non-lieu a été rendue, créant un sentiment d&amp;rsquo;injustice. La loi propose de reconnaître officiellement les préjudices, de créer un organisme indépendant pour étudier le phénomène, informer le public et indemniser les victimes, afin de restaurer la confiance et de réparer les dommages.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Garantir une affectation à l’ensemble des élèves du second degré - N° 401</title><link>https://anfacile.fr/posts/garantir-une-affectation-a-lensemble-des-eleves-du-second-degre-n-401/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/garantir-une-affectation-a-lensemble-des-eleves-du-second-degre-n-401/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à résoudre le problème récurrent de milliers d&amp;rsquo;élèves du second degré qui se retrouvent sans affectation scolaire à chaque rentrée. Cette situation, jugée inacceptable, cause stress et exclusion sociale, et va à l&amp;rsquo;encontre du droit à l&amp;rsquo;éducation. Elle est due à une mauvaise gestion des affectations, un manque de transparence et des moyens insuffisants. La loi cherche à garantir que chaque élève ait une place dans un établissement public avant la rentrée, pour assurer le respect du droit fondamental à l&amp;rsquo;éducation.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Instauration d'un revenu de remplacement pour les artistes-auteurs temporairement privés de ressources - N° 442</title><link>https://anfacile.fr/posts/instauration-dun-revenu-de-remplacement-pour-les-artistes-auteurs-temporairement-prives-ressources-n-442/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/instauration-dun-revenu-de-remplacement-pour-les-artistes-auteurs-temporairement-prives-ressources-n-442/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à instaurer un revenu de remplacement pour les artistes-auteurs qui se retrouvent temporairement sans ressources. Elle souligne l&amp;rsquo;importance des artistes-auteurs pour la vie culturelle et la nécessité de mieux protéger leur travail, souvent précaire et discontinu. Le texte rappelle les avancées passées en matière de protection sociale des artistes, mais insiste sur les lacunes actuelles, notamment l&amp;rsquo;absence de droit aux congés payés ou au chômage. Face à la nature irrégulière de leurs revenus et aux défis posés par l&amp;rsquo;intelligence artificielle, la proposition suggère de rattacher ce nouveau dispositif à l&amp;rsquo;assurance chômage (Unédic), financé par une cotisation des diffuseurs, pour garantir un revenu minimum aux artistes-auteurs en période d&amp;rsquo;inactivité.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Pour un héritage vivant des jeux Olympiques et Paralympiques : mesures de soutien aux bénévoles des clubs sportifs, artisans au quotidien du "sport pour tous" - N° 332</title><link>https://anfacile.fr/posts/pour-un-heritage-vivant-des-jeux-olympiques-et-paralympiques-mesures-de-soutien-aux-benevoles-clubs-sportifs-artisans-au-quotidien-du-sport-tous-n-332/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/pour-un-heritage-vivant-des-jeux-olympiques-et-paralympiques-mesures-de-soutien-aux-benevoles-clubs-sportifs-artisans-au-quotidien-du-sport-tous-n-332/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Les Jeux Olympiques et Paralympiques ont été une réussite pour la France, mais l&amp;rsquo;héritage promis par le Président de la République ne semble pas inclure les 3,5 millions de bénévoles des clubs sportifs, pourtant essentiels au sport pour tous. Ces bénévoles sont de plus en plus découragés par la charge administrative, le manque de soutien de l&amp;rsquo;État et la diminution des subventions, ce qui fragilise le sport populaire. La proposition de loi vise à soutenir ces bénévoles et à rendre le sport plus accessible, notamment pour les enfants issus de milieux défavorisés, en simplifiant les démarches administratives, en reconnaissant le statut des dirigeants associatifs et en finançant des activités sportives pour tous.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Six mesures d'urgence pour le logement - N° 362</title><link>https://anfacile.fr/posts/six-mesures-durgence-pour-le-logement-n-362/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/six-mesures-durgence-pour-le-logement-n-362/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France traverse une grave crise du logement, avec un grand nombre de personnes sans logement, mal logées ou en attente de logements sociaux. Cette crise est aggravée par une faible construction de logements abordables, notamment due à des coupes budgétaires dans le logement social et à l&amp;rsquo;augmentation des locations touristiques. La proposition de loi vise à relancer la construction de logements sociaux et à faciliter l&amp;rsquo;accès à la propriété pour les primo-accédants.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Mettre en place une contribution exceptionnelle sur le patrimoine des contribuables les plus riches pour financer la transition écologique - N° 246</title><link>https://anfacile.fr/posts/mettre-en-place-une-contribution-exceptionnelle-sur-le-patrimoine-des-contribuables-les-plus-riches-pour-financer-la-transition-ecologique-n-246/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/mettre-en-place-une-contribution-exceptionnelle-sur-le-patrimoine-des-contribuables-les-plus-riches-pour-financer-la-transition-ecologique-n-246/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le réchauffement climatique s&amp;rsquo;accélère et les objectifs de réduction des émissions de CO2 ne sont pas atteints. La France doit décarboner son économie, ce qui nécessite des investissements massifs (estimés entre 55 et 85 milliards d&amp;rsquo;euros par an) dans les transports, la rénovation énergétique, l&amp;rsquo;agriculture et la recherche. Une partie de ces investissements doit venir de l&amp;rsquo;État, mais l&amp;rsquo;endettement public ne suffira pas. Il faut donc trouver de nouvelles recettes, en veillant à une répartition juste de l&amp;rsquo;effort, car les plus riches sont les plus gros émetteurs de CO2 et leurs patrimoines ont fortement augmenté. La proposition vise à instaurer une contribution exceptionnelle sur les hauts patrimoines pour financer la transition écologique et demande au gouvernement d&amp;rsquo;étudier une mesure similaire au niveau européen.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>