<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Retraite on Assemblée Facile</title><link>https://anfacile.fr/tags/retraite/</link><description>Recent content in Retraite on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.151.0</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://anfacile.fr/tags/retraite/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Garantir un revenu mensuel à tout nouveau retraité dès l’entrée en jouissance de la pension de retraite - N° 1725</title><link>https://anfacile.fr/posts/garantir-un-revenu-mensuel-a-tout-nouveau-retraite-des-lentree-en-jouissance-de-la-pension-n-1725/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/garantir-un-revenu-mensuel-a-tout-nouveau-retraite-des-lentree-en-jouissance-de-la-pension-n-1725/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;De nombreux nouveaux retraités ou bénéficiaires de pensions de réversion attendent plusieurs semaines, voire des mois, avant de percevoir leur pension. Bien qu&amp;rsquo;un décret existe pour garantir le versement rapide sous certaines conditions (demande 4 mois à l&amp;rsquo;avance), cette condition est souvent trop contraignante et ne couvre pas tous les régimes, comme celui des exploitants agricoles. Cette proposition vise à remédier à ce problème en garantissant un revenu dès le début de la retraite.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Reconnaître et valoriser l’engagement associatif dans le calcul des droits à la retraite - N° 1738</title><link>https://anfacile.fr/posts/reconnaitre-et-valoriser-lengagement-associatif-dans-le-calcul-des-droits-a-la-retraite-n-1738/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reconnaitre-et-valoriser-lengagement-associatif-dans-le-calcul-des-droits-a-la-retraite-n-1738/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux reconnaître et valoriser l&amp;rsquo;engagement associatif en France, qui est un pilier de la cohésion sociale. Actuellement, malgré l&amp;rsquo;engagement de millions de Français, le bénévolat est insuffisamment pris en compte, notamment pour les droits à la retraite. Beaucoup de bénévoles réduisent leur activité professionnelle ou y renoncent pour s&amp;rsquo;investir, ce qui diminue leurs droits à pension. Contrairement aux dons financiers qui bénéficient d&amp;rsquo;avantages fiscaux, le temps donné par les bénévoles n&amp;rsquo;est pas reconnu. De plus, la réforme des retraites, en repoussant l&amp;rsquo;âge de départ, risque de réduire l&amp;rsquo;engagement des seniors, pourtant essentiels au monde associatif. La loi propose donc de créer un cadre juridique pour que le bénévolat soit pris en compte dans le calcul des droits à la retraite, notamment en créant un statut de bénévole responsable, en assimilant certaines périodes de bénévolat à des périodes de cotisation, en prévoyant une majoration de pension et l&amp;rsquo;attribution de trimestres supplémentaires, et en instituant un Compte engagement retraite. L&amp;rsquo;objectif est de compenser les impacts négatifs sur les carrières et de valoriser cette contribution essentielle à la société.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Mesures de justice en faveur de la revalorisation des pensions de retraites agricoles - N° 1319</title><link>https://anfacile.fr/posts/mesures-de-justice-en-faveur-la-revalorisation-des-pensions-retraites-agricoles-n-1319/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/mesures-de-justice-en-faveur-la-revalorisation-des-pensions-retraites-agricoles-n-1319/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Malgré des lois récentes (Chassaigne 1 et 2) qui ont amélioré les pensions de retraite agricole, celles-ci restent inférieures à la moyenne nationale, surtout pour les femmes, les conjoints collaborateurs et les aides familiaux. Ces lois ont été limitées par des mesures gouvernementales qui ont réduit leur portée. Cette proposition de loi vise à corriger ces injustices en supprimant les restrictions et en élargissant les bénéfices des revalorisations à plus de retraités agricoles, notamment les plus modestes, et en proposant de nouvelles sources de financement pour le régime.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Permettre que toutes les périodes de chômage immédiatement postérieures à l'accomplissement du service militaire ouvrent droit à validation de trimestres - N° 389</title><link>https://anfacile.fr/posts/permettre-que-toutes-les-periodes-de-chomage-immediatement-posterieures-a-laccomplissement-du-service-militaire-ouvrent-droit-validation-trimestres-n-389/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/permettre-que-toutes-les-periodes-de-chomage-immediatement-posterieures-a-laccomplissement-du-service-militaire-ouvrent-droit-validation-trimestres-n-389/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Actuellement, les périodes de chômage juste après le service militaire ne comptent pas pour la retraite si la personne n&amp;rsquo;était pas déjà assurée socialement. C&amp;rsquo;est injuste car le service militaire donne des droits à la retraite, et beaucoup de jeunes n&amp;rsquo;ont pas encore commencé à travailler avant leur service. Cette proposition de loi vise à corriger cette injustice en permettant de valider ces trimestres de chômage.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Validation des trimestres de chômage après le service militaire (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les périodes de chômage qui suivent directement le service militaire ou une période sous les drapeaux seront désormais prises en compte pour la retraite, même si la personne n&amp;rsquo;avait pas encore la qualité d&amp;rsquo;assuré social (c&amp;rsquo;est-à-dire qu&amp;rsquo;elle n&amp;rsquo;avait pas encore cotisé à la sécurité sociale).&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>