<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Les Membres Du Groupe La France Insoumise - Nouveau Front Populaire on Assemblée Facile</title><link>https://anfacile.fr/auteurs/les-membres-du-groupe-la-france-insoumise---nouveau-front-populaire/</link><description>Recent content in Les Membres Du Groupe La France Insoumise - Nouveau Front Populaire on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.154.5</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Tue, 13 Jan 2026 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://anfacile.fr/auteurs/les-membres-du-groupe-la-france-insoumise---nouveau-front-populaire/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Application sectorisée de la loi Solidarité et renouvellement urbain - N° 2324</title><link>https://anfacile.fr/posts/application-sectorisee-de-la-loi-solidarite-et-renouvellement-urbain-n-2324/</link><pubDate>Tue, 13 Jan 2026 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/application-sectorisee-de-la-loi-solidarite-et-renouvellement-urbain-n-2324/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La loi SRU de 2000 visait à augmenter le nombre de logements sociaux et à favoriser la mixité sociale, en imposant un taux minimum de logements sociaux aux communes. Cependant, 25 ans après, la loi n&amp;rsquo;a pas réussi à créer une mixité sociale suffisante, notamment au sein des grandes villes comme Paris et Marseille, où des disparités importantes persistent entre les arrondissements. De plus, la loi a conduit à la construction de logements sociaux qui ne sont pas toujours destinés aux populations les plus modestes. Cette proposition de loi vise à corriger ces problèmes en appliquant les objectifs de logements sociaux à l&amp;rsquo;échelle des arrondissements ou secteurs municipaux, et en augmentant la proportion de logements destinés aux ménages les plus modestes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Instaurer un moratoire sur les démolitions de logements prévues par l’Agence nationale pour la rénovation urbaine - N° 2325</title><link>https://anfacile.fr/posts/instaurer-un-moratoire-sur-les-demolitions-de-logements-prevues-par-lagence-nationale-pour-la-renovation-urbaine-n-2325/</link><pubDate>Tue, 13 Jan 2026 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/instaurer-un-moratoire-sur-les-demolitions-de-logements-prevues-par-lagence-nationale-pour-la-renovation-urbaine-n-2325/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à instaurer une pause (moratoire) sur les démolitions de logements sociaux prévues par l&amp;rsquo;Agence nationale pour la rénovation urbaine (ANRU). Les auteurs estiment que les démolitions sont plus coûteuses que les réhabilitations, réduisent l&amp;rsquo;offre de logements sociaux malgré une forte demande, et ont des impacts négatifs sur les habitants, l&amp;rsquo;environnement et le patrimoine. Ils soulignent également une contestation croissante des habitants face à ces démolitions.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Déconjugaliser l’allocation de soutien familial - N° 1094</title><link>https://anfacile.fr/posts/deconjugaliser-lallocation-de-soutien-familial-n-1094/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/deconjugaliser-lallocation-de-soutien-familial-n-1094/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la situation des familles monoparentales, majoritairement composées de mères isolées, qui sont particulièrement touchées par la précarité et la pauvreté. Elle souligne que les aides existantes sont insuffisantes et que l&amp;rsquo;Allocation de Soutien Familial (ASF), bien qu&amp;rsquo;essentielle, est injustement supprimée si le parent isolé se remet en couple, même si le nouveau partenaire n&amp;rsquo;a aucune obligation envers l&amp;rsquo;enfant. L&amp;rsquo;objectif est de &amp;ldquo;déconjugaliser&amp;rdquo; l&amp;rsquo;ASF pour garantir les droits de l&amp;rsquo;enfant et l&amp;rsquo;autonomie financière du parent, en particulier des mères isolées, en affirmant que les droits de l&amp;rsquo;enfant ne doivent pas dépendre de la situation sentimentale de ses parents.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Étendre le pouvoir de réquisition des logements vacants aux maires pour garantir le droit fondamental au logement - N° 1092</title><link>https://anfacile.fr/posts/etendre-le-pouvoir-de-requisition-des-logements-vacants-aux-maires-pour-garantir-droit-fondamental-au-logement-n-1092/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/etendre-le-pouvoir-de-requisition-des-logements-vacants-aux-maires-pour-garantir-droit-fondamental-au-logement-n-1092/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France fait face à une crise du logement alarmante, avec des centaines de milliers de personnes sans domicile fixe et un nombre croissant de demandes de logements sociaux non satisfaites. Paradoxalement, des millions de logements et de locaux professionnels sont vacants, souvent à des fins de spéculation immobilière. Bien que le droit à la réquisition de logements vacants existe depuis 1945 pour l&amp;rsquo;État, il est très peu utilisé. Cette proposition de loi vise à étendre ce pouvoir de réquisition aux maires, qui connaissent mieux les besoins locaux, et à faciliter son application pour garantir le droit fondamental au logement.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Soumettre l’envoi de militaires à l’étranger à l’autorisation du Parlement - N° 780</title><link>https://anfacile.fr/posts/soumettre-lenvoi-de-militaires-a-letranger-lautorisation-du-parlement-n-780/</link><pubDate>Thu, 16 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/soumettre-lenvoi-de-militaires-a-letranger-lautorisation-du-parlement-n-780/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer le contrôle démocratique du Parlement sur l&amp;rsquo;envoi de militaires français à l&amp;rsquo;étranger. Actuellement, la Constitution ne garantit pas un contrôle suffisant, notamment parce que la notion de &amp;lsquo;déclaration de guerre&amp;rsquo; est obsolète et que les interventions militaires peuvent être prolongées sans nouvel accord parlementaire. Le gouvernement contourne parfois les obligations existantes en créant de nouvelles catégories d&amp;rsquo;opérations. La proposition souhaite que le Parlement autorise préalablement tout envoi de troupes et que cette autorisation soit renouvelée annuellement, afin d&amp;rsquo;éviter les situations où la France se retrouve engagée dans des conflits sans un débat et un vote démocratique.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>