<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Michèle Tabarot on Assemblée Facile</title><link>https://anfacile.fr/auteurs/mich%C3%A8le-tabarot/</link><description>Recent content in Michèle Tabarot on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.151.2</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://anfacile.fr/auteurs/mich%C3%A8le-tabarot/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Suspendre les droits aux prestations et aux aides publiques pour les personnes reconnues coupables d’exactions lors de rassemblements ou de manifestations - N° 1550</title><link>https://anfacile.fr/posts/suspendre-les-droits-aux-prestations-et-aides-publiques-pour-personnes-reconnues-coupables-dexactions-lors-de-rassemblements-ou-manifestations-n-1550/</link><pubDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/suspendre-les-droits-aux-prestations-et-aides-publiques-pour-personnes-reconnues-coupables-dexactions-lors-de-rassemblements-ou-manifestations-n-1550/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à sanctionner les personnes coupables de violences lors de rassemblements ou manifestations en suspendant temporairement leurs aides et prestations publiques (RSA, APL, allocations familiales, etc.). L&amp;rsquo;objectif est de rétablir un lien entre droits et devoirs, en faisant porter une responsabilité réelle à ceux qui commettent des exactions, car les sanctions pénales actuelles sont jugées insuffisantes. Il s&amp;rsquo;agit d&amp;rsquo;une mesure dissuasive pour protéger l&amp;rsquo;ordre public et la sécurité des citoyens.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Contre la proportionnelle et pour l’inscription du scrutin uninominal majoritaire à deux tours dans la Constitution - N° 1477</title><link>https://anfacile.fr/posts/contre-la-proportionnelle-et-pour-linscription-du-scrutin-uninominal-majoritaire-a-deux-tours-dans-constitution-n-1477/</link><pubDate>Wed, 28 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/contre-la-proportionnelle-et-pour-linscription-du-scrutin-uninominal-majoritaire-a-deux-tours-dans-constitution-n-1477/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à inscrire dans la Constitution française le mode de scrutin uninominal majoritaire à deux tours pour les élections législatives. Les auteurs estiment que ce mode de scrutin, actuellement défini par une loi ordinaire, est essentiel à l&amp;rsquo;esprit de la Ve République et doit être protégé des tentatives de modification. Ils arguent que la proportionnelle, souvent proposée en période de crise politique, aggraverait l&amp;rsquo;instabilité en favorisant l&amp;rsquo;émiettement politique et en rendant difficile l&amp;rsquo;émergence de majorités claires. Ils rappellent les expériences passées de la proportionnelle en France (IIIe et IVe Républiques) qui ont, selon eux, conduit à l&amp;rsquo;instabilité gouvernementale. Pour les auteurs, le scrutin majoritaire à deux tours, bien que non parfait, est le plus adapté pour assurer un gouvernement stable et efficace, capable de répondre aux défis du pays et de maintenir le lien entre les élus et les citoyens.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Permettre aux suppléants de parlementaires de retrouver leur mandats locaux après l’exercice de leur mandat parlementaire - N° 1121</title><link>https://anfacile.fr/posts/permettre-aux-suppleants-de-parlementaires-retrouver-leur-mandats-locaux-apres-lexercice-mandat-parlementaire-n-1121/</link><pubDate>Mon, 17 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/permettre-aux-suppleants-de-parlementaires-retrouver-leur-mandats-locaux-apres-lexercice-mandat-parlementaire-n-1121/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Depuis 2014, les parlementaires ne peuvent plus cumuler autant de mandats locaux qu&amp;rsquo;avant, ce qui les éloigne de leurs territoires. Cette proposition de loi vise à résoudre un problème spécifique : quand un parlementaire titulaire est nommé au gouvernement, son suppléant doit souvent abandonner définitivement ses mandats locaux pour respecter les règles de non-cumul, même si le remplacement est temporaire. La loi propose que les suppléants puissent conserver temporairement leurs mandats locaux pendant 18 mois, en se faisant remplacer, afin de pouvoir les retrouver si le parlementaire titulaire revient avant ce délai. Au-delà de 18 mois, le suppléant devra se conformer aux règles de non-cumul comme tout autre parlementaire.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Inscrire dans le code électoral l'impossibilité pour les majeurs sous tutelle ou sous curatelle simple ou renforcée de faire acte de candidature aux élections législatives - N° 644</title><link>https://anfacile.fr/posts/inscrire-dans-le-code-electoral-limpossibilite-pour-les-majeurs-sous-tutelle-ou-curatelle-simple-renforcee-de-faire-acte-candidature-aux-elections-legislatives-n-644/</link><pubDate>Fri, 29 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/inscrire-dans-le-code-electoral-limpossibilite-pour-les-majeurs-sous-tutelle-ou-curatelle-simple-renforcee-de-faire-acte-candidature-aux-elections-legislatives-n-644/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à corriger une incohérence dans le code électoral. Actuellement, les personnes majeures sous tutelle ou curatelle ne peuvent pas être élues députés (elles sont inéligibles), mais rien ne les empêche de se présenter aux élections législatives (de faire acte de candidature). L&amp;rsquo;objectif est de combler cette lacune en ajoutant ces personnes à la liste de celles qui ne peuvent pas se porter candidates.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Conditions de candidature (Article unique)&lt;/strong&gt;: Les majeurs sous tutelle ou sous curatelle simple ou renforcée ne pourront plus se présenter aux élections législatives.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Instauration de normes d’encadrement dans les établissements d’accueil de la protection de l’enfance - N° 594</title><link>https://anfacile.fr/posts/instauration-de-normes-dencadrement-dans-les-etablissements-daccueil-la-protection-lenfance-n-594/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/instauration-de-normes-dencadrement-dans-les-etablissements-daccueil-la-protection-lenfance-n-594/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La protection de l&amp;rsquo;enfance est en crise. Il est urgent d&amp;rsquo;instaurer des normes d&amp;rsquo;encadrement claires dans les établissements d&amp;rsquo;accueil pour garantir la sécurité et le bien-être des enfants vulnérables. Malgré des travaux préparatoires, aucun décret n&amp;rsquo;a été publié. Cette proposition de loi vise à combler ce vide en imposant des taux d&amp;rsquo;encadrement et en chargeant le gouvernement de les définir rapidement.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Normes d&amp;rsquo;encadrement (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les établissements d&amp;rsquo;accueil collectif pour mineurs devront avoir un personnel qualifié en nombre suffisant, selon des normes définies par décret. Cette mesure entrera en vigueur deux ans après la publication de la loi, mais des normes minimales pour la nuit et le week-end seront fixées par décret en attendant.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lutter contre les formes renouvelées de l'antisémitisme - N° 575</title><link>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-les-formes-renouvelees-de-lantisemitisme-n-575/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-les-formes-renouvelees-de-lantisemitisme-n-575/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la lutte contre l&amp;rsquo;antisémitisme en France, qui a connu une forte recrudescence depuis le 7 octobre 2023. Elle souligne que l&amp;rsquo;antisémitisme se manifeste désormais sous des formes renouvelées, notamment par la haine d&amp;rsquo;Israël et sa comparaison avec le régime nazi, et qu&amp;rsquo;il est banalisé dans la société. Le texte propose de modifier le cadre juridique pour mieux combattre ces nouvelles formes d&amp;rsquo;antisémitisme, en s&amp;rsquo;appuyant sur la définition de l&amp;rsquo;antisémitisme de l&amp;rsquo;IHRA.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Protéger la société des étrangers clandestins dangereux et faciliter leur expulsion - N° 378</title><link>https://anfacile.fr/posts/proteger-la-societe-des-etrangers-clandestins-dangereux-et-faciliter-leur-expulsion-n-378/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proteger-la-societe-des-etrangers-clandestins-dangereux-et-faciliter-leur-expulsion-n-378/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux expulser les étrangers en situation irrégulière, notamment ceux qui représentent un danger pour la société. Le nombre d&amp;rsquo;obligations de quitter le territoire français (OQTF) est élevé, mais peu sont exécutées, ce qui a parfois mené à des drames. La loi actuelle limite la durée de rétention administrative à 90 jours, ce qui est jugé insuffisant. La proposition vise à allonger ces durées et à faciliter le maintien en rétention, en particulier pour les personnes condamnées ou présentant une menace.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Réduire l’imposition et à alléger les taxes pesant sur les successions et à faciliter la transmission de patrimoine aux jeunes générations - N° 398</title><link>https://anfacile.fr/posts/reduire-limposition-et-a-alleger-les-taxes-pesant-sur-successions-faciliter-la-transmission-de-patrimoine-aux-jeunes-generations-n-398/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reduire-limposition-et-a-alleger-les-taxes-pesant-sur-successions-faciliter-la-transmission-de-patrimoine-aux-jeunes-generations-n-398/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France a des taxes sur les successions parmi les plus élevées au monde, ce qui pénalise la transmission du patrimoine et décourage les donations. Cette proposition de loi vise à réduire ces taxes et à encourager les donations pour stimuler l&amp;rsquo;économie, en augmentant les abattements fiscaux et en supprimant le droit de partage.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Augmentation des abattements fiscaux pour les donations et successions (Article 1)&lt;/strong&gt;: L&amp;rsquo;abattement pour les donations ou successions en ligne directe (parents-enfants) passe de 100 000 euros à 200 000 euros. Pour les lignes indirectes (neveux, etc.), l&amp;rsquo;abattement passe à 150 000 euros, et l&amp;rsquo;abattement pour les droits de mutation à titre gratuit passe de 7 967 euros à 30 000 euros. L&amp;rsquo;abattement sur chaque part successorale passe de 1 594 euros à 10 000 euros.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer et élargir le droit à l’acompte sur salaire - N° 363</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-et-elargir-le-droit-a-lacompte-sur-salaire-n-363/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-et-elargir-le-droit-a-lacompte-sur-salaire-n-363/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Face à l&amp;rsquo;augmentation des prix et des taux d&amp;rsquo;intérêt, de nombreux ménages, même salariés, ont du mal à finir le mois et se retrouvent souvent à découvert, engendrant des frais bancaires importants. Cette proposition vise à faciliter l&amp;rsquo;accès à l&amp;rsquo;acompte sur salaire pour aider les salariés à gérer leur budget et éviter ces difficultés financières, en s&amp;rsquo;appuyant sur les technologies actuelles et en étendant ce droit aux agents de la fonction publique.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer les droits des consommateurs en matière de démarchage téléphonique - N° 430</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-les-droits-des-consommateurs-en-matiere-de-demarchage-telephonique-n-430/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-les-droits-des-consommateurs-en-matiere-de-demarchage-telephonique-n-430/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux protéger les consommateurs contre le démarchage téléphonique abusif. Le système actuel (Bloctel) est jugé inefficace, car de nombreux Français continuent de recevoir des appels indésirables malgré leur inscription. La loi propose de passer d&amp;rsquo;un système où le consommateur doit s&amp;rsquo;opposer au démarchage à un système où il doit donner son accord explicite (opt-in) pour être contacté. Elle prévoit également un indicatif unique pour les entreprises de démarchage, des sanctions renforcées pour les entreprises et les opérateurs téléphoniques qui ne respectent pas les règles, et un rapport sur les moyens alloués aux autorités de contrôle.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Élargir les compétences judiciaires des polices municipales - N° 236</title><link>https://anfacile.fr/posts/elargir-les-competences-judiciaires-des-polices-municipales-n-236/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/elargir-les-competences-judiciaires-des-polices-municipales-n-236/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à donner plus de pouvoirs judiciaires aux policiers municipaux pour mieux lutter contre la délinquance quotidienne, tout en respectant les décisions passées du Conseil Constitutionnel. Elle s&amp;rsquo;inspire des pouvoirs des gardes champêtres et cherche à soulager les forces de sécurité nationales, en permettant aux maires qui le souhaitent d&amp;rsquo;expérimenter un élargissement des compétences de leurs polices municipales, sous un contrôle judiciaire strict.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Expérimentation des pouvoirs judiciaires (Article unique, I)&lt;/strong&gt;: Les communes et intercommunalités peuvent demander, pour une durée maximale de cinq ans, que leurs directeurs et chefs de service de police municipale exercent des compétences de police judiciaire spécifiques. Des rapports d&amp;rsquo;évaluation seront remis au gouvernement et au Parlement.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Instaurer un droit de rétractation d’un délai de quatorze jours pour les achats dont le montant est supérieur ou égal à mille euros lors de salons, foires ou manifestations commerciales - N° 247</title><link>https://anfacile.fr/posts/instaurer-un-droit-de-retractation-dun-delai-quatorze-jours-pour-les-achats-dont-le-montant-est-superieur-ou-egal-a-mille-euros-lors-salons-foires-manifestations-commerciales-n-247/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/instaurer-un-droit-de-retractation-dun-delai-quatorze-jours-pour-les-achats-dont-le-montant-est-superieur-ou-egal-a-mille-euros-lors-salons-foires-manifestations-commerciales-n-247/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à protéger les consommateurs lors d&amp;rsquo;achats importants (plus de 1000 euros) effectués dans les foires, salons et manifestations commerciales. Elle propose d&amp;rsquo;instaurer un droit de rétractation de 14 jours pour ces achats, afin de contrer les techniques de vente agressives et les décisions hâtives, et d&amp;rsquo;aligner la France sur la législation européenne en matière de protection des consommateurs.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Droit de rétractation (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les consommateurs auront désormais un droit de rétractation de 14 jours pour les achats de 1000 euros ou plus effectués lors de salons, foires ou manifestations commerciales. Le mot &amp;ldquo;conclusion&amp;rdquo; est remplacé par &amp;ldquo;consultation&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Interdire toute mention ou présence d’une autre personne que le candidat et son suppléant sur les affiches électorales - N° 274</title><link>https://anfacile.fr/posts/interdire-toute-mention-ou-presence-dune-autre-personne-que-le-candidat-et-son-suppleant-sur-les-affiches-electorales-n-274/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/interdire-toute-mention-ou-presence-dune-autre-personne-que-le-candidat-et-son-suppleant-sur-les-affiches-electorales-n-274/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Lors des dernières élections législatives, de nombreux électeurs ont été surpris de ne pas voir les visages des candidats sur les affiches électorales, mais plutôt ceux de personnalités nationales. Cette pratique a créé de la confusion et un manque de respect envers les électeurs, renforçant la méfiance envers la classe politique. Cette proposition de loi vise à garantir que seuls le candidat et son suppléant apparaissent sur les affiches, pour rétablir la clarté et la proximité entre les élus et les citoyens.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lutter contre le harcèlement scolaire - N° 252</title><link>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-le-harcelement-scolaire-n-252/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-le-harcelement-scolaire-n-252/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le harcèlement scolaire touche un grand nombre d&amp;rsquo;élèves et a des conséquences graves sur leur bien-être, leurs résultats scolaires et leur santé. Malgré une loi de 2022, les réponses actuelles sont jugées trop lentes et inefficaces. Cette proposition de loi vise à renforcer la lutte contre le harcèlement en imposant une réponse rapide et coordonnée des établissements scolaires, en impliquant davantage les familles et en améliorant la transparence des procédures.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Réduire la période obligatoire de consolidation des compétences des praticiens à diplômes hors Union européenne - N° 250</title><link>https://anfacile.fr/posts/reduire-la-periode-obligatoire-de-consolidation-des-competences-praticiens-a-diplomes-hors-union-europeenne-n-250/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reduire-la-periode-obligatoire-de-consolidation-des-competences-praticiens-a-diplomes-hors-union-europeenne-n-250/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France fait face à une grave crise de son système de santé, marquée par un manque de soignants, des urgences saturées et des déserts médicaux. Une des causes est la réduction du nombre de médecins formés par le passé. Pour pallier ce manque, la proposition vise à accélérer l&amp;rsquo;intégration des professionnels de santé diplômés hors Union Européenne (PADHUE) en réduisant la période obligatoire de consolidation de leurs compétences, actuellement de deux ans, à un an. Cette mesure est jugée essentielle pour répondre rapidement aux besoins urgents du système de santé.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer l’accompagnement humain des élèves en situation de handicap - N° 254</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-laccompagnement-humain-des-eleves-en-situation-de-handicap-n-254/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-laccompagnement-humain-des-eleves-en-situation-de-handicap-n-254/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer l&amp;rsquo;accompagnement des élèves en situation de handicap. Malgré les progrès, des difficultés persistent, notamment concernant la formation des accompagnants (AESH) et des enseignants. La loi propose de rendre ces formations obligatoires et de mieux intégrer les AESH dans le suivi des élèves.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Formation des AESH (Article 1)&lt;/strong&gt;: La formation spécifique des accompagnants d&amp;rsquo;élèves en situation de handicap (AESH) devient obligatoire.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Sanctionner plus lourdement les refus d'obtempérer - N° 245</title><link>https://anfacile.fr/posts/sanctionner-plus-lourdement-les-refus-dobtemperer-n-245/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/sanctionner-plus-lourdement-les-refus-dobtemperer-n-245/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer les sanctions contre les refus d&amp;rsquo;obtempérer, qu&amp;rsquo;ils soient simples ou aggravés, en réponse à une augmentation de ces délits et à des incidents tragiques ayant coûté la vie à des agents des forces de l&amp;rsquo;ordre. L&amp;rsquo;objectif est de rétablir l&amp;rsquo;autorité de l&amp;rsquo;État et d&amp;rsquo;assurer la sécurité des citoyens en durcissant les peines.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Refus de délivrance ou renouvellement de titre de séjour (Article 1)&lt;/strong&gt;: Un étranger ayant commis un refus d&amp;rsquo;obtempérer pourra se voir refuser la délivrance ou le renouvellement de sa carte de séjour temporaire.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Supprimer les seuils légaux de participation aux frais d’état civil induits par la présence d’un établissement hospitalier sur le territoire d’une petite commune comptant moins de 10 000 habitants - N° 249</title><link>https://anfacile.fr/posts/supprimer-les-seuils-legaux-de-participation-aux-frais-detat-civil-induits-par-la-presence-dun-etablissement-hospitalier-sur-le-territoire-dune-petite-commune-comptant-moins-10-000-habitants-n-249/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/supprimer-les-seuils-legaux-de-participation-aux-frais-detat-civil-induits-par-la-presence-dun-etablissement-hospitalier-sur-le-territoire-dune-petite-commune-comptant-moins-10-000-habitants-n-249/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à aider les petites communes (moins de 10 000 habitants) qui accueillent un hôpital. Actuellement, ces communes supportent une grande partie des coûts liés à l&amp;rsquo;enregistrement des naissances et des décès (état civil) qui ont lieu dans ces hôpitaux, même si les personnes ne sont pas des habitants de la commune. La loi actuelle prévoit que les autres communes participent si un certain pourcentage de leurs habitants naissent ou décèdent dans cet hôpital, mais cela ne couvre pas tous les frais, laissant un lourd fardeau aux communes d&amp;rsquo;accueil. La proposition veut supprimer ces seuils pour que toutes les communes dont un habitant est concerné participent aux frais, inclure les établissements avec maternité ET/OU services de soins palliatifs, et supprimer un autre critère (ratio de 30%) qui empêche certaines petites communes de bénéficier de l&amp;rsquo;aide.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>