<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Assemblee Facile</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/</link><description>Recent content on Assemblee Facile</description><generator>Hugo -- 0.148.1</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Fri, 18 Jul 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Réforme de l’audiovisuel public et souveraineté audiovisuelle - N° 1754</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/reforme-de-laudiovisuel-public-et-souverainete-audiovisuelle-n-1754/</link><pubDate>Fri, 18 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/reforme-de-laudiovisuel-public-et-souverainete-audiovisuelle-n-1754/</guid><description>&lt;h2 id="présentateurs">Présentateurs&lt;/h2>
&lt;p>M. LE PRÉSIDENT DU SÉNAT&lt;/p>
&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à moderniser et réformer le paysage audiovisuel public français. L&amp;rsquo;objectif principal est de renforcer la souveraineté audiovisuelle de la France en adaptant les structures et le financement des entités publiques (France Télévisions, Radio France, INA, etc.) aux défis actuels du numérique et de la concurrence internationale. Elle cherche à garantir la pérennité et l&amp;rsquo;indépendance de l&amp;rsquo;audiovisuel public, tout en assurant une meilleure coordination et une gestion plus efficace des ressources. Le texte aborde également des aspects liés à la diffusion des contenus, à la publicité et à la protection des droits, ainsi qu&amp;rsquo;à l&amp;rsquo;adaptation des équipements de réception aux nouvelles technologies.&lt;/p></description></item><item><title>Autoriser à titre expérimental l’utilisation des surplus électriques pour le minage de cryptoactifs - N° 1750</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/autoriser-a-titre-experimental-lutilisation-des-surplus-electriques-pour-le-minage-de-cryptoactifs-n-1750/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/autoriser-a-titre-experimental-lutilisation-des-surplus-electriques-pour-le-minage-de-cryptoactifs-n-1750/</guid><description>&lt;h2 id="présentateurs">Présentateurs&lt;/h2>
&lt;p>M. Aurélien Lopez-Liguori, M. Alexandre Allegret-Pilot, M. Christophe Barthès, M. Romain Baubry, M. José Beaurain, M. Christophe Bentz, M. Théo Bernhardt, M. Bruno Bilde, M. Emmanuel Blairy, Mme Sophie Blanc, Mme Pascale Bordes, Mme Manon Bouquin, M. Jorys Bovet, M. Jérôme Buisson, M. Sébastien Chenu, Mme Caroline Colombier, Mme Sandra Delannoy, Mme Sandrine Dogor-Such, M. Nicolas Dragon, M. Alexandre Dufosset, M. Gaëtan Dussausaye, M. Aurélien Dutremble, M. Auguste Evrard, M. Frédéric Falcon, M. Marc De Fleurian, M. Emmanuel Fouquart, M. Julien Gabarron, Mme Stéphanie Galzy, M. Jonathan Gery, M. Frank Giletti, M. Christian Girard, M. Antoine Golliot, M. José Gonzalez, Mme Géraldine Grangier, Mme Monique Griseti, M. Michel Guiniot, Mme Marine Hamelet, M. Sébastien Humbert, M. Pascal Jenft, M. Alexis Jolly, Mme Tiffany Joncour, Mme Hélène Laporte, Mme Laure Lavalette, M. Robert Le Bourgeois, Mme Julie Lechanteux, Mme Nadine Lechon, M. Bartolomé Lenoir, M. Hervé De Lépinau, M. René Lioret, Mme Marie-France Lorho, M. Philippe Lottiaux, M. David Magnier, M. Pascal Markowsky, M. Patrice Martin, Mme Michèle Martinez, M. Nicolas Meizonnet, Mme Yaël Ménaché, M. Thomas Ménagé, M. Pierre Meurin, M. Maxime Michelet, M. Serge Muller, M. Kévin Pfeffer, Mme Lisette Pollet, M. Stéphane Rambaud, M. Julien Rancoule, Mme Catherine Rimbert, M. Joseph Rivière, Mme Laurence Robert-Dehault, Mme Béatrice Roullaud, M. Emeric Salmon, M. Emmanuel Taché De La Pagerie, M. Thierry Tesson, M. Romain Tonussi, M. Vincent Trébuchet, M. Antoine Villedieu, M. Frédéric-Pierre Vos, M. Frédéric Weber&lt;/p></description></item><item><title>Créer un cadre légal du dispositif de règlement d’ensemble - N° 1751</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/creer-un-cadre-legal-du-dispositif-de-reglement-densemble-n-1751/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/creer-un-cadre-legal-du-dispositif-de-reglement-densemble-n-1751/</guid><description>&lt;h2 id="présentateurs">Présentateurs&lt;/h2>
&lt;p>Mme Mathilde FELD, M. Nicolas SANSU&lt;/p>
&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à encadrer légalement les &amp;lsquo;règlements d&amp;rsquo;ensemble&amp;rsquo;, des accords amiables entre l&amp;rsquo;administration fiscale et les contribuables (souvent fortunés) pour réduire les redressements fiscaux. Actuellement, ces accords n&amp;rsquo;ont pas de base légale claire, sont opaques et coûtent cher à l&amp;rsquo;État (environ 1 milliard d&amp;rsquo;euros par an abandonné). Ils créent une inégalité de traitement entre les citoyens ordinaires et les contribuables riches qui peuvent négocier leurs impôts. La loi propose de rendre ces règlements plus transparents, de les limiter aux cas où il y a une réelle incertitude juridique, d&amp;rsquo;obliger un avis consultatif et de mieux informer le Parlement sur ces pratiques, tout en créant une unité pour les analyser et les limiter.&lt;/p></description></item><item><title>Désengorger l'accès au permis de conduire pour les jeunes dans les départements en tension - N° 1752</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/desengorger-lacces-au-permis-de-conduire-pour-les-jeunes-dans-departements-en-tension-n-1752/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/desengorger-lacces-au-permis-de-conduire-pour-les-jeunes-dans-departements-en-tension-n-1752/</guid><description>&lt;h2 id="présentateurs">Présentateurs&lt;/h2>
&lt;p>Mme Mélanie THOMIN, députée&lt;/p>
&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à résoudre la crise de l&amp;rsquo;accès au permis de conduire en France, caractérisée par des délais d&amp;rsquo;attente très longs pour l&amp;rsquo;examen, surtout dans certains départements. Cette situation est due à un manque d&amp;rsquo;inspecteurs et à l&amp;rsquo;augmentation du nombre de candidats (générations nombreuses, permis à 17 ans). Cela pénalise les jeunes, notamment en milieu rural où la voiture est essentielle pour l&amp;rsquo;emploi et les études, et fragilise les auto-écoles. La proposition cherche à fluidifier l&amp;rsquo;accès à l&amp;rsquo;examen sans réformes coûteuses, en améliorant la préparation des candidats, en augmentant le nombre d&amp;rsquo;examinateurs pour les deuxièmes passages, et en priorisant l&amp;rsquo;accès pour les jeunes ayant des besoins professionnels ou éducatifs.&lt;/p></description></item><item><title>Lutter contre les arnaques de l’enseignement supérieur privé lucratif - N° 1749</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/lutter-contre-les-arnaques-de-lenseignement-superieur-prive-lucratif-n-1749/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/lutter-contre-les-arnaques-de-lenseignement-superieur-prive-lucratif-n-1749/</guid><description>&lt;h2 id="présentateurs">Présentateurs&lt;/h2>
&lt;p>M. Arnaud Saint-Martin, Mme Marie Mesmeur, Mme Mathilde Panot, Mme Nadège Abomangoli, M. Laurent Alexandre, M. Gabriel Amard, Mme Ségolène Amiot, Mme Farida Amrani, M. Rodrigo Arenas, M. Raphaël Arnault, Mme Anaïs Belouassa-Cherifi, M. Ugo Bernalicis, M. Christophe Bex, M. Carlos Martens Bilongo, M. Manuel Bompard, M. Idir Boumertit, M. Louis Boyard, M. Pierre-Yves Cadalen, M. Aymeric Caron, M. Sylvain Carrière, Mme Gabrielle Cathala, M. Bérenger Cernon, Mme Sophia Chikourou, M. Hadrien Clouet, M. Éric Coquerel, M. Jean-François Coulomme, M. Sébastien Delogu, M. Aly Diouara, Mme Alma Dufour, Mme Karen Erodi, Mme Mathilde Feld, M. Emmanuel Fernandes, Mme Sylvie Ferrer, M. Perceval Gaillard, Mme Clémence Guetté, M. David Guiraud, Mme Zahia Hamdane, Mme Mathilde Hignet, M. Andy Kerbrat, M. Bastien Lachaud, M. Abdelkader Lahmar, M. Maxime Laisney, M. Arnaud Le Gall, M. Antoine Léaument, Mme Élise Leboucher, M. Aurélien Le Coq, M. Jérôme Legavre, Mme Sarah Legrain, Mme Claire Lejeune, Mme Murielle Lepvraud, Mme Élisa Martin, M. Damien Maudet, Mme Marianne Maximi, Mme Manon Meunier, M. Jean-Philippe Nilor, Mme Sandrine Nosbé, Mme Danièle Obono, Mme Nathalie Oziol, M. René Pilato, M. François Piquemal, M. Thomas Portes, M. Loïc Prud’homme, M. Jean-Hugues Ratenon, M. Aurélien Saintoul, Mme Ersilia Soudais, Mme Anne Stambach-Terrenoir, M. Aurélien Taché, Mme Andrée Taurinya, M. Matthias Tavel, Mme Aurélie Trouvé, M. Paul Vannier&lt;/p></description></item></channel></rss>