<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Caroline Colombier on Assemblée Facile</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/auteurs/caroline-colombier/</link><description>Recent content in Caroline Colombier on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.148.2</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/auteurs/caroline-colombier/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Autoriser à titre expérimental l’utilisation des surplus électriques pour le minage de cryptoactifs - N° 1750</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/autoriser-a-titre-experimental-lutilisation-des-surplus-electriques-pour-le-minage-de-cryptoactifs-n-1750/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/autoriser-a-titre-experimental-lutilisation-des-surplus-electriques-pour-le-minage-de-cryptoactifs-n-1750/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>La France a beaucoup d&amp;rsquo;électricité nucléaire, stable et propre. Mais les énergies renouvelables (éolien, solaire) créent des surplus d&amp;rsquo;électricité qui sont gaspillés et coûtent cher. Ces surplus obligent aussi les centrales nucléaires à fonctionner de manière irrégulière, ce qui les abîme et coûte plus cher en entretien. Pour résoudre ce problème, la proposition suggère d&amp;rsquo;utiliser ces surplus pour miner des cryptomonnaies (comme le Bitcoin). Cette activité est très flexible : elle peut être activée ou arrêtée rapidement pour absorber les surplus d&amp;rsquo;électricité. Cela permettrait de maintenir les centrales nucléaires à pleine puissance, de générer des revenus importants (qui pourraient aider à financer le nucléaire et réduire les taxes sur l&amp;rsquo;électricité), de préserver les réacteurs, et de créer de nouvelles activités économiques en réutilisant des sites industriels. De plus, la chaleur dégagée par le minage peut être récupérée pour chauffer des bâtiments ou des serres. D&amp;rsquo;autres pays utilisent déjà cette méthode. La proposition vise à expérimenter cette solution pendant cinq ans, en réservant l&amp;rsquo;activité aux entreprises françaises (puis européennes) pour renforcer la souveraineté énergétique et numérique de la France.&lt;/p></description></item></channel></rss>