<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Sébastien Peytavie on Assemblée Facile</title><link>https://anfacile.fr/auteurs/s%C3%A9bastien-peytavie/</link><description>Recent content in Sébastien Peytavie on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.150.1</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Tue, 30 Sep 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://anfacile.fr/auteurs/s%C3%A9bastien-peytavie/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Lutter contre le financement occulte des campagnes électorales - N° 1887</title><link>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-le-financement-occulte-des-campagnes-electorales-n-1887/</link><pubDate>Tue, 30 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-le-financement-occulte-des-campagnes-electorales-n-1887/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la transparence et l&amp;rsquo;intégrité du financement des campagnes électorales en France. Elle s&amp;rsquo;appuie sur des affaires judiciaires récentes qui ont révélé des failles dans la législation actuelle, notamment en matière de financements occultes et de contournement des règles. L&amp;rsquo;objectif est de prévenir ces pratiques et de renforcer le contrôle des financements pour garantir l&amp;rsquo;égalité entre les candidats et la confiance des citoyens dans les institutions.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lutter contre le financement occulte des campagnes électorales - N° 1866</title><link>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-le-financement-occulte-des-campagnes-electorales-n-1866/</link><pubDate>Mon, 29 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-le-financement-occulte-des-campagnes-electorales-n-1866/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la transparence du financement des campagnes électorales en France. Elle fait suite à plusieurs affaires judiciaires récentes qui ont mis en lumière des lacunes dans la législation actuelle, notamment concernant les financements occultes et les paiements en espèces. L&amp;rsquo;objectif est de prévenir le financement opaque et de renforcer le contrôle des dépenses de campagne, en particulier pour l&amp;rsquo;élection présidentielle, afin de restaurer la confiance des citoyens dans les institutions démocratiques.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Abroger la loi n°2025-794 du 11 août 2025, dite loi Duplomb, à rendre définitive l’interdiction des néonicotinoïdes en France, à tenir compte du dernier état des connaissances scientifiques et à lutter contre la concurrence déloyale en matière de pesticides - N° 1842</title><link>https://anfacile.fr/posts/abroger-la-loi-n2025-794-du-11-aout-2025-dite-duplomb-a-rendre-definitive-linterdiction-des-neonicotinoides-en-france-tenir-compte-dernier-etat-connaissances-scientifiques-et-lutter-contre-concurrence-deloyale-matiere-de-pesticides-n-1842/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/abroger-la-loi-n2025-794-du-11-aout-2025-dite-duplomb-a-rendre-definitive-linterdiction-des-neonicotinoides-en-france-tenir-compte-dernier-etat-connaissances-scientifiques-et-lutter-contre-concurrence-deloyale-matiere-de-pesticides-n-1842/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à abroger la loi Duplomb, très contestée par une pétition citoyenne, la communauté scientifique et le Conseil de l&amp;rsquo;Ordre des médecins, car elle est jugée dangereuse pour la santé et l&amp;rsquo;environnement. La loi Duplomb est critiquée pour avoir réintroduit des néonicotinoïdes, affaibli la réglementation sur les pesticides, favorisé l&amp;rsquo;élevage industriel et la généralisation du stockage de l&amp;rsquo;eau, et affaibli la police de l&amp;rsquo;environnement. Cette nouvelle proposition de loi cherche à rétablir une protection forte de la santé publique, de la biodiversité et à lutter contre la concurrence déloyale en matière de pesticides.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Généraliser le réemploi des emballages sur le territoire français - N° 1812</title><link>https://anfacile.fr/posts/generaliser-le-reemploi-des-emballages-sur-territoire-francais-n-1812/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/generaliser-le-reemploi-des-emballages-sur-territoire-francais-n-1812/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à accélérer la transition vers une économie circulaire en généralisant le réemploi des emballages en France. Elle met en avant les avantages économiques (création d&amp;rsquo;emplois, économies pour les entreprises et collectivités) et environnementaux (réduction de la pollution plastique, préservation des ressources, diminution des émissions de gaz à effet de serre). Le texte souligne les retards dans l&amp;rsquo;atteinte des objectifs de la loi AGEC et propose des mesures concrètes pour renforcer le cadre législatif, fixer des objectifs ambitieux et apporter un soutien financier au développement du réemploi, en faisant de cette pratique une norme plutôt qu&amp;rsquo;une exception.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer la traçabilité des financements publics accordés aux entreprises - N° 1847</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-tracabilite-des-financements-publics-accordes-aux-entreprises-n-1847/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-tracabilite-des-financements-publics-accordes-aux-entreprises-n-1847/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la transparence et le contrôle des aides publiques versées aux entreprises. Actuellement, le montant de ces aides est très élevé (211 milliards d&amp;rsquo;euros en 2023) et leur efficacité est souvent remise en question. Le texte propose de renforcer le rôle des comités sociaux et économiques (CSE) en leur donnant plus de pouvoir pour être informés et consulter sur ces financements, et en leur permettant de faire appel à des experts pour vérifier la bonne utilisation de ces fonds.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Responsabiliser les clubs pour mettre fin à l’homophobie dans le sport - N° 1803</title><link>https://anfacile.fr/posts/responsabiliser-les-clubs-pour-mettre-fin-a-lhomophobie-dans-le-sport-n-1803/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/responsabiliser-les-clubs-pour-mettre-fin-a-lhomophobie-dans-le-sport-n-1803/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Malgré les lois existantes, les actes de haine (LGBTphobie, racisme, antisémitisme) sont en augmentation dans le sport, notamment le football, où les sanctions actuelles sont jugées insuffisantes. Cette proposition vise à rendre les clubs sportifs plus responsables en codifiant une obligation de résultat pour la sécurité des événements, afin de mieux lutter contre ces violences.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Abrogation (Article unique)&lt;/strong&gt;: L&amp;rsquo;article L. 211-11 du code de la sécurité intérieure est supprimé.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Adapter les logements aux fortes chaleurs et protéger leurs occupants - N° 1735</title><link>https://anfacile.fr/posts/adapter-les-logements-aux-fortes-chaleurs-et-proteger-leurs-occupants-n-1735/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/adapter-les-logements-aux-fortes-chaleurs-et-proteger-leurs-occupants-n-1735/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La proposition de loi vise à adapter les logements français aux fortes chaleurs et à protéger leurs occupants, face à l&amp;rsquo;augmentation des vagues de chaleur et de leurs conséquences sanitaires et économiques. Elle souligne l&amp;rsquo;urgence d&amp;rsquo;agir, notamment pour les populations les plus vulnérables et les logements mal isolés. Le texte propose d&amp;rsquo;élargir la définition de la précarité énergétique à la chaleur excessive, d&amp;rsquo;assurer un service minimum d&amp;rsquo;électricité pour tous, d&amp;rsquo;intégrer le confort d&amp;rsquo;été dans les rénovations et les diagnostics immobiliers, de faciliter l&amp;rsquo;installation de protections solaires et de brasseurs d&amp;rsquo;air, et d&amp;rsquo;adapter les règles d&amp;rsquo;urbanisme et de copropriété pour lever les freins à ces adaptations.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Créer un statut pour les lieutenants de louveterie - N° 1634</title><link>https://anfacile.fr/posts/creer-un-statut-pour-les-lieutenants-de-louveterie-n-1634/</link><pubDate>Tue, 24 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/creer-un-statut-pour-les-lieutenants-de-louveterie-n-1634/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à moderniser et sécuriser le statut des lieutenants de louveterie, dont le rôle est crucial dans la régulation de la faune sauvage (notamment sangliers et loups) face à l&amp;rsquo;augmentation des populations animales et la diminution du nombre de chasseurs. Actuellement bénévoles et sans véritable reconnaissance légale, ils manquent de moyens harmonisés. La loi propose de leur donner un statut de volontaire reconnu, d&amp;rsquo;harmoniser les équipements mis à leur disposition et de renforcer la coordination entre les différents acteurs sur le terrain. L&amp;rsquo;objectif n&amp;rsquo;est pas de les salarier, mais de leur offrir un cadre légal clair, une protection et les moyens nécessaires à l&amp;rsquo;exercice de leurs missions d&amp;rsquo;intérêt général.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Préserver la biodiversité en régulant l'importation et l'exportation de trophées de chasse d'espèces protégées - N° 1320</title><link>https://anfacile.fr/posts/preserver-la-biodiversite-en-regulant-limportation-et-lexportation-de-trophees-chasse-despeces-protegees-n-1320/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/preserver-la-biodiversite-en-regulant-limportation-et-lexportation-de-trophees-chasse-despeces-protegees-n-1320/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La biodiversité est en grave danger à cause de l&amp;rsquo;activité humaine, et la chasse aux trophées, qui consiste à tuer des animaux pour en ramener des parties comme souvenirs, y contribue. La France est un acteur important dans l&amp;rsquo;importation et l&amp;rsquo;exportation de ces trophées, notamment d&amp;rsquo;espèces menacées. Une grande majorité des Français et de nombreux experts s&amp;rsquo;opposent à cette pratique. Cette proposition de loi vise à interdire l&amp;rsquo;importation et l&amp;rsquo;exportation de trophées de chasse d&amp;rsquo;espèces protégées, ainsi que la publicité pour cette pratique, afin de mieux protéger la faune sauvage.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer les pouvoirs de l’Autorité de contrôle des nuisances aéroportuaires - N° 1323</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-les-pouvoirs-de-lautorite-controle-des-nuisances-aeroportuaires-n-1323/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-les-pouvoirs-de-lautorite-controle-des-nuisances-aeroportuaires-n-1323/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer les pouvoirs de l&amp;rsquo;Autorité de contrôle des nuisances aéroportuaires (ACNUSA), une autorité indépendante chargée de réguler les nuisances sonores et environnementales liées au trafic aérien. L&amp;rsquo;ACNUSA est actuellement jugée insuffisante face à l&amp;rsquo;augmentation du trafic aérien et aux préoccupations croissantes concernant la santé des riverains (troubles du sommeil, maladies cardiovasculaires) et l&amp;rsquo;environnement (pollution atmosphérique, gaz à effet de serre). Les amendes actuelles ne sont pas assez dissuasives et l&amp;rsquo;ACNUSA manque de pouvoir pour imposer des mesures correctives ou surveiller efficacement les émissions polluantes. Cette loi cherche à donner à l&amp;rsquo;ACNUSA les moyens d&amp;rsquo;agir plus efficacement pour protéger la santé publique et l&amp;rsquo;environnement, en rendant ses avis plus contraignants et ses sanctions plus dissuasives.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Instaurer une accessibilité réelle des logements aux personnes en situation de handicap - N° 1139</title><link>https://anfacile.fr/posts/instaurer-une-accessibilite-reelle-des-logements-aux-personnes-en-situation-de-handicap-n-1139/</link><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/instaurer-une-accessibilite-reelle-des-logements-aux-personnes-en-situation-de-handicap-n-1139/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à remédier à la régression de l&amp;rsquo;accessibilité des logements pour les personnes handicapées en France, notamment depuis la loi ELAN de 2018 qui a réduit l&amp;rsquo;obligation d&amp;rsquo;accessibilité à seulement 20% des logements neufs. Cette situation a des conséquences dramatiques, avec plus de la moitié des personnes handicapées rencontrant des difficultés d&amp;rsquo;accès au logement, des délais d&amp;rsquo;attente indécents pour les logements sociaux adaptés, et des discriminations accrues. La proposition cherche à rétablir une accessibilité réelle en imposant des normes plus strictes pour les nouvelles constructions et en renforçant les dispositifs d&amp;rsquo;aide et de contrôle.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Mettre en place une visite médicale de contrôle à la conduite pour les conducteurs de véhicule terrestre à moteur - N° 1147</title><link>https://anfacile.fr/posts/mettre-en-place-une-visite-medicale-de-controle-a-la-conduite-pour-les-conducteurs-vehicule-terrestre-moteur-n-1147/</link><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/mettre-en-place-une-visite-medicale-de-controle-a-la-conduite-pour-les-conducteurs-vehicule-terrestre-moteur-n-1147/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la sécurité routière en rendant obligatoire une visite médicale pour l&amp;rsquo;obtention et le renouvellement du permis de conduire. Actuellement, la France est l&amp;rsquo;un des rares pays européens à ne pas exiger de contrôle médical périodique pour les conducteurs. Cette mesure permettrait de détecter les problèmes de santé (vue, ouïe, maladies chroniques, etc.) qui pourraient affecter la capacité à conduire en toute sécurité. La proposition prévoit également la création d&amp;rsquo;une plateforme numérique nationale pour recenser les solutions de mobilité alternatives pour les personnes déclarées inaptes à la conduite.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Supprimer toute interprétation du mariage comme impliquant un "devoir conjugal" et garantir le consentement explicite aux relations sexuelles entre époux - N° 1128</title><link>https://anfacile.fr/posts/supprimer-toute-interpretation-du-mariage-comme-impliquant-un-devoir-conjugal-et-garantir-le-consentement-explicite-aux-relations-sexuelles-entre-epoux-n-1128/</link><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/supprimer-toute-interpretation-du-mariage-comme-impliquant-un-devoir-conjugal-et-garantir-le-consentement-explicite-aux-relations-sexuelles-entre-epoux-n-1128/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à clarifier la loi française concernant le mariage, suite à une condamnation de la France par la Cour européenne des droits de l&amp;rsquo;homme. La Cour a jugé que le fait de considérer le refus de relations sexuelles comme une faute justifiant un divorce violait le droit au respect de la vie privée. Bien que le &amp;lsquo;devoir conjugal&amp;rsquo; n&amp;rsquo;ait pas de base légale, certaines interprétations judiciaires du mariage impliquent une obligation sexuelle, ce qui contredit la loi sur le viol conjugal. La proposition cherche à affirmer que le mariage n&amp;rsquo;impose aucune obligation sexuelle et que le refus de relations sexuelles ne peut être un motif de divorce pour faute, garantissant ainsi le consentement explicite et renouvelé pour toute relation sexuelle, même au sein du mariage.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Créer un congé d’accueil de l’enfant identique et obligatoire pour les deux parents, cumulable ou cessible en cas de monoparentalité - N° 1093</title><link>https://anfacile.fr/posts/creer-un-conge-daccueil-de-lenfant-identique-et-obligatoire-pour-les-deux-parents-cumulable-ou-cessible-en-cas-monoparentalite-n-1093/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/creer-un-conge-daccueil-de-lenfant-identique-et-obligatoire-pour-les-deux-parents-cumulable-ou-cessible-en-cas-monoparentalite-n-1093/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à remplacer le congé paternité actuel par un &amp;ldquo;congé d&amp;rsquo;accueil de l&amp;rsquo;enfant&amp;rdquo; de même durée et avec les mêmes conditions que le congé maternité. L&amp;rsquo;objectif est de promouvoir l&amp;rsquo;égalité entre les femmes et les hommes, en particulier après la naissance d&amp;rsquo;un enfant, en partageant plus équitablement les responsabilités parentales et domestiques. Cela permettrait de réduire la charge physique et psychologique des mères, de lutter contre les inégalités professionnelles (discrimination à l&amp;rsquo;embauche, écarts de salaires) et de favoriser de nouveaux modèles de parentalité. De plus, pour les mères isolées, la proposition prévoit la possibilité de cumuler ce congé avec leur congé maternité ou de le céder à une personne de leur choix, afin de leur offrir un soutien essentiel et de garantir l&amp;rsquo;égalité de protection et de soin pour ces familles.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Déconjugaliser l’allocation de soutien familial - N° 1094</title><link>https://anfacile.fr/posts/deconjugaliser-lallocation-de-soutien-familial-n-1094/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/deconjugaliser-lallocation-de-soutien-familial-n-1094/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la situation des familles monoparentales, majoritairement composées de mères isolées, qui sont particulièrement touchées par la précarité et la pauvreté. Elle souligne que les aides existantes sont insuffisantes et que l&amp;rsquo;Allocation de Soutien Familial (ASF), bien qu&amp;rsquo;essentielle, est injustement supprimée si le parent isolé se remet en couple, même si le nouveau partenaire n&amp;rsquo;a aucune obligation envers l&amp;rsquo;enfant. L&amp;rsquo;objectif est de &amp;ldquo;déconjugaliser&amp;rdquo; l&amp;rsquo;ASF pour garantir les droits de l&amp;rsquo;enfant et l&amp;rsquo;autonomie financière du parent, en particulier des mères isolées, en affirmant que les droits de l&amp;rsquo;enfant ne doivent pas dépendre de la situation sentimentale de ses parents.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Etablir une journée nationale d’hommage aux victimes du covid-19 - N° 1099</title><link>https://anfacile.fr/posts/etablir-une-journee-nationale-dhommage-aux-victimes-du-covid-19-n-1099/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/etablir-une-journee-nationale-dhommage-aux-victimes-du-covid-19-n-1099/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à honorer les victimes du Covid-19 et à tirer des leçons de la pandémie. Elle propose d&amp;rsquo;instaurer une journée nationale d&amp;rsquo;hommage le 17 mars de chaque année et d&amp;rsquo;organiser un retour d&amp;rsquo;expérience collectif pour renforcer la capacité du pays à faire face aux futures crises.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Journée nationale d&amp;rsquo;hommage (Article 1)&lt;/strong&gt;: Instauration d&amp;rsquo;une journée nationale d&amp;rsquo;hommage aux victimes du Covid-19, commémorée chaque année le 17 mars, date du premier confinement.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Garantir l'accompagnement des jeunes majeurs confiés à l'aide sociale à l'enfance, sans discrimination liée à leur situation administrative - N° 1089</title><link>https://anfacile.fr/posts/garantir-laccompagnement-des-jeunes-majeurs-confies-a-laide-sociale-lenfance-sans-discrimination-liee-leur-situation-administrative-n-1089/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/garantir-laccompagnement-des-jeunes-majeurs-confies-a-laide-sociale-lenfance-sans-discrimination-liee-leur-situation-administrative-n-1089/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à garantir que les jeunes majeurs ayant été pris en charge par l&amp;rsquo;aide sociale à l&amp;rsquo;enfance (ASE) continuent de bénéficier d&amp;rsquo;un accompagnement jusqu&amp;rsquo;à leurs 21 ans, sans être discriminés en raison de leur situation administrative, notamment s&amp;rsquo;ils font l&amp;rsquo;objet d&amp;rsquo;une obligation de quitter le territoire français (OQTF). La loi actuelle, modifiée en janvier 2024, permet aux départements de refuser cet accompagnement aux jeunes sous OQTF, ce qui les expose à la précarité et à l&amp;rsquo;errance, même si ces OQTF sont parfois annulées par la suite. L&amp;rsquo;objectif est de rétablir un accompagnement inconditionnel pour tous ces jeunes, considérant que l&amp;rsquo;État a une responsabilité envers ceux qu&amp;rsquo;il a protégés.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Garantir la maintenance des défibrillateurs automatisés externes - N° 1090</title><link>https://anfacile.fr/posts/garantir-la-maintenance-des-defibrillateurs-automatises-externes-n-1090/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/garantir-la-maintenance-des-defibrillateurs-automatises-externes-n-1090/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Chaque année, des dizaines de milliers de personnes sont victimes de mort subite. L&amp;rsquo;utilisation rapide d&amp;rsquo;un défibrillateur (DAE) augmente considérablement les chances de survie. Bien que des lois aient été mises en place pour faciliter l&amp;rsquo;accès aux DAE, un problème majeur persiste : leur maintenance. Une étude récente a montré que près de 60% des DAE audités présentaient des problèmes de fonctionnement, souvent liés à des consommables périmés. Cette proposition de loi vise à renforcer les obligations de maintenance des DAE, en s&amp;rsquo;inspirant notamment des règles applicables aux extincteurs, afin de garantir leur bon fonctionnement et de sauver plus de vies.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Mettre fin au « devoir conjugal » - N° 1101</title><link>https://anfacile.fr/posts/mettre-fin-au-devoir-conjugal-n-1101/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/mettre-fin-au-devoir-conjugal-n-1101/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à supprimer le concept de « devoir conjugal » (l&amp;rsquo;obligation d&amp;rsquo;avoir des relations sexuelles avec son conjoint) du droit français. Elle fait suite à une décision de la Cour européenne des droits de l&amp;rsquo;Homme (CEDH) qui a condamné la France pour avoir prononcé un divorce aux torts d&amp;rsquo;une femme refusant des relations sexuelles. La CEDH a jugé que l&amp;rsquo;interprétation actuelle du Code civil, qui assimile la « communauté de vie » à une « communauté de lit », est archaïque et contraire à la liberté sexuelle et au droit de disposer de son corps. Elle souligne que le consentement au mariage n&amp;rsquo;implique pas un consentement aux relations sexuelles futures et que le maintien de cette notion de devoir conjugal affaiblit la lutte contre le viol conjugal et les violences intrafamiliales. La proposition vise à aligner le droit français sur les principes de la CEDH, en reconnaissant que le refus de relations sexuelles ne doit pas être une faute justifiant un divorce ou des sanctions financières, et en protégeant les victimes de violences sexuelles au sein du couple.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Plafonner les frais d’incidents bancaires et bloquer les frais bancaires courants pour tous les clients physiques, les petites et moyennes entreprises et les associations à but non lucratif - N° 1069</title><link>https://anfacile.fr/posts/plafonner-les-frais-dincidents-bancaires-et-bloquer-courants-pour-tous-clients-physiques-petites-moyennes-entreprises-associations-a-but-non-lucratif-n-1069/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/plafonner-les-frais-dincidents-bancaires-et-bloquer-courants-pour-tous-clients-physiques-petites-moyennes-entreprises-associations-a-but-non-lucratif-n-1069/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à lutter contre l&amp;rsquo;augmentation des frais bancaires, notamment les frais d&amp;rsquo;incidents, qui pèsent lourdement sur les ménages modestes, les petites et moyennes entreprises (PME) et les associations. Elle dénonce l&amp;rsquo;inaction du gouvernement et les profits records des banques, et propose de plafonner les frais d&amp;rsquo;incidents bancaires et de bloquer les frais bancaires courants pour tous les clients, sans distinction de fragilité.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Plafonnement des frais d&amp;rsquo;incidents bancaires (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les frais liés aux incidents de paiement (rejet de chèque, incident de paiement) sont plafonnés à 2 euros par opération, 20 euros par mois et 200 euros par an. Ce plafond inclut les agios (intérêts sur découvert). Il s&amp;rsquo;applique aux particuliers, associations à but non lucratif, microentreprises et PME. Les banques devront communiquer annuellement à l&amp;rsquo;Autorité de contrôle prudentiel et de résolution (ACPR) des informations détaillées sur ces frais, et l&amp;rsquo;ACPR publiera un rapport anonymisé. Les banques devront également publier ces données par typologie de clientèle.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Préserver le petit commerce de proximité - N° 1083</title><link>https://anfacile.fr/posts/preserver-le-petit-commerce-de-proximite-n-1083/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/preserver-le-petit-commerce-de-proximite-n-1083/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à protéger le petit commerce de proximité, menacé par la grande distribution et le commerce en ligne. Ces derniers détruisent des emplois, affaiblissent le lien social dans les villes et contribuent à l&amp;rsquo;étalement urbain et à la consommation d&amp;rsquo;énergie fossile. Le texte propose des mesures pour rééquilibrer la concurrence, notamment en abaissant les seuils d&amp;rsquo;autorisation pour les grandes surfaces et les entrepôts logistiques, en encadrant les loyers commerciaux et en augmentant la fiscalité des géants du e-commerce. Il souligne l&amp;rsquo;insuffisance des dispositifs existants et la nécessité d&amp;rsquo;une action forte pour préserver le rôle essentiel du commerce de proximité.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Améliorer la vie professionnelle des femmes par l’encadrement du temps partiel contraint - N° 793</title><link>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-la-vie-professionnelle-des-femmes-par-lencadrement-du-temps-partiel-contraint-n-793/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-la-vie-professionnelle-des-femmes-par-lencadrement-du-temps-partiel-contraint-n-793/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à réduire les inégalités professionnelles, notamment celles qui touchent les femmes, en s&amp;rsquo;attaquant au problème du temps partiel contraint. Beaucoup de femmes sont employées à temps partiel non par choix, mais par contrainte, ce qui entraîne précarité et difficultés à concilier vie professionnelle et vie personnelle. La loi cherche à décourager les employeurs d&amp;rsquo;utiliser excessivement le temps partiel fragmenté et non choisi, en rendant ces pratiques moins avantageuses financièrement et en améliorant les conditions de travail des salariés à temps partiel.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Instauration de conventions citoyennes - N° 779</title><link>https://anfacile.fr/posts/instauration-de-conventions-citoyennes-n-779/</link><pubDate>Wed, 15 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/instauration-de-conventions-citoyennes-n-779/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la démocratie en France en institutionnalisant les &amp;lsquo;conventions citoyennes&amp;rsquo;. L&amp;rsquo;objectif est de créer un nouveau lien démocratique, au-delà des élections, des syndicats et des associations, en permettant aux citoyens tirés au sort de délibérer sur des sujets d&amp;rsquo;intérêt général et de proposer des lois. Le texte définit le cadre juridique de ces conventions pour leur donner une portée effective et durable.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Extension de l&amp;rsquo;initiative des lois (Article 1)&lt;/strong&gt;: L&amp;rsquo;initiative des lois est étendue aux citoyens, en plus du Premier ministre et des membres du Parlement.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Créer un corps de fonctionnaires pour les accompagnants d'élèves en situation de handicap - N° 600</title><link>https://anfacile.fr/posts/creer-un-corps-de-fonctionnaires-pour-les-accompagnants-deleves-en-situation-handicap-n-600/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/creer-un-corps-de-fonctionnaires-pour-les-accompagnants-deleves-en-situation-handicap-n-600/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la situation des accompagnants d&amp;rsquo;élèves en situation de handicap (AESH) et, par conséquent, l&amp;rsquo;inclusion scolaire des enfants handicapés. Elle souligne que malgré la loi de 2005 garantissant l&amp;rsquo;accès à l&amp;rsquo;éducation pour tous, de nombreux enfants handicapés sont encore privés d&amp;rsquo;école faute d&amp;rsquo;accompagnement suffisant. Les rapports de la Défenseure des droits et de la médiatrice de l&amp;rsquo;éducation nationale confirment ces difficultés, notamment le manque d&amp;rsquo;AESH et l&amp;rsquo;insuffisance des heures allouées. Les AESH, majoritairement des femmes, sont confrontées à des salaires très bas (environ 800 €/mois pour un temps partiel imposé), une précarité professionnelle due à leur statut contractuel, et un manque de formation. La proposition identifie trois axes d&amp;rsquo;action : créer un corps de fonctionnaires pour les AESH afin de stabiliser leur emploi, garantir un salaire décent en considérant 24 heures de service hebdomadaire comme un temps plein, et renforcer leur formation initiale et continue. Elle critique les mesures gouvernementales précédentes jugées insuffisantes et insiste sur la nécessité de reconnaître pleinement le métier d&amp;rsquo;AESH pour un meilleur accompagnement des élèves.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Faire coïncider les délais de prescriptions du délit de non-dénonciation et du délit d'omission de porter secours avec les délais de prescriptions des crimes et agressions sexuelles sur mineurs - N° 581</title><link>https://anfacile.fr/posts/faire-coincider-les-delais-de-prescriptions-du-delit-non-denonciation-et-domission-porter-secours-avec-des-crimes-agressions-sexuelles-sur-mineurs-n-581/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/faire-coincider-les-delais-de-prescriptions-du-delit-non-denonciation-et-domission-porter-secours-avec-des-crimes-agressions-sexuelles-sur-mineurs-n-581/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à harmoniser les délais de prescription pour la non-dénonciation de violences sexuelles sur mineurs et l&amp;rsquo;omission de porter secours, afin qu&amp;rsquo;ils correspondent aux délais de prescription des crimes et agressions sexuelles sur mineurs eux-mêmes. L&amp;rsquo;objectif est de briser le silence et d&amp;rsquo;encourager les témoins à signaler ces actes, en reconnaissant que le silence peut être une forme de complicité et en offrant plus de temps aux victimes pour obtenir justice.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Garantir le droit d’accès du public aux informations relatives aux enjeux environnementaux et de durabilité - N° 601</title><link>https://anfacile.fr/posts/garantir-le-droit-dacces-du-public-aux-informations-relatives-enjeux-environnementaux-et-de-durabilite-n-601/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/garantir-le-droit-dacces-du-public-aux-informations-relatives-enjeux-environnementaux-et-de-durabilite-n-601/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La proposition de loi vise à améliorer l&amp;rsquo;information du public sur les enjeux environnementaux et de durabilité, face à l&amp;rsquo;urgence climatique et au manque d&amp;rsquo;information perçu par les citoyens. Elle s&amp;rsquo;appuie sur le droit constitutionnel à l&amp;rsquo;information environnementale et propose de renforcer le rôle des médias, notamment l&amp;rsquo;Arcom, pour garantir une couverture médiatique quantitative et qualitative de ces sujets, en rendant obligatoires les &amp;ldquo;contrats climat&amp;rdquo; et en intégrant ces enjeux dans les chartes déontologiques des médias.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Instauration de normes d’encadrement dans les établissements d’accueil de la protection de l’enfance - N° 594</title><link>https://anfacile.fr/posts/instauration-de-normes-dencadrement-dans-les-etablissements-daccueil-la-protection-lenfance-n-594/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/instauration-de-normes-dencadrement-dans-les-etablissements-daccueil-la-protection-lenfance-n-594/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La protection de l&amp;rsquo;enfance est en crise. Il est urgent d&amp;rsquo;instaurer des normes d&amp;rsquo;encadrement claires dans les établissements d&amp;rsquo;accueil pour garantir la sécurité et le bien-être des enfants vulnérables. Malgré des travaux préparatoires, aucun décret n&amp;rsquo;a été publié. Cette proposition de loi vise à combler ce vide en imposant des taux d&amp;rsquo;encadrement et en chargeant le gouvernement de les définir rapidement.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Normes d&amp;rsquo;encadrement (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les établissements d&amp;rsquo;accueil collectif pour mineurs devront avoir un personnel qualifié en nombre suffisant, selon des normes définies par décret. Cette mesure entrera en vigueur deux ans après la publication de la loi, mais des normes minimales pour la nuit et le week-end seront fixées par décret en attendant.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Interdiction de la publicité des boissons alcoolisées par les influenceurs sur les réseaux sociaux - N° 588</title><link>https://anfacile.fr/posts/interdiction-de-la-publicite-des-boissons-alcoolisees-par-les-influenceurs-sur-reseaux-sociaux-n-588/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/interdiction-de-la-publicite-des-boissons-alcoolisees-par-les-influenceurs-sur-reseaux-sociaux-n-588/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La surconsommation d&amp;rsquo;alcool est un problème de santé publique majeur en France, responsable de nombreux décès et particulièrement préoccupante chez les jeunes. La publicité pour l&amp;rsquo;alcool, notamment sur les réseaux sociaux via les influenceurs, contribue à cette consommation excessive. La loi Évin, qui encadre la publicité de l&amp;rsquo;alcool, est devenue obsolète face à l&amp;rsquo;essor des réseaux sociaux. Cette proposition de loi vise à adapter la loi Évin pour interdire la publicité d&amp;rsquo;alcool par les influenceurs sur les réseaux sociaux et renforcer les sanctions en cas de non-respect, afin de protéger la population, en particulier les jeunes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Protéger les personnes victimes de violences conjugales dans le monde du travail - N° 573</title><link>https://anfacile.fr/posts/proteger-les-personnes-victimes-de-violences-conjugales-dans-le-monde-du-travail-n-573/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proteger-les-personnes-victimes-de-violences-conjugales-dans-le-monde-du-travail-n-573/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à protéger les personnes victimes de violences conjugales dans le monde du travail. Elle part du constat que la peur de perdre son emploi et ses revenus est un frein majeur pour les victimes qui souhaitent quitter une relation violente. Le texte propose des mesures pour garantir leur indépendance financière et leur permettre d&amp;rsquo;effectuer les démarches nécessaires, en s&amp;rsquo;appuyant sur les recommandations de l&amp;rsquo;Organisation Internationale du Travail (OIT) et les pratiques d&amp;rsquo;autres pays. Il souligne également le rôle crucial du lieu de travail et des représentants du personnel dans la prise en charge de ces violences.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Suppression du délai de carence - N° 603</title><link>https://anfacile.fr/posts/suppression-du-delai-de-carence-n-603/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/suppression-du-delai-de-carence-n-603/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à supprimer le délai de carence pour les arrêts maladie, c&amp;rsquo;est-à-dire la période pendant laquelle un salarié malade n&amp;rsquo;est pas indemnisé. Les auteurs s&amp;rsquo;opposent à l&amp;rsquo;idée d&amp;rsquo;allonger ce délai, notamment dans la fonction publique, arguant que les chiffres d&amp;rsquo;absentéisme sont biaisés par la crise du Covid-19 et que la fonction publique n&amp;rsquo;est pas plus absente que le privé. Ils soulignent que le délai de carence pénalise les travailleurs les plus précaires, les pousse à travailler malades (ce qui est un risque de santé publique) et n&amp;rsquo;a pas prouvé son efficacité pour réduire l&amp;rsquo;absentéisme. L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;harmoniser le droit par le haut, en supprimant ce délai pour tous, afin de garantir plus de justice sociale et de protéger la santé publique.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Protéger durablement la qualité de l'eau potable - N° 502</title><link>https://anfacile.fr/posts/proteger-durablement-la-qualite-de-leau-potable-n-502/</link><pubDate>Fri, 15 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proteger-durablement-la-qualite-de-leau-potable-n-502/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à protéger la qualité de l&amp;rsquo;eau potable en France, face à une contamination généralisée par les pesticides et nitrates, qui représente un risque pour la santé humaine et l&amp;rsquo;environnement. Malgré les dispositifs existants, l&amp;rsquo;échec est patent, et les coûts de dépollution sont très élevés. La loi propose des mesures fortes pour inverser la tendance, notamment en responsabilisant les pollueurs et en accompagnant la transition agroécologique des agriculteurs.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer le parcours inclusif des élèves en situation de handicap - N° 439</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-le-parcours-inclusif-des-eleves-en-situation-de-handicap-n-439/</link><pubDate>Wed, 30 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-le-parcours-inclusif-des-eleves-en-situation-de-handicap-n-439/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer l&amp;rsquo;inclusion scolaire des élèves handicapés en France. Malgré des progrès significatifs depuis 2005, des défis persistent, notamment la complexité administrative pour les familles, le manque de coordination entre les secteurs éducatif et médico-social, le besoin de formation des enseignants et accompagnants, et l&amp;rsquo;inégalité d&amp;rsquo;accès aux locaux et supports pédagogiques. La loi propose trois axes majeurs : un suivi individualisé renforcé via un livret numérique, la création d&amp;rsquo;un observatoire national pour un meilleur pilotage, et le renforcement des compétences des équipes éducatives. Le financement est prévu par une taxe sur le tabac.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Interdiction des micro-emballages plastiques destinés à contenir des liquides - N° 494</title><link>https://anfacile.fr/posts/interdiction-des-micro-emballages-plastiques-destines-a-contenir-liquides-n-494/</link><pubDate>Tue, 29 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/interdiction-des-micro-emballages-plastiques-destines-a-contenir-liquides-n-494/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La proposition de loi vise à interdire les petites bouteilles en plastique (moins de 50 cl) pour les liquides. Malgré les efforts passés pour réduire l&amp;rsquo;usage du plastique, la consommation de bouteilles en plastique reste très élevée en France, avec un faible taux de recyclage et une augmentation récente de leur mise sur le marché. Ces petits formats sont considérés comme une aberration écologique en raison de la quantité de plastique utilisée pour une faible contenance. L&amp;rsquo;objectif est de réduire la pollution marine, l&amp;rsquo;empreinte carbone et de préserver les ressources en eau, en s&amp;rsquo;appuyant sur le soutien des Français pour cette mesure.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Création d’une contribution de solidarité sur les superprofits des entreprises pétro-gazières - N° 395</title><link>https://anfacile.fr/posts/creation-dune-contribution-de-solidarite-sur-les-superprofits-des-entreprises-petro-gazieres-n-395/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/creation-dune-contribution-de-solidarite-sur-les-superprofits-des-entreprises-petro-gazieres-n-395/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à créer une taxe sur les bénéfices exceptionnels des entreprises pétrolières et gazières. L&amp;rsquo;objectif est de financer la transition écologique et les services publics, de faire payer les pollueurs pour les dégâts qu&amp;rsquo;ils causent, et de réduire l&amp;rsquo;attractivité des investissements dans les énergies fossiles. Les auteurs estiment que la précédente taxe similaire n&amp;rsquo;a pas été assez efficace et proposent des modifications pour augmenter son rendement.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Expérimentation vers l'instauration d'une sécurité sociale de l'alimentation - N° 386</title><link>https://anfacile.fr/posts/experimentation-vers-linstauration-dune-securite-sociale-de-lalimentation-n-386/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/experimentation-vers-linstauration-dune-securite-sociale-de-lalimentation-n-386/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le système alimentaire actuel en France est en crise : malgré une production abondante, de nombreux agriculteurs vivent sous le seuil de pauvreté et une grande partie de la population souffre de précarité alimentaire. L&amp;rsquo;aide alimentaire actuelle est insuffisante et ne résout pas les problèmes de fond. Cette proposition de loi vise à expérimenter, pendant cinq ans, un nouveau modèle inspiré de la sécurité sociale, pour garantir un accès universel à une alimentation saine et de qualité, tout en assurant un revenu digne aux producteurs et en favorisant une agriculture respectueuse de l&amp;rsquo;environnement. L&amp;rsquo;objectif est de passer d&amp;rsquo;une logique d&amp;rsquo;aide à une logique de droit, avec une gestion démocratique et un financement partagé.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Instauration d'un revenu de remplacement pour les artistes-auteurs temporairement privés de ressources - N° 442</title><link>https://anfacile.fr/posts/instauration-dun-revenu-de-remplacement-pour-les-artistes-auteurs-temporairement-prives-ressources-n-442/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/instauration-dun-revenu-de-remplacement-pour-les-artistes-auteurs-temporairement-prives-ressources-n-442/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à instaurer un revenu de remplacement pour les artistes-auteurs qui se retrouvent temporairement sans ressources. Elle souligne l&amp;rsquo;importance des artistes-auteurs pour la vie culturelle et la nécessité de mieux protéger leur travail, souvent précaire et discontinu. Le texte rappelle les avancées passées en matière de protection sociale des artistes, mais insiste sur les lacunes actuelles, notamment l&amp;rsquo;absence de droit aux congés payés ou au chômage. Face à la nature irrégulière de leurs revenus et aux défis posés par l&amp;rsquo;intelligence artificielle, la proposition suggère de rattacher ce nouveau dispositif à l&amp;rsquo;assurance chômage (Unédic), financé par une cotisation des diffuseurs, pour garantir un revenu minimum aux artistes-auteurs en période d&amp;rsquo;inactivité.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lutter contre l’ubérisation et le recours au faux statut de travailleuse et de travailleur indépendant par l’instauration d’une présomption de salariat - N° 441</title><link>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-luberisation-et-le-recours-au-faux-statut-de-travailleuse-travailleur-independant-par-linstauration-dune-presomption-salariat-n-441/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-luberisation-et-le-recours-au-faux-statut-de-travailleuse-travailleur-independant-par-linstauration-dune-presomption-salariat-n-441/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à lutter contre l&amp;rsquo;&amp;ldquo;ubérisation&amp;rdquo; du travail, qui consiste à faire passer des salariés pour des travailleurs indépendants, notamment via les plateformes numériques. Elle s&amp;rsquo;appuie sur les conclusions d&amp;rsquo;un rapport parlementaire et sur la jurisprudence qui reconnaît le lien de subordination entre les plateformes et leurs travailleurs. L&amp;rsquo;objectif est de mettre fin à la fraude sociale, à la concurrence déloyale et à la précarité des travailleurs en instaurant une présomption de salariat. Cela signifie que les travailleurs des plateformes seront considérés comme salariés par défaut, et ce sera aux plateformes de prouver qu&amp;rsquo;ils sont réellement indépendants. La proposition vise également à donner plus de pouvoirs à l&amp;rsquo;inspection du travail pour requalifier les faux indépendants et sanctionner les entreprises qui ne respectent pas la loi, y compris par des amendes et des fermetures temporaires. Elle s&amp;rsquo;inscrit dans la lignée d&amp;rsquo;une directive européenne récente, mais cherche à aller plus loin pour garantir les droits des travailleurs et la pérennité du système de protection sociale français.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Promouvoir l’interconnexion ferroviaire des plateformes logistiques, le transfert modal et la transition écologique - N° 381</title><link>https://anfacile.fr/posts/promouvoir-linterconnexion-ferroviaire-des-plateformes-logistiques-le-transfert-modal-et-la-transition-ecologique-n-381/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/promouvoir-linterconnexion-ferroviaire-des-plateformes-logistiques-le-transfert-modal-et-la-transition-ecologique-n-381/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Malgré les discours politiques favorables au fret ferroviaire, les actions concrètes pour le développer sont insuffisantes. La libéralisation du secteur a entraîné un déclin du fret ferroviaire en France, avec un transfert massif de marchandises vers le transport routier, ce qui a des conséquences négatives sur l&amp;rsquo;environnement et la santé. Face à l&amp;rsquo;urgence climatique et sanitaire, il est crucial de repenser la logistique du transport de marchandises en favorisant le rail, notamment en connectant les plateformes logistiques au réseau ferroviaire pour réduire l&amp;rsquo;impact des camions.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Reconnaître la pénibilité des métiers féminisés - N° 415</title><link>https://anfacile.fr/posts/reconnaitre-la-penibilite-des-metiers-feminises-n-415/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reconnaitre-la-penibilite-des-metiers-feminises-n-415/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux reconnaître la pénibilité des métiers majoritairement exercés par les femmes, souvent sous-estimée et peu prise en compte par le Code du travail. Ces métiers, essentiels mais sous-valorisés (soin, éducation, nettoyage, etc.), exposent à des risques professionnels spécifiques (troubles musculo-squelettiques, contraintes émotionnelles) qui sont invisibilisés par des critères de pénibilité historiquement basés sur des métiers masculins. La loi propose d&amp;rsquo;intégrer ces spécificités pour une meilleure protection des femmes, notamment en matière de reconnaissance des accidents du travail et des maladies professionnelles, et pour l&amp;rsquo;accès aux droits à la retraite.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>