<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Max Mathiasin on Assemblée Facile</title><link>https://anfacile.fr/auteurs/max-mathiasin/</link><description>Recent content in Max Mathiasin on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.151.0</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://anfacile.fr/auteurs/max-mathiasin/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Abrogation du Code noir - N° 1817</title><link>https://anfacile.fr/posts/abrogation-du-code-noir-n-1817/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/abrogation-du-code-noir-n-1817/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à abroger le Code noir, un ensemble de textes royaux datant du XVIIe et XVIIIe siècles qui a institutionnalisé l&amp;rsquo;esclavage et la déshumanisation des personnes. Bien que l&amp;rsquo;esclavage ait été aboli, le Code noir n&amp;rsquo;a jamais été formellement abrogé, ce qui est perçu comme une anomalie historique et un obstacle à la réconciliation. L&amp;rsquo;abrogation est présentée comme un acte de justice pour reconnaître la dignité des victimes de l&amp;rsquo;esclavage et compléter le processus de reconnaissance de la traite et de l&amp;rsquo;esclavage comme crime contre l&amp;rsquo;humanité.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Pérenniser et sécuriser le statut de conjoint collaborateur - N° 1705</title><link>https://anfacile.fr/posts/perenniser-et-securiser-le-statut-de-conjoint-collaborateur-n-1705/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/perenniser-et-securiser-le-statut-de-conjoint-collaborateur-n-1705/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à modifier la durée limitée à cinq ans du statut de conjoint collaborateur, instaurée par la loi de financement de la sécurité sociale de 2022. L&amp;rsquo;objectif est de permettre aux conjoints collaborateurs de conserver ce statut au-delà de cinq ans, afin d&amp;rsquo;éviter la précarisation des entreprises familiales et le risque de travail dissimulé. Pour compenser cette prolongation, il est proposé d&amp;rsquo;augmenter l&amp;rsquo;assiette de cotisation sociale des conjoints collaborateurs.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Reconnaître l'éducation au dehors et en contact avec la nature et réaffirmer la place de la transition écologique à l'école - N° 1631</title><link>https://anfacile.fr/posts/reconnaitre-leducation-au-dehors-et-en-contact-avec-la-nature-reaffirmer-place-de-transition-ecologique-a-lecole-n-1631/</link><pubDate>Tue, 24 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reconnaitre-leducation-au-dehors-et-en-contact-avec-la-nature-reaffirmer-place-de-transition-ecologique-a-lecole-n-1631/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à intégrer l&amp;rsquo;éducation à l&amp;rsquo;environnement et le contact avec la nature dans le système éducatif français, de la crèche à l&amp;rsquo;université. Elle part du constat que l&amp;rsquo;écologie est un enjeu crucial et que les enfants doivent être préparés à y faire face. L&amp;rsquo;étude de l&amp;rsquo;ADEME montre que les jeunes sont sensibles à l&amp;rsquo;environnement et que les professeurs jouent un rôle clé. L&amp;rsquo;éducation en plein air est présentée comme un outil concret pour développer les connaissances, l&amp;rsquo;attachement au territoire, et améliorer la santé et le bien-être des enfants, en luttant contre la sédentarité et l&amp;rsquo;exposition aux écrans. La France est en retard par rapport à d&amp;rsquo;autres pays européens sur ce point, avec un temps passé dehors par les enfants qui a drastiquement diminué. Les aires éducatives (marines, terrestres, fluviales) sont citées comme un exemple réussi de cette approche. La proposition souligne l&amp;rsquo;importance d&amp;rsquo;un continuum éducatif, impliquant aussi les structures de la petite enfance et les collectivités territoriales. Elle vise à soutenir l&amp;rsquo;engouement des enseignants pour la classe dehors en reconnaissant officiellement cette pratique.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Exercer l’accès à l’emploi, pérenniser et étendre progressivement l’expérimentation Territoires zéro chômeur longue durée comme solution de retour à l’emploi pour les personnes privées durablement d’emploi - N° 1326</title><link>https://anfacile.fr/posts/exercer-lacces-a-lemploi-perenniser-et-etendre-progressivement-lexperimentation-territoires-zero-chomeur-longue-duree-comme-solution-de-retour-pour-les-personnes-privees-durablement-demploi-n-1326/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/exercer-lacces-a-lemploi-perenniser-et-etendre-progressivement-lexperimentation-territoires-zero-chomeur-longue-duree-comme-solution-de-retour-pour-les-personnes-privees-durablement-demploi-n-1326/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à pérenniser et étendre l&amp;rsquo;expérimentation &amp;ldquo;Territoires zéro chômeur longue durée&amp;rdquo; (TZCLD) en France. Elle part du principe que toute personne est employable et que le chômage de longue durée est inacceptable. Le dispositif TZCLD, qui crée des emplois adaptés aux personnes privées durablement d&amp;rsquo;emploi (PPDE) en CDI, a prouvé son efficacité en réintégrant des milliers de personnes. La loi propose de renforcer ce modèle en l&amp;rsquo;intégrant mieux aux politiques d&amp;rsquo;emploi existantes, en ajustant les financements des départements, et en améliorant l&amp;rsquo;évaluation de ses impacts sociaux et économiques. L&amp;rsquo;objectif est de construire une société plus inclusive en offrant à chacun la possibilité de retrouver un emploi et sa dignité.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lutter contre le non-recours aux droits sociaux - N° 1318</title><link>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-le-non-recours-aux-droits-sociaux-n-1318/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-le-non-recours-aux-droits-sociaux-n-1318/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;De nombreuses personnes éligibles aux aides sociales (RSA, assurance chômage, minimum vieillesse) ne les demandent pas, souvent par manque d&amp;rsquo;information ou à cause de la complexité des démarches, aggravée par la dématérialisation des services publics. Cette situation crée de la précarité et un éloignement entre l&amp;rsquo;État et les citoyens. La proposition de loi vise à garantir des accès physiques et postaux aux démarches administratives, à faciliter le partage d&amp;rsquo;informations entre administrations pour ouvrir automatiquement des droits connexes, et à instaurer un formulaire unique pour demander plusieurs aides auprès d&amp;rsquo;une même administration, afin de simplifier l&amp;rsquo;accès aux droits sociaux et de réduire le non-recours.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Préserver les droits des victimes dépositaires de plaintes classées sans suite - N° 1138</title><link>https://anfacile.fr/posts/preserver-les-droits-des-victimes-depositaires-de-plaintes-classees-sans-suite-n-1138/</link><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/preserver-les-droits-des-victimes-depositaires-de-plaintes-classees-sans-suite-n-1138/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la situation des victimes dont la plainte a été classée sans suite. Actuellement, un grand nombre de plaintes sont classées sans suite, souvent sans que les victimes ne comprennent les raisons ou ne soient correctement informées. Cela crée un sentiment d&amp;rsquo;injustice et de délaissement. La proposition cherche à rendre la notification de ces classements plus fiable et compréhensible, en garantissant que les victimes soient informées de manière claire et traçable, et que les raisons du classement soient expliquées dans un langage simple. L&amp;rsquo;objectif est de renforcer la sécurité juridique des victimes et de leur permettre de mieux comprendre leurs options futures, tout en humanisant le processus judiciaire.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Garantir la maintenance des défibrillateurs automatisés externes - N° 1090</title><link>https://anfacile.fr/posts/garantir-la-maintenance-des-defibrillateurs-automatises-externes-n-1090/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/garantir-la-maintenance-des-defibrillateurs-automatises-externes-n-1090/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Chaque année, des dizaines de milliers de personnes sont victimes de mort subite. L&amp;rsquo;utilisation rapide d&amp;rsquo;un défibrillateur (DAE) augmente considérablement les chances de survie. Bien que des lois aient été mises en place pour faciliter l&amp;rsquo;accès aux DAE, un problème majeur persiste : leur maintenance. Une étude récente a montré que près de 60% des DAE audités présentaient des problèmes de fonctionnement, souvent liés à des consommables périmés. Cette proposition de loi vise à renforcer les obligations de maintenance des DAE, en s&amp;rsquo;inspirant notamment des règles applicables aux extincteurs, afin de garantir leur bon fonctionnement et de sauver plus de vies.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Demandes de restitution de restes humains originaires du territoire national - N° 838</title><link>https://anfacile.fr/posts/demandes-de-restitution-restes-humains-originaires-du-territoire-national-n-838/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/demandes-de-restitution-restes-humains-originaires-du-territoire-national-n-838/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à compléter une loi récente (décembre 2023) qui a facilité la restitution de restes humains conservés dans les collections publiques françaises à des pays étrangers. L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;étendre cette possibilité aux demandes venant de l&amp;rsquo;intérieur du territoire français, notamment des Outre-mer, où des populations autochtones souhaitent récupérer les restes de leurs ancêtres. La proposition s&amp;rsquo;inspire d&amp;rsquo;un rapport gouvernemental et cherche à établir une procédure claire et éthique pour ces restitutions, tout en permettant également aux citoyens français de demander à l&amp;rsquo;État de réclamer des restes humains français conservés dans des musées étrangers. L&amp;rsquo;ensemble vise à honorer la mémoire des défunts, respecter les cultures et traditions, et assurer une gestion plus éthique des collections publiques.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lutter contre la disparition des terres agricoles et renforcer la régulation des prix du foncier agricole - N° 805</title><link>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-la-disparition-des-terres-agricoles-et-renforcer-regulation-prix-du-foncier-agricole-n-805/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-la-disparition-des-terres-agricoles-et-renforcer-regulation-prix-du-foncier-agricole-n-805/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La proposition de loi vise à protéger les terres agricoles françaises, qui diminuent rapidement à cause de l&amp;rsquo;urbanisation et de l&amp;rsquo;achat par des non-agriculteurs. Elle cherche à renforcer les pouvoirs des SAFER (Sociétés d&amp;rsquo;Aménagement Foncier et d&amp;rsquo;Établissement Rural) pour mieux réguler le marché foncier agricole et éviter la spéculation, notamment face au renouvellement important des générations d&amp;rsquo;agriculteurs.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Droit de préemption partielle de la SAFER (Article 1)&lt;/strong&gt;: La SAFER pourra demander à ce que la vente d&amp;rsquo;un bien distingue clairement les terrains agricoles des bâtiments d&amp;rsquo;habitation et de leur jardin, afin de pouvoir préempter uniquement la partie agricole. Le jardin ne pourra pas dépasser cinq fois la surface des bâtiments.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Suivre l’application des mesures du Comité interministériel de la mer et évaluer les politiques publiques pour l’économie bleue - N° 810</title><link>https://anfacile.fr/posts/suivre-lapplication-des-mesures-du-comite-interministeriel-de-la-mer-et-evaluer-les-politiques-publiques-pour-leconomie-bleue-n-810/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/suivre-lapplication-des-mesures-du-comite-interministeriel-de-la-mer-et-evaluer-les-politiques-publiques-pour-leconomie-bleue-n-810/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France, en tant que grande puissance maritime, doit se doter des outils nécessaires pour suivre et évaluer ses politiques publiques liées à la mer. Le Comité Interministériel de la Mer (CIMer) définit les orientations, mais il manque un suivi transparent et accessible de l&amp;rsquo;application de ses décisions. Cette proposition de loi vise à rendre ce suivi public et à permettre au Parlement de débattre de l&amp;rsquo;efficacité des actions menées pour l&amp;rsquo;économie bleue.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Pour l'accès des avocats au dossier de la procédure - N° 604</title><link>https://anfacile.fr/posts/pour-lacces-des-avocats-au-dossier-de-la-procedure-n-604/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/pour-lacces-des-avocats-au-dossier-de-la-procedure-n-604/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer les droits de la défense en procédure pénale. Elle rend légal le droit pour les avocats de photographier ou numériser les dossiers de procédure, une pratique déjà courante mais non encadrée par la loi. Elle propose également d&amp;rsquo;élargir l&amp;rsquo;accès des avocats à l&amp;rsquo;intégralité du dossier pénal dès le début de la garde à vue, estimant que cela est compatible avec la recherche de la vérité et la justice, comme le montrent les évolutions passées du droit français sous l&amp;rsquo;influence européenne.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proroger les délais de prescription des demandes d'indemnisation des ayants droit des victimes des essais nucléaires et à reconnaître leurs préjudices propres - N° 513</title><link>https://anfacile.fr/posts/proroger-les-delais-de-prescription-des-demandes-dindemnisation-ayants-droit-victimes-essais-nucleaires-et-a-reconnaitre-leurs-prejudices-propres-n-513/</link><pubDate>Tue, 29 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proroger-les-delais-de-prescription-des-demandes-dindemnisation-ayants-droit-victimes-essais-nucleaires-et-a-reconnaitre-leurs-prejudices-propres-n-513/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer l&amp;rsquo;indemnisation des victimes des essais nucléaires français et de leurs familles. Elle souligne les conséquences sanitaires graves de ces essais et les limites des dispositifs d&amp;rsquo;indemnisation actuels. L&amp;rsquo;objectif principal est de prolonger les délais pour déposer les demandes d&amp;rsquo;indemnisation pour les ayants droit des victimes décédées et de reconnaître leurs propres préjudices, afin de leur offrir une réparation plus juste et équitable, similaire à celle des victimes de l&amp;rsquo;amiante.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lutter contre la pédocriminalité - N° 369</title><link>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-la-pedocriminalite-n-369/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-la-pedocriminalite-n-369/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le développement du numérique a entraîné une forte augmentation des contenus pédopornographiques. Des adultes sollicitent des mineurs pour obtenir ou diffuser des images à caractère sexuel, ou les incitent à des actes sexuels. Les signalements ont explosé. Pour mieux lutter contre ces crimes, la proposition vise à modifier le Code pénal pour que les personnes qui s&amp;rsquo;adressent à un adulte se faisant passer pour un mineur (comme les enquêteurs en cyber-infiltration) puissent aussi être poursuivies et condamnées, comblant ainsi un vide juridique actuel.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Suivre l’application des mesures du Comité interministériel de la mer et évaluer les politiques publiques pour l’économie bleue - N° 424</title><link>https://anfacile.fr/posts/suivre-lapplication-des-mesures-du-comite-interministeriel-de-la-mer-et-evaluer-les-politiques-publiques-pour-leconomie-bleue-n-424/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/suivre-lapplication-des-mesures-du-comite-interministeriel-de-la-mer-et-evaluer-les-politiques-publiques-pour-leconomie-bleue-n-424/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer le suivi des décisions prises par le Comité interministériel de la mer (CIMer) et à mieux évaluer l&amp;rsquo;efficacité des politiques publiques liées à l&amp;rsquo;économie maritime (l&amp;rsquo;économie bleue). L&amp;rsquo;objectif est de s&amp;rsquo;assurer que les mesures décidées sont bien mises en œuvre et qu&amp;rsquo;elles produisent les effets attendus pour le développement durable des activités maritimes.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;</description></item><item><title>Créer une croix de la valeur des sapeurs-pompiers volontaires et professionnels - N° 255</title><link>https://anfacile.fr/posts/creer-une-croix-de-la-valeur-des-sapeurs-pompiers-volontaires-et-professionnels-n-255/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/creer-une-croix-de-la-valeur-des-sapeurs-pompiers-volontaires-et-professionnels-n-255/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Les sapeurs-pompiers, qu&amp;rsquo;ils soient volontaires ou professionnels, sont essentiels pour la sécurité civile en France. Malgré leur engagement quotidien et les services rendus à la Nation, leur reconnaissance est limitée à une médaille d&amp;rsquo;ancienneté. Il n&amp;rsquo;existe pas de décoration spécifique pour leur bravoure et leur engagement exceptionnel, contrairement à d&amp;rsquo;autres corps comme les réservistes. Cette proposition vise à créer une &amp;lsquo;croix de la valeur des sapeurs-pompiers&amp;rsquo; pour récompenser leur engagement continu, leur bravoure lors des opérations, leurs actions déterminantes et les souffrances endurées. Cette croix serait un signe d&amp;rsquo;encouragement et un hommage mérité, et serait classée entre le 21e et le 22e rang des décorations nationales. Elle serait décernée par le ministre de l&amp;rsquo;Intérieur, sur proposition du chef de Corps et avis préfectoral, sans donner lieu à une indemnité ou pension.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Modernisation de la kinésithérapie et amélioration de l'accès aux soins - N° 227</title><link>https://anfacile.fr/posts/modernisation-de-la-kinesitherapie-et-amelioration-lacces-aux-soins-n-227/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/modernisation-de-la-kinesitherapie-et-amelioration-lacces-aux-soins-n-227/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer l&amp;rsquo;accès aux soins de kinésithérapie en modernisant la profession. Elle cherche à donner plus d&amp;rsquo;autonomie aux kinésithérapeutes et à mieux les intégrer dans le parcours de soins, notamment en leur permettant de réaliser des bilans et des actes sans prescription médicale dans certains cas, afin de réduire les délais d&amp;rsquo;attente et de désengorger les cabinets médicaux.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;</description></item><item><title>Optimiser la protection et l'accompagnement des parents d'enfants atteints de cancers, de maladies graves et de handicaps - N° 277</title><link>https://anfacile.fr/posts/optimiser-la-protection-et-laccompagnement-des-parents-denfants-atteints-de-cancers-maladies-graves-handicaps-n-277/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/optimiser-la-protection-et-laccompagnement-des-parents-denfants-atteints-de-cancers-maladies-graves-handicaps-n-277/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à aider les parents d&amp;rsquo;enfants atteints de maladies graves ou de handicaps. Actuellement, ces familles subissent une double peine : en plus de la maladie, elles font face à des difficultés financières (baisse de revenus, augmentation des dépenses) et administratives (délais d&amp;rsquo;attente longs pour les aides). Les aides existantes sont souvent inadaptées et les associations ne peuvent pas remplacer l&amp;rsquo;État. L&amp;rsquo;objectif est de renforcer la protection et l&amp;rsquo;accompagnement de ces parents.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Supprimer les dispositifs de défiscalisation immobilière pour les investissements dans les établissements d'hébergement pour personnes âgées dépendantes et autres établissements et services sociaux et médico-sociaux - N° 279</title><link>https://anfacile.fr/posts/supprimer-les-dispositifs-de-defiscalisation-immobiliere-pour-investissements-dans-etablissements-dhebergement-personnes-agees-dependantes-et-autres-services-sociaux-medico-n-279/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/supprimer-les-dispositifs-de-defiscalisation-immobiliere-pour-investissements-dans-etablissements-dhebergement-personnes-agees-dependantes-et-autres-services-sociaux-medico-n-279/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à supprimer les avantages fiscaux pour les investissements immobiliers dans les EHPAD et autres établissements médico-sociaux. Elle fait suite à des scandales et à la fragilité financière de ces structures. L&amp;rsquo;objectif est de limiter la financiarisation excessive du secteur, qui entraîne une hausse des coûts pour les résidents et rend difficile la reprise par des organismes non lucratifs. La suppression de ces dispositifs de défiscalisation, qui incitent à l&amp;rsquo;investissement privé à but lucratif, est prévue pour 2030 pour les investissements existants, mais s&amp;rsquo;appliquera immédiatement aux nouveaux investissements.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>