<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Olivier Marleix on Assemblée Facile</title><link>https://anfacile.fr/auteurs/olivier-marleix/</link><description>Recent content in Olivier Marleix on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.151.0</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://anfacile.fr/auteurs/olivier-marleix/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Suspendre les droits aux prestations et aux aides publiques pour les personnes reconnues coupables d’exactions lors de rassemblements ou de manifestations - N° 1550</title><link>https://anfacile.fr/posts/suspendre-les-droits-aux-prestations-et-aides-publiques-pour-personnes-reconnues-coupables-dexactions-lors-de-rassemblements-ou-manifestations-n-1550/</link><pubDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/suspendre-les-droits-aux-prestations-et-aides-publiques-pour-personnes-reconnues-coupables-dexactions-lors-de-rassemblements-ou-manifestations-n-1550/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à sanctionner les personnes coupables de violences lors de rassemblements ou manifestations en suspendant temporairement leurs aides et prestations publiques (RSA, APL, allocations familiales, etc.). L&amp;rsquo;objectif est de rétablir un lien entre droits et devoirs, en faisant porter une responsabilité réelle à ceux qui commettent des exactions, car les sanctions pénales actuelles sont jugées insuffisantes. Il s&amp;rsquo;agit d&amp;rsquo;une mesure dissuasive pour protéger l&amp;rsquo;ordre public et la sécurité des citoyens.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Développer l’animation locale des communes rurales - N° 1393</title><link>https://anfacile.fr/posts/developper-lanimation-locale-des-communes-rurales-n-1393/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/developper-lanimation-locale-des-communes-rurales-n-1393/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Dans les communes rurales, les associations sont limitées à cinq autorisations par an pour ouvrir une buvette temporaire. Cette restriction pose problème quand une seule association est active, limitant ainsi le nombre d&amp;rsquo;événements locaux et les revenus des associations. La proposition vise à supprimer cette limite pour soutenir les associations, dynamiser les territoires ruraux et permettre plus d&amp;rsquo;événements, tout en maintenant l&amp;rsquo;obligation d&amp;rsquo;une autorisation préalable du maire.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Assouplissement des autorisations de buvettes (Article unique)&lt;/strong&gt;: Supprime la limite de cinq autorisations annuelles pour les associations souhaitant ouvrir des buvettes temporaires.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Permettre l’ouverture encadrée des commerces de proximité le 1er mai - N° 1395</title><link>https://anfacile.fr/posts/permettre-louverture-encadree-des-commerces-de-proximite-le-1er-mai-n-1395/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/permettre-louverture-encadree-des-commerces-de-proximite-le-1er-mai-n-1395/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le 1er mai est un jour férié chômé et payé, mais la loi actuelle est floue concernant les commerces qui peuvent ouvrir. Cela crée une insécurité juridique pour des commerçants comme les fleuristes et les boulangers, pour qui le 1er mai est une journée importante. La proposition vise à clarifier la situation en permettant l&amp;rsquo;ouverture de certains commerces de proximité ce jour-là, sous conditions et dans le respect des droits des salariés.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Élargir le périmètre de la péréquation du tarif de la distribution de gaz afin de poursuivre un objectif de cohésion territoriale dans un contexte de transition énergétique et faciliter le développement des gaz renouvelables - N° 1312</title><link>https://anfacile.fr/posts/elargir-le-perimetre-de-la-perequation-du-tarif-distribution-gaz-afin-poursuivre-un-objectif-cohesion-territoriale-dans-contexte-transition-energetique-et-faciliter-developpement-des-renouvelables-n-1312/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/elargir-le-perimetre-de-la-perequation-du-tarif-distribution-gaz-afin-poursuivre-un-objectif-cohesion-territoriale-dans-contexte-transition-energetique-et-faciliter-developpement-des-renouvelables-n-1312/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à uniformiser le tarif de distribution du gaz en France pour tous les consommateurs raccordés aux réseaux historiques, afin de soutenir la transition énergétique et le développement des gaz renouvelables. Actuellement, 94% des consommateurs bénéficient déjà d&amp;rsquo;un tarif unique via GRDF, mais les entreprises locales de distribution (ELD) ont leurs propres tarifs, ce qui peut entraîner des hausses de prix locales en cas de baisse de consommation ou limiter les investissements dans les gaz renouvelables. La loi propose d&amp;rsquo;étendre ce système de péréquation tarifaire à toutes les concessions historiques, assurant ainsi une égalité de traitement pour tous les usagers, protégeant les consommateurs des hausses de factures et facilitant l&amp;rsquo;accueil du biométhane. Elle prévoit également un contrôle renforcé de la Commission de régulation de l&amp;rsquo;énergie sur les investissements des ELD pour s&amp;rsquo;assurer de leur pertinence. Ce dispositif, qui ne sollicite pas les finances publiques, vise à simplifier le marché pour les fournisseurs et à favoriser la concurrence.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer la pénalisation de l’organisation de rave-parties - N° 1133</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-penalisation-de-lorganisation-rave-parties-n-1133/</link><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-penalisation-de-lorganisation-rave-parties-n-1133/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Les rave-parties sont souvent associées à des problèmes de drogues, de violence et de nuisances. La législation actuelle ne prévoit pas de sanctions assez fortes pour décourager l&amp;rsquo;organisation de ces événements illégaux. Cette proposition de loi vise à renforcer les peines pour les organisateurs de rave-parties, en s&amp;rsquo;inspirant des législations d&amp;rsquo;autres pays européens, afin de mieux protéger l&amp;rsquo;intégrité des personnes, les biens et l&amp;rsquo;environnement.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pénalisation de l&amp;rsquo;organisation de rassemblements illégaux (Article L. 211-15-1)&lt;/strong&gt;: La participation à l&amp;rsquo;organisation d&amp;rsquo;un rassemblement musical non déclaré ou interdit est désormais passible de six mois de prison et 5 000 euros d&amp;rsquo;amende. La confiscation du matériel saisi est obligatoire, sauf décision motivée du juge. La loi précise ce qui constitue une participation à l&amp;rsquo;organisation, comme la diffusion d&amp;rsquo;informations, le transport de matériel de sonorisation ou l&amp;rsquo;installation de lieux de repos.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Préserver le régime fiscal des auto-entrepreneurs en annulant l'abaissement du seuil de franchise de la taxe sur la valeur ajoutée - N° 1073</title><link>https://anfacile.fr/posts/preserver-le-regime-fiscal-des-auto-entrepreneurs-en-annulant-labaissement-du-seuil-de-franchise-la-taxe-sur-valeur-ajoutee-n-1073/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/preserver-le-regime-fiscal-des-auto-entrepreneurs-en-annulant-labaissement-du-seuil-de-franchise-la-taxe-sur-valeur-ajoutee-n-1073/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le gouvernement a baissé le seuil de chiffre d&amp;rsquo;affaires à partir duquel les auto-entrepreneurs doivent payer la TVA, passant de 37 500 € (services) et 85 000 € (vente) à un seuil unique de 25 000 €. Cette mesure, qui touche plus de 200 000 personnes, est critiquée car elle force les auto-entrepreneurs à augmenter leurs prix ou réduire leurs marges, et complexifie leurs démarches administratives. Bien que le gouvernement justifie cette mesure par une simplification et une lutte contre la fraude, elle est perçue comme un moyen d&amp;rsquo;augmenter les recettes fiscales. Cette proposition de loi vise à annuler cette mesure et à revenir au régime fiscal précédent pour soutenir les auto-entrepreneurs.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer la protection des mineurs en ligne et la lutte contre la pédocriminalité - N° 1088</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-protection-des-mineurs-en-ligne-et-lutte-contre-pedocriminalite-n-1088/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-protection-des-mineurs-en-ligne-et-lutte-contre-pedocriminalite-n-1088/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux protéger les mineurs en ligne face aux dangers croissants du numérique, notamment la pédocriminalité. Elle s&amp;rsquo;appuie sur les recommandations de la Fondation de l&amp;rsquo;enfance et de la Commission Nationale des droits de l&amp;rsquo;homme. Les dangers incluent la diffusion de contenus intimes, les deepfakes sexuels, le harcèlement et l&amp;rsquo;extorsion, souvent facilités par l&amp;rsquo;intelligence artificielle. La loi propose de renforcer les sanctions, de criminaliser la création de deepfakes sexuels, de punir la création de contenus sexuels générés par IA représentant des mineurs, de sanctionner l&amp;rsquo;envoi non sollicité d&amp;rsquo;images à caractère sexuel, et de pénaliser la création d&amp;rsquo;outils d&amp;rsquo;IA générative destinés à produire des contenus pédocriminels.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Instaurer un délai minimum entre deux congés paternité pour prévenir les abus et respecter la législation sur la polygamie - N° 574</title><link>https://anfacile.fr/posts/instaurer-un-delai-minimum-entre-deux-conges-paternite-pour-prevenir-les-abus-et-respecter-la-legislation-sur-polygamie-n-574/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/instaurer-un-delai-minimum-entre-deux-conges-paternite-pour-prevenir-les-abus-et-respecter-la-legislation-sur-polygamie-n-574/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Actuellement, il n&amp;rsquo;y a pas de délai minimum entre deux congés paternité, ce qui peut entraîner des abus, notamment dans des situations où un homme pourrait avoir des enfants avec différentes femmes à des intervalles rapprochés, ce qui va à l&amp;rsquo;encontre de l&amp;rsquo;esprit des lois françaises sur la polygamie. Bien qu&amp;rsquo;une décision de justice ait jugé discriminatoire de refuser un congé paternité pour suspicion de polygamie, cette proposition vise à introduire un délai minimum de dix mois entre le début de deux congés paternité successifs pour prévenir ces abus, tout en respectant les droits des pères et des enfants. Des dérogations à ce délai seraient possibles sous certaines conditions.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Interdire les grèves dans les transports en commun la veille des vacances scolaires et les jours fériés - N° 602</title><link>https://anfacile.fr/posts/interdire-les-greves-dans-transports-en-commun-la-veille-des-vacances-scolaires-et-jours-feries-n-602/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/interdire-les-greves-dans-transports-en-commun-la-veille-des-vacances-scolaires-et-jours-feries-n-602/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à limiter le droit de grève dans les transports en commun. L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;éviter les perturbations pour les usagers, notamment pendant les périodes de vacances scolaires et les jours fériés, où les déplacements sont essentiels. Le texte s&amp;rsquo;appuie sur le fait que le droit de grève n&amp;rsquo;est pas absolu et doit être concilié avec la continuité du service public, comme le permet la jurisprudence et l&amp;rsquo;exemple de l&amp;rsquo;Italie.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Réprimer pénalement les pratiques de surenchère d’intéressement dans les offres de reprise d’entreprises - N° 593</title><link>https://anfacile.fr/posts/reprimer-penalement-les-pratiques-de-surenchere-dinteressement-dans-offres-reprise-dentreprises-n-593/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reprimer-penalement-les-pratiques-de-surenchere-dinteressement-dans-offres-reprise-dentreprises-n-593/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le &amp;ldquo;management package&amp;rdquo; est un outil d&amp;rsquo;intéressement des cadres dirigeants lors du rachat d&amp;rsquo;une entreprise. Bien qu&amp;rsquo;utile pour les PME/ETI, il peut devenir déraisonnable pour les grandes entreprises, avec des sommes disproportionnées par rapport au travail des dirigeants. En cas de multiples offres de rachat, ces &amp;ldquo;management packages&amp;rdquo; peuvent inciter les dirigeants à choisir l&amp;rsquo;offre la plus avantageuse pour eux personnellement, au détriment de l&amp;rsquo;intérêt de l&amp;rsquo;entreprise et de ses actionnaires. La proposition de loi vise à pénaliser cette pratique de surenchère lorsque plusieurs offres de reprise sont en concurrence.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer la lutte contre la corruption - N° 514</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-lutte-contre-corruption-n-514/</link><pubDate>Tue, 29 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-lutte-contre-corruption-n-514/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France a été critiquée pour son retard dans la lutte contre la corruption. La loi Sapin 2 de 2016 a amélioré la situation en créant l&amp;rsquo;Agence française anticorruption (AFA) et en renforçant les outils de prévention et de répression. Cette nouvelle proposition de loi, basée sur les conclusions d&amp;rsquo;une mission d&amp;rsquo;information, vise à donner un nouvel élan à cette politique en clarifiant les rôles de l&amp;rsquo;AFA et de la Haute Autorité pour la transparence de la vie publique (HATVP), en renforçant les obligations des acteurs publics et privés, et en améliorant la justice négociée et la transparence des représentants d&amp;rsquo;intérêts.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Rendre obligatoire le casier vierge pour les candidats à une élection nationale - N° 323</title><link>https://anfacile.fr/posts/rendre-obligatoire-le-casier-vierge-pour-les-candidats-a-une-election-nationale-n-323/</link><pubDate>Wed, 16 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/rendre-obligatoire-le-casier-vierge-pour-les-candidats-a-une-election-nationale-n-323/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la confiance des citoyens envers leurs élus en exigeant un casier judiciaire vierge pour les candidats aux élections nationales. Elle garantit ainsi l&amp;rsquo;intégrité et l&amp;rsquo;exemplarité des représentants, en excluant les personnes ayant commis certaines infractions graves. Cette mesure n&amp;rsquo;est pas permanente, car les casiers judiciaires peuvent être effacés.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Conditions d&amp;rsquo;éligibilité pour l&amp;rsquo;élection présidentielle (Article 1)&lt;/strong&gt;: Le Conseil constitutionnel devra vérifier que le casier judiciaire des candidats à l&amp;rsquo;élection présidentielle ne contient pas de condamnations pour certaines infractions graves (atteintes à la personne, manquements à la probité, corruption, trafic d&amp;rsquo;influence, recel/blanchiment liés à ces infractions, infractions électorales et fiscales).&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Créer une vraie reconnaissance de l'auxiliaire de vie sociale - N° 397</title><link>https://anfacile.fr/posts/creer-une-vraie-reconnaissance-de-lauxiliaire-vie-sociale-n-397/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/creer-une-vraie-reconnaissance-de-lauxiliaire-vie-sociale-n-397/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux reconnaître et valoriser le métier d&amp;rsquo;auxiliaire de vie sociale, majoritairement exercé par des femmes, qui accompagnent des personnes âgées ou dépendantes. Malgré leur rôle essentiel, ces professionnelles sont souvent sous-payées, peu reconnues et confrontées à des conditions de travail difficiles. La loi propose des mesures pour améliorer leur formation, leur mobilité, leurs conditions de travail et leur rémunération, afin de leur offrir la dignité et le respect qu&amp;rsquo;elles méritent, surtout face au vieillissement de la population.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lutter contre la violence et les comportements racistes dans les enceintes sportives - N° 337</title><link>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-la-violence-et-les-comportements-racistes-dans-enceintes-sportives-n-337/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-la-violence-et-les-comportements-racistes-dans-enceintes-sportives-n-337/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la lutte contre le racisme et la violence dans les enceintes sportives, suite à des incidents récents comme celui impliquant Mike Maignan. Elle propose de donner aux clubs la possibilité d&amp;rsquo;interdire définitivement l&amp;rsquo;accès aux stades aux personnes récidivistes de comportements racistes, de durcir les sanctions pénales pour incitation à la haine ou à la violence, et de permettre l&amp;rsquo;interruption des matchs en cas d&amp;rsquo;incidents graves. L&amp;rsquo;objectif est de préserver les valeurs de respect et de tolérance dans le sport.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Protéger la société des étrangers clandestins dangereux et faciliter leur expulsion - N° 378</title><link>https://anfacile.fr/posts/proteger-la-societe-des-etrangers-clandestins-dangereux-et-faciliter-leur-expulsion-n-378/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proteger-la-societe-des-etrangers-clandestins-dangereux-et-faciliter-leur-expulsion-n-378/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux expulser les étrangers en situation irrégulière, notamment ceux qui représentent un danger pour la société. Le nombre d&amp;rsquo;obligations de quitter le territoire français (OQTF) est élevé, mais peu sont exécutées, ce qui a parfois mené à des drames. La loi actuelle limite la durée de rétention administrative à 90 jours, ce qui est jugé insuffisant. La proposition vise à allonger ces durées et à faciliter le maintien en rétention, en particulier pour les personnes condamnées ou présentant une menace.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Rendre imprescriptibles les crimes et délits sexuels commis contre les mineurs - N° 336</title><link>https://anfacile.fr/posts/rendre-imprescriptibles-les-crimes-et-delits-sexuels-commis-contre-mineurs-n-336/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/rendre-imprescriptibles-les-crimes-et-delits-sexuels-commis-contre-mineurs-n-336/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rendre imprescriptibles les crimes et délits sexuels commis contre les mineurs. Elle s&amp;rsquo;appuie sur le constat que les victimes ont souvent du mal à porter plainte rapidement, et que le taux de condamnations est faible. La proposition s&amp;rsquo;inspire des recommandations de la CIIVISE et des législations d&amp;rsquo;autres pays européens, arguant que s&amp;rsquo;en prendre à un enfant est un crime d&amp;rsquo;une gravité telle qu&amp;rsquo;il ne devrait pas être limité dans le temps.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Rendre obligatoire le casier vierge pour les candidats à une élection locale - N° 454</title><link>https://anfacile.fr/posts/rendre-obligatoire-le-casier-vierge-pour-les-candidats-a-une-election-locale-n-454/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/rendre-obligatoire-le-casier-vierge-pour-les-candidats-a-une-election-locale-n-454/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la confiance des citoyens envers leurs élus en exigeant un casier judiciaire vierge pour les candidats aux élections locales. L&amp;rsquo;objectif est de garantir l&amp;rsquo;intégrité et l&amp;rsquo;exemplarité des représentants, en interdisant aux personnes ayant certaines condamnations de se présenter. Les articles 1, 2 et 3 détaillent les types de condamnations incompatibles, et l&amp;rsquo;article 4 précise l&amp;rsquo;entrée en vigueur de ces dispositions. Il est souligné que cette mesure n&amp;rsquo;est pas permanente, car les casiers judiciaires peuvent être effacés.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer les droits des consommateurs en matière de démarchage téléphonique - N° 430</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-les-droits-des-consommateurs-en-matiere-de-demarchage-telephonique-n-430/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-les-droits-des-consommateurs-en-matiere-de-demarchage-telephonique-n-430/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux protéger les consommateurs contre le démarchage téléphonique abusif. Le système actuel (Bloctel) est jugé inefficace, car de nombreux Français continuent de recevoir des appels indésirables malgré leur inscription. La loi propose de passer d&amp;rsquo;un système où le consommateur doit s&amp;rsquo;opposer au démarchage à un système où il doit donner son accord explicite (opt-in) pour être contacté. Elle prévoit également un indicatif unique pour les entreprises de démarchage, des sanctions renforcées pour les entreprises et les opérateurs téléphoniques qui ne respectent pas les règles, et un rapport sur les moyens alloués aux autorités de contrôle.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Assurer la pérennité de notre système de retraites grâce à l’introduction d’une dose de capitalisation - N° 239</title><link>https://anfacile.fr/posts/assurer-la-perennite-de-notre-systeme-retraites-grace-a-lintroduction-dune-dose-capitalisation-n-239/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/assurer-la-perennite-de-notre-systeme-retraites-grace-a-lintroduction-dune-dose-capitalisation-n-239/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le système de retraite français actuel, basé sur la répartition (les actifs paient pour les retraités), est en difficulté à cause du vieillissement de la population et du faible nombre d&amp;rsquo;actifs par retraité. Les réformes passées n&amp;rsquo;ont pas suffi à résoudre le problème, et les Français sont inquiets pour le niveau de leurs futures pensions. La proposition suggère d&amp;rsquo;introduire un système de capitalisation collective obligatoire, inspiré du régime des fonctionnaires (RAFP), où une partie des cotisations serait placée pour générer des revenus supplémentaires, complétant ainsi les pensions par répartition et protégeant l&amp;rsquo;épargne des Français des prélèvements de l&amp;rsquo;État.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Créer une croix de la valeur des sapeurs-pompiers volontaires et professionnels - N° 255</title><link>https://anfacile.fr/posts/creer-une-croix-de-la-valeur-des-sapeurs-pompiers-volontaires-et-professionnels-n-255/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/creer-une-croix-de-la-valeur-des-sapeurs-pompiers-volontaires-et-professionnels-n-255/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Les sapeurs-pompiers, qu&amp;rsquo;ils soient volontaires ou professionnels, sont essentiels pour la sécurité civile en France. Malgré leur engagement quotidien et les services rendus à la Nation, leur reconnaissance est limitée à une médaille d&amp;rsquo;ancienneté. Il n&amp;rsquo;existe pas de décoration spécifique pour leur bravoure et leur engagement exceptionnel, contrairement à d&amp;rsquo;autres corps comme les réservistes. Cette proposition vise à créer une &amp;lsquo;croix de la valeur des sapeurs-pompiers&amp;rsquo; pour récompenser leur engagement continu, leur bravoure lors des opérations, leurs actions déterminantes et les souffrances endurées. Cette croix serait un signe d&amp;rsquo;encouragement et un hommage mérité, et serait classée entre le 21e et le 22e rang des décorations nationales. Elle serait décernée par le ministre de l&amp;rsquo;Intérieur, sur proposition du chef de Corps et avis préfectoral, sans donner lieu à une indemnité ou pension.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Désengorger les services d’urgence hospitaliers par la création d’un statut d’urgences de proximité - N° 240</title><link>https://anfacile.fr/posts/desengorger-les-services-durgence-hospitaliers-par-la-creation-dun-statut-durgences-de-proximite-n-240/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/desengorger-les-services-durgence-hospitaliers-par-la-creation-dun-statut-durgences-de-proximite-n-240/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Face à l&amp;rsquo;engorgement croissant des services d&amp;rsquo;urgence hospitaliers, cette proposition de loi vise à créer un statut officiel pour les centres de soins non programmés, renommés &amp;lsquo;centres d&amp;rsquo;urgences de proximité&amp;rsquo;. L&amp;rsquo;objectif est de les aider à se développer en levant certaines contraintes administratives, afin qu&amp;rsquo;ils puissent prendre en charge des patients dont le pronostic vital n&amp;rsquo;est pas engagé et ainsi désengorger les urgences des hôpitaux.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Définition des soins non programmés (Article 1)&lt;/strong&gt;: Introduit une définition légale des soins non programmés, précisant qu&amp;rsquo;ils concernent la médecine générale lorsque la vie du patient n&amp;rsquo;est pas en danger, et peuvent inclure l&amp;rsquo;avis de spécialistes ou l&amp;rsquo;orientation vers d&amp;rsquo;autres services si nécessaire.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Élargir les compétences judiciaires des polices municipales - N° 236</title><link>https://anfacile.fr/posts/elargir-les-competences-judiciaires-des-polices-municipales-n-236/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/elargir-les-competences-judiciaires-des-polices-municipales-n-236/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à donner plus de pouvoirs judiciaires aux policiers municipaux pour mieux lutter contre la délinquance quotidienne, tout en respectant les décisions passées du Conseil Constitutionnel. Elle s&amp;rsquo;inspire des pouvoirs des gardes champêtres et cherche à soulager les forces de sécurité nationales, en permettant aux maires qui le souhaitent d&amp;rsquo;expérimenter un élargissement des compétences de leurs polices municipales, sous un contrôle judiciaire strict.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Expérimentation des pouvoirs judiciaires (Article unique, I)&lt;/strong&gt;: Les communes et intercommunalités peuvent demander, pour une durée maximale de cinq ans, que leurs directeurs et chefs de service de police municipale exercent des compétences de police judiciaire spécifiques. Des rapports d&amp;rsquo;évaluation seront remis au gouvernement et au Parlement.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Encourager le cumul emploi-retraite pour les professionnels de santé - N° 216</title><link>https://anfacile.fr/posts/encourager-le-cumul-emploi-retraite-pour-les-professionnels-de-sante-n-216/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/encourager-le-cumul-emploi-retraite-pour-les-professionnels-de-sante-n-216/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France fait face à une pénurie de médecins, surtout en Île-de-France. De nombreux médecins retraités continuent de travailler mais sont découragés par le fait de devoir payer des cotisations retraite qui ne leur donnent aucun droit supplémentaire. Une loi de 2023 a tenté d&amp;rsquo;exonérer ces cotisations, mais elle était limitée dans le temps (un an) et par un plafond de revenus, excluant beaucoup de médecins. Cette proposition de loi vise à supprimer ces limites pour encourager plus de médecins retraités à rester en activité et à étendre potentiellement cette mesure à d&amp;rsquo;autres professionnels de santé.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Exonérer d’impôt les primes versées par l’État aux athlètes français aux jeux Olympiques et Paralympiques - N° 217</title><link>https://anfacile.fr/posts/exonerer-dimpot-les-primes-versees-par-letat-aux-athletes-francais-jeux-olympiques-et-paralympiques-n-217/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/exonerer-dimpot-les-primes-versees-par-letat-aux-athletes-francais-jeux-olympiques-et-paralympiques-n-217/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rendre les primes versées par l&amp;rsquo;État aux athlètes français médaillés aux Jeux Olympiques et Paralympiques totalement et définitivement non imposables. L&amp;rsquo;objectif est de reconnaître les sacrifices et les performances de ces athlètes qui apportent fierté et rayonnement à la France.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Exonération fiscale des primes (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les primes versées par l&amp;rsquo;État aux athlètes français médaillés aux Jeux Olympiques et Paralympiques seront désormais exonérées d&amp;rsquo;impôt de manière permanente, et non plus seulement pour l&amp;rsquo;année 2018.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Faire du handicap une « grande cause nationale » - N° 260</title><link>https://anfacile.fr/posts/faire-du-handicap-une-grande-cause-nationale-n-260/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/faire-du-handicap-une-grande-cause-nationale-n-260/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Malgré les avancées législatives, 12 millions de personnes en France, soit 20% de la population, vivent avec un handicap et rencontrent encore de nombreux obstacles (chômage élevé, manque d&amp;rsquo;accessibilité, difficultés d&amp;rsquo;accès aux soins et à la scolarisation). Cette proposition de loi vise à déclarer le handicap &amp;lsquo;grande cause nationale&amp;rsquo; pour mobiliser la société, renforcer la sensibilisation, améliorer l&amp;rsquo;accessibilité d&amp;rsquo;ici 2030, favoriser l&amp;rsquo;emploi, soutenir les familles et aidants, et garantir la scolarisation inclusive de tous les enfants handicapés.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Instaurer un droit de rétractation d’un délai de quatorze jours pour les achats dont le montant est supérieur ou égal à mille euros lors de salons, foires ou manifestations commerciales - N° 247</title><link>https://anfacile.fr/posts/instaurer-un-droit-de-retractation-dun-delai-quatorze-jours-pour-les-achats-dont-le-montant-est-superieur-ou-egal-a-mille-euros-lors-salons-foires-manifestations-commerciales-n-247/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/instaurer-un-droit-de-retractation-dun-delai-quatorze-jours-pour-les-achats-dont-le-montant-est-superieur-ou-egal-a-mille-euros-lors-salons-foires-manifestations-commerciales-n-247/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à protéger les consommateurs lors d&amp;rsquo;achats importants (plus de 1000 euros) effectués dans les foires, salons et manifestations commerciales. Elle propose d&amp;rsquo;instaurer un droit de rétractation de 14 jours pour ces achats, afin de contrer les techniques de vente agressives et les décisions hâtives, et d&amp;rsquo;aligner la France sur la législation européenne en matière de protection des consommateurs.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Droit de rétractation (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les consommateurs auront désormais un droit de rétractation de 14 jours pour les achats de 1000 euros ou plus effectués lors de salons, foires ou manifestations commerciales. Le mot &amp;ldquo;conclusion&amp;rdquo; est remplacé par &amp;ldquo;consultation&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Instituer une journée d’hommage aux victimes du covid-19 - N° 241</title><link>https://anfacile.fr/posts/instituer-une-journee-dhommage-aux-victimes-du-covid-19-n-241/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/instituer-une-journee-dhommage-aux-victimes-du-covid-19-n-241/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à créer une journée nationale d&amp;rsquo;hommage aux victimes du Covid-19, fixée au 17 mars de chaque année. L&amp;rsquo;objectif est de se souvenir des personnes décédées, de reconnaître la souffrance des familles et le dévouement du personnel soignant, afin de ne pas oublier cette période difficile et de permettre à la nation de guérir.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Journée nationale d&amp;rsquo;hommage (Article 1)&lt;/strong&gt;: Instauration d&amp;rsquo;une journée nationale d&amp;rsquo;hommage aux victimes du Covid-19, fixée au 17 mars de chaque année.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Interdire toute mention ou présence d’une autre personne que le candidat et son suppléant sur les affiches électorales - N° 274</title><link>https://anfacile.fr/posts/interdire-toute-mention-ou-presence-dune-autre-personne-que-le-candidat-et-son-suppleant-sur-les-affiches-electorales-n-274/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/interdire-toute-mention-ou-presence-dune-autre-personne-que-le-candidat-et-son-suppleant-sur-les-affiches-electorales-n-274/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Lors des dernières élections législatives, de nombreux électeurs ont été surpris de ne pas voir les visages des candidats sur les affiches électorales, mais plutôt ceux de personnalités nationales. Cette pratique a créé de la confusion et un manque de respect envers les électeurs, renforçant la méfiance envers la classe politique. Cette proposition de loi vise à garantir que seuls le candidat et son suppléant apparaissent sur les affiches, pour rétablir la clarté et la proximité entre les élus et les citoyens.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lutter contre le harcèlement scolaire - N° 252</title><link>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-le-harcelement-scolaire-n-252/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-le-harcelement-scolaire-n-252/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le harcèlement scolaire touche un grand nombre d&amp;rsquo;élèves et a des conséquences graves sur leur bien-être, leurs résultats scolaires et leur santé. Malgré une loi de 2022, les réponses actuelles sont jugées trop lentes et inefficaces. Cette proposition de loi vise à renforcer la lutte contre le harcèlement en imposant une réponse rapide et coordonnée des établissements scolaires, en impliquant davantage les familles et en améliorant la transparence des procédures.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Mieux prendre en compte la diversité des territoires dans l'application de la loi relative à la solidarité et au renouvellement urbains - N° 248</title><link>https://anfacile.fr/posts/mieux-prendre-en-compte-la-diversite-des-territoires-dans-lapplication-de-loi-relative-a-solidarite-et-au-renouvellement-urbains-n-248/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/mieux-prendre-en-compte-la-diversite-des-territoires-dans-lapplication-de-loi-relative-a-solidarite-et-au-renouvellement-urbains-n-248/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La loi SRU impose aux communes un certain pourcentage de logements sociaux, mais ne prend pas suffisamment en compte les contraintes géographiques et environnementales (risques naturels, zones protégées) qui limitent les possibilités de construire. Les communes sont alors pénalisées financièrement, ce qui est jugé injuste et contradictoire avec les objectifs de protection de l&amp;rsquo;environnement. Cette proposition vise à mieux adapter la loi SRU aux réalités locales en permettant de cumuler les différentes interdictions de construire pour exempter certaines communes et en réduisant les pénalités.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Nationaliser le boulevard périphérique parisien - N° 243</title><link>https://anfacile.fr/posts/nationaliser-le-boulevard-peripherique-parisien-n-243/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/nationaliser-le-boulevard-peripherique-parisien-n-243/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La Ville de Paris veut rendre permanente une voie olympique sur le périphérique pour le covoiturage et les transports en commun. Les auteurs de la proposition de loi s&amp;rsquo;opposent à cette décision, la jugeant illégitime car prise sans concertation, malgré une consultation publique majoritairement défavorable et sans étude d&amp;rsquo;impact. Ils craignent une aggravation des embouteillages et de la pollution, impactant les nombreux Franciliens qui utilisent le périphérique. Pour empêcher cette initiative, ils proposent que l&amp;rsquo;État prenne le contrôle du boulevard périphérique.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Réduire la période obligatoire de consolidation des compétences des praticiens à diplômes hors Union européenne - N° 250</title><link>https://anfacile.fr/posts/reduire-la-periode-obligatoire-de-consolidation-des-competences-praticiens-a-diplomes-hors-union-europeenne-n-250/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reduire-la-periode-obligatoire-de-consolidation-des-competences-praticiens-a-diplomes-hors-union-europeenne-n-250/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France fait face à une grave crise de son système de santé, marquée par un manque de soignants, des urgences saturées et des déserts médicaux. Une des causes est la réduction du nombre de médecins formés par le passé. Pour pallier ce manque, la proposition vise à accélérer l&amp;rsquo;intégration des professionnels de santé diplômés hors Union Européenne (PADHUE) en réduisant la période obligatoire de consolidation de leurs compétences, actuellement de deux ans, à un an. Cette mesure est jugée essentielle pour répondre rapidement aux besoins urgents du système de santé.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer l’accompagnement humain des élèves en situation de handicap - N° 254</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-laccompagnement-humain-des-eleves-en-situation-de-handicap-n-254/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-laccompagnement-humain-des-eleves-en-situation-de-handicap-n-254/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer l&amp;rsquo;accompagnement des élèves en situation de handicap. Malgré les progrès, des difficultés persistent, notamment concernant la formation des accompagnants (AESH) et des enseignants. La loi propose de rendre ces formations obligatoires et de mieux intégrer les AESH dans le suivi des élèves.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Formation des AESH (Article 1)&lt;/strong&gt;: La formation spécifique des accompagnants d&amp;rsquo;élèves en situation de handicap (AESH) devient obligatoire.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Sanctionner plus lourdement les refus d'obtempérer - N° 245</title><link>https://anfacile.fr/posts/sanctionner-plus-lourdement-les-refus-dobtemperer-n-245/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/sanctionner-plus-lourdement-les-refus-dobtemperer-n-245/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer les sanctions contre les refus d&amp;rsquo;obtempérer, qu&amp;rsquo;ils soient simples ou aggravés, en réponse à une augmentation de ces délits et à des incidents tragiques ayant coûté la vie à des agents des forces de l&amp;rsquo;ordre. L&amp;rsquo;objectif est de rétablir l&amp;rsquo;autorité de l&amp;rsquo;État et d&amp;rsquo;assurer la sécurité des citoyens en durcissant les peines.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Refus de délivrance ou renouvellement de titre de séjour (Article 1)&lt;/strong&gt;: Un étranger ayant commis un refus d&amp;rsquo;obtempérer pourra se voir refuser la délivrance ou le renouvellement de sa carte de séjour temporaire.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Soutenir les parents isolés par la défiscalisation de leur pension alimentaire - N° 244</title><link>https://anfacile.fr/posts/soutenir-les-parents-isoles-par-la-defiscalisation-de-leur-pension-alimentaire-n-244/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/soutenir-les-parents-isoles-par-la-defiscalisation-de-leur-pension-alimentaire-n-244/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à aider les familles monoparentales, souvent en situation de précarité financière après une séparation. Les pensions alimentaires, destinées à l&amp;rsquo;éducation des enfants, sont actuellement imposées pour le parent qui les reçoit, ce qui aggrave leur situation. La loi propose d&amp;rsquo;exonérer ces pensions d&amp;rsquo;impôt pour soutenir ces parents, majoritairement des femmes, et améliorer le niveau de vie des enfants.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Exonération fiscale des pensions alimentaires (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les pensions alimentaires reçues par un parent isolé pour l&amp;rsquo;entretien et l&amp;rsquo;éducation d&amp;rsquo;un enfant mineur ne seront plus soumises à l&amp;rsquo;impôt sur le revenu.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Véritablement systématiser les aides et prestations sociales accordées aux personnes en situation de handicap ou atteintes d’affections longue durée dont la situation n’est pas susceptible d’évoluer favorablement - N° 242</title><link>https://anfacile.fr/posts/veritablement-systematiser-les-aides-et-prestations-sociales-accordees-aux-personnes-en-situation-de-handicap-ou-atteintes-daffections-longue-duree-dont-la-nest-pas-susceptible-devoluer-favorablement-n-242/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/veritablement-systematiser-les-aides-et-prestations-sociales-accordees-aux-personnes-en-situation-de-handicap-ou-atteintes-daffections-longue-duree-dont-la-nest-pas-susceptible-devoluer-favorablement-n-242/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à simplifier la vie des personnes en situation de handicap ou atteintes de maladies chroniques graves (affections de longue durée) dont l&amp;rsquo;état ne s&amp;rsquo;améliorera pas. Actuellement, ces personnes doivent refaire régulièrement des démarches administratives lourdes pour conserver leurs aides, ce qui est source de stress et de travail inutile pour les administrations. L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;automatiser le renouvellement de ces aides pour les cas irréversibles, afin de soulager les familles et de réduire les coûts administratifs.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>