<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Tiffany Joncour on Assemblée Facile</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/auteurs/tiffany-joncour/</link><description>Recent content in Tiffany Joncour on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.148.2</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/auteurs/tiffany-joncour/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Autoriser à titre expérimental l’utilisation des surplus électriques pour le minage de cryptoactifs - N° 1750</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/autoriser-a-titre-experimental-lutilisation-des-surplus-electriques-pour-le-minage-de-cryptoactifs-n-1750/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/autoriser-a-titre-experimental-lutilisation-des-surplus-electriques-pour-le-minage-de-cryptoactifs-n-1750/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>La France a beaucoup d&amp;rsquo;électricité nucléaire, stable et propre. Mais les énergies renouvelables (éolien, solaire) créent des surplus d&amp;rsquo;électricité qui sont gaspillés et coûtent cher. Ces surplus obligent aussi les centrales nucléaires à fonctionner de manière irrégulière, ce qui les abîme et coûte plus cher en entretien. Pour résoudre ce problème, la proposition suggère d&amp;rsquo;utiliser ces surplus pour miner des cryptomonnaies (comme le Bitcoin). Cette activité est très flexible : elle peut être activée ou arrêtée rapidement pour absorber les surplus d&amp;rsquo;électricité. Cela permettrait de maintenir les centrales nucléaires à pleine puissance, de générer des revenus importants (qui pourraient aider à financer le nucléaire et réduire les taxes sur l&amp;rsquo;électricité), de préserver les réacteurs, et de créer de nouvelles activités économiques en réutilisant des sites industriels. De plus, la chaleur dégagée par le minage peut être récupérée pour chauffer des bâtiments ou des serres. D&amp;rsquo;autres pays utilisent déjà cette méthode. La proposition vise à expérimenter cette solution pendant cinq ans, en réservant l&amp;rsquo;activité aux entreprises françaises (puis européennes) pour renforcer la souveraineté énergétique et numérique de la France.&lt;/p></description></item><item><title>Interdire la vente de chiens et de chats dans les foires et salons - N° 1707</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/interdire-la-vente-de-chiens-et-chats-dans-les-foires-salons-n-1707/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/interdire-la-vente-de-chiens-et-chats-dans-les-foires-salons-n-1707/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à interdire la vente de chiens et de chats dans les foires et salons, qu&amp;rsquo;ils soient ou non dédiés aux animaux. L&amp;rsquo;objectif est de protéger les animaux des conditions stressantes et insalubres de ces événements, qui entraînent souvent des maladies, des souffrances et des décès prématurés. Elle cherche également à éviter les achats impulsifs et les abandons, en encourageant des adoptions plus responsables. Enfin, elle vise à protéger les acheteurs des déceptions et des frais vétérinaires imprévus liés à l&amp;rsquo;acquisition d&amp;rsquo;animaux malades.&lt;/p></description></item><item><title>Refonder le recrutement et la formation initiale des enseignants - N° 1715</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/refonder-le-recrutement-et-la-formation-initiale-des-enseignants-n-1715/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/refonder-le-recrutement-et-la-formation-initiale-des-enseignants-n-1715/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Le métier d&amp;rsquo;enseignant en France est en crise : il n&amp;rsquo;attire plus, manque de reconnaissance et les salaires sont bas. Les réformes successives de la formation n&amp;rsquo;ont pas résolu le problème, et les universités (INSPE) n&amp;rsquo;ont pas réussi à former efficacement les futurs professeurs. Cette proposition de loi vise à refonder le recrutement et la formation des enseignants pour attirer plus de candidats qualifiés, en séparant la formation académique (avant le concours) de la formation professionnelle (après le concours), et en créant de nouvelles structures de formation.&lt;/p></description></item><item><title>Réglementer la composition chimique des produits cosmétiques pour animaux - N° 1711</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/reglementer-la-composition-chimique-des-produits-cosmetiques-pour-animaux-n-1711/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/reglementer-la-composition-chimique-des-produits-cosmetiques-pour-animaux-n-1711/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>En France, il y a beaucoup d&amp;rsquo;animaux de compagnie (plus de 80 millions), et leurs propriétaires utilisent souvent des produits cosmétiques pour les toiletter. Actuellement, il n&amp;rsquo;y a pas de règles spécifiques pour ces produits, contrairement à ceux pour les humains. Les produits pour animaux sont traités comme des détergents, ce qui signifie que leur composition n&amp;rsquo;est pas toujours clairement indiquée et peut contenir des substances nocives pour les animaux et les humains qui les manipulent (toiletteurs, propriétaires). Des études montrent que les professionnels du toilettage souffrent de problèmes de santé liés à ces produits. Cette proposition de loi vise à appliquer aux produits cosmétiques pour animaux les mêmes règles que celles des produits pour humains, afin de protéger la santé des animaux et des personnes, et de respecter le fait que les animaux sont des êtres sensibles.&lt;/p></description></item><item><title>Supprimer la taxe sur la valeur ajoutée aux produits de première nécessité pour les familles accueillant un bébé - N° 1626</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/supprimer-la-taxe-sur-valeur-ajoutee-aux-produits-de-premiere-necessite-pour-les-familles-accueillant-un-bebe-n-1626/</link><pubDate>Tue, 24 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/supprimer-la-taxe-sur-valeur-ajoutee-aux-produits-de-premiere-necessite-pour-les-familles-accueillant-un-bebe-n-1626/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à supprimer la TVA sur les produits de première nécessité pour bébés (lait infantile, couches, etc.) afin de soutenir les familles face à l&amp;rsquo;inflation et à la baisse de la natalité. L&amp;rsquo;objectif est de réduire le coût de la vie pour les familles, en particulier les plus modestes, et de garantir l&amp;rsquo;accès à des produits essentiels pour la santé et le bien-être des bébés, tout en modernisant la politique familiale française.&lt;/p></description></item><item><title>Plafonner et supprimer les frais bancaires injustes - N° 1541</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/plafonner-et-supprimer-les-frais-bancaires-injustes-n-1541/</link><pubDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/plafonner-et-supprimer-les-frais-bancaires-injustes-n-1541/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à lutter contre les frais bancaires jugés excessifs et injustes, qui pèsent lourdement sur le pouvoir d&amp;rsquo;achat des ménages, en particulier les plus fragiles. Elle dénonce l&amp;rsquo;inefficacité des mesures précédentes et la persistance de pratiques bancaires &amp;ldquo;prédatrices&amp;rdquo; qui transforment les incidents en sources de profit pour les banques.&lt;/p>
&lt;h2 id="liste-des-modifications">Liste des modifications&lt;/h2>
&lt;p>&lt;strong>Élargissement du plafonnement des frais bancaires (Article 1)&lt;/strong>: Le plafonnement des frais bancaires ne concernera plus seulement les commissions d&amp;rsquo;intervention, mais l&amp;rsquo;ensemble des frais et services bancaires. Ces plafonds seront uniformes dans toutes les banques et fixés annuellement par la Banque de France après consultation du ministre de l&amp;rsquo;économie.&lt;/p></description></item><item><title>Protéger les micro-entrepreneurs d’une hausse de la fiscalité et garantir un cadre fiscal stable et soutenable pour les petites entreprises - N° 1540</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/proteger-les-micro-entrepreneurs-dune-hausse-de-la-fiscalite-et-garantir-un-cadre-fiscal-stable-soutenable-pour-petites-entreprises-n-1540/</link><pubDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/proteger-les-micro-entrepreneurs-dune-hausse-de-la-fiscalite-et-garantir-un-cadre-fiscal-stable-soutenable-pour-petites-entreprises-n-1540/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à empêcher une augmentation des impôts pour les micro-entrepreneurs et les petites entreprises. Le gouvernement prévoit d&amp;rsquo;abaisser les seuils de chiffre d&amp;rsquo;affaires à partir desquels les micro-entrepreneurs doivent collecter la TVA, ce qui est perçu comme une hausse d&amp;rsquo;impôts déguisée. Cette mesure impacterait négativement les petits indépendants, artisans, commerçants et auto-entrepreneurs, en augmentant leurs charges et la complexité administrative. La proposition de loi cherche à annuler cette réforme et à maintenir les seuils de TVA actuels pour soutenir l&amp;rsquo;entrepreneuriat et la stabilité fiscale.&lt;/p></description></item><item><title>Assortir d’une astreinte journalière l’exécution des obligations de quitter le territoire français - N° 1394</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/assortir-dune-astreinte-journaliere-lexecution-des-obligations-de-quitter-le-territoire-francais-n-1394/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/assortir-dune-astreinte-journaliere-lexecution-des-obligations-de-quitter-le-territoire-francais-n-1394/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à résoudre le problème de la non-exécution des Obligations de Quitter le Territoire Français (OQTF). Elle s&amp;rsquo;appuie sur un fait divers tragique impliquant une personne sous OQTF pour souligner l&amp;rsquo;urgence d&amp;rsquo;agir. L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;inciter les étrangers concernés à quitter le territoire en leur imposant une amende journalière de 100 euros s&amp;rsquo;ils ne respectent pas le délai de 30 jours pour partir.&lt;/p>
&lt;h2 id="liste-des-modifications">Liste des modifications&lt;/h2>
&lt;p>&lt;strong>Paiement d&amp;rsquo;une astreinte journalière pour non-exécution d&amp;rsquo;une OQTF (Article unique, L.612-1)&lt;/strong>: Si une personne ne quitte pas le territoire français dans les 30 jours suivant la décision d&amp;rsquo;OQTF, ou dans le délai fixé par l&amp;rsquo;administration, elle devra payer une amende de 100 euros par jour de retard. Cette amende sera versée au Trésor public et les modalités de recouvrement seront définies par décret.&lt;/p></description></item><item><title>créer un forfait journalier de contribution aux frais d’incarcération pour les personnes détenues - N° 1400</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/creer-un-forfait-journalier-de-contribution-aux-frais-dincarceration-pour-les-personnes-detenues-n-1400/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/creer-un-forfait-journalier-de-contribution-aux-frais-dincarceration-pour-les-personnes-detenues-n-1400/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>L&amp;rsquo;incarcération des détenus coûte cher à la France (entre 105 et 130 euros par jour par détenu). Avec plus de 80 000 personnes incarcérées, le coût annuel dépasse les 3 milliards d&amp;rsquo;euros. La proposition vise à faire contribuer financièrement les détenus aux frais de leur incarcération, comme au Danemark ou en Suisse. Cela renforcerait la responsabilité des détenus et le caractère dissuasif de la peine, tout en limitant la récidive. Pour cela, un forfait journalier serait mis en place pour les personnes définitivement condamnées, et la règle interdisant de prélever sur le travail des détenus serait supprimée.&lt;/p></description></item><item><title>Permettre le travail le 1er mai pour les activités essentielles à la société - N° 1401</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/permettre-le-travail-1er-mai-pour-les-activites-essentielles-a-la-societe-n-1401/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/permettre-le-travail-1er-mai-pour-les-activites-essentielles-a-la-societe-n-1401/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Le 1er mai est un jour férié chômé, mais des dérogations existent depuis longtemps pour les activités qui ne peuvent pas s&amp;rsquo;arrêter. Malgré cela, des boulangers ont été sanctionnés pour avoir travaillé le 1er mai 2024, alors qu&amp;rsquo;ils étaient considérés comme essentiels pendant la crise du COVID-19. Cette proposition de loi vise à permettre aux petites entreprises (moins de 10 salariés) dont l&amp;rsquo;activité est essentielle et qui bénéficient déjà d&amp;rsquo;une dérogation pour le repos dominical, de travailler le 1er mai.&lt;/p></description></item></channel></rss>