<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Discriminations on Assemblée Facile</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/tags/discriminations/</link><description>Recent content in Discriminations on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.148.2</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/tags/discriminations/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Intégrer la santé sexuelle dans le champ de compétences du Conseil national du syndrome immunodéficitaire acquis et des hépatites virales chroniques - N° 1704</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/integrer-la-sante-sexuelle-dans-le-champ-de-competences-du-conseil-national-syndrome-immunodeficitaire-acquis-et-des-hepatites-virales-chroniques-n-1704/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/integrer-la-sante-sexuelle-dans-le-champ-de-competences-du-conseil-national-syndrome-immunodeficitaire-acquis-et-des-hepatites-virales-chroniques-n-1704/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à élargir les missions du Conseil national du sida et des hépatites virales (CNS) pour y inclure la santé sexuelle dans sa globalité. Créé en 1989 pour lutter contre le VIH, le CNS a vu ses compétences évoluer. Face à l&amp;rsquo;augmentation des infections sexuellement transmissibles (IST) et à la reconnaissance par l&amp;rsquo;OMS d&amp;rsquo;une définition plus large de la santé sexuelle (incluant le bien-être physique, émotionnel, mental et social), il est jugé nécessaire d&amp;rsquo;adapter le cadre légal du CNS. L&amp;rsquo;objectif est de permettre au CNS d&amp;rsquo;éclairer le gouvernement sur les politiques de santé sexuelle, en adoptant une approche plus globale qui dépasse la seule prévention des pathologies pour inclure les droits sexuels et la lutte contre les discriminations, comme recommandé par la Cour des comptes en 2019.&lt;/p></description></item><item><title>Améliorer la prise en charge de la santé des femmes tout au long de leur vie - N° 1556</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/ameliorer-la-prise-en-charge-de-sante-des-femmes-tout-au-long-leur-vie-n-1556/</link><pubDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/ameliorer-la-prise-en-charge-de-sante-des-femmes-tout-au-long-leur-vie-n-1556/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à améliorer la prise en charge de la santé des femmes en France. Malgré le fait que les femmes représentent 52% de la population, leurs besoins spécifiques en matière de santé sont souvent ignorés, entraînant des inégalités, des retards de diagnostic et des préjugés. Les femmes ont tendance à négliger leur propre santé au profit de celle de leurs proches, ce qui conduit à des consultations tardives et des diagnostics à des stades avancés. De plus, certaines pathologies féminines sont méconnues ou minimisées, comme l&amp;rsquo;infarctus du myocarde, souvent associé aux hommes, ou les souffrances psychologiques, souvent attribuées à des &amp;lsquo;fragilités émotionnelles&amp;rsquo;. La sous-représentation des femmes dans les essais cliniques est également un problème. Bien que des avancées aient été faites (stratégie contre l&amp;rsquo;endométriose, prise en compte de la ménopause, gratuité de la contraception pour les moins de 26 ans, arrêt de travail pour fausse couche), le chemin est encore long. La proposition de loi souhaite transformer ces constats en actions concrètes pour une santé des femmes pensée de l&amp;rsquo;adolescence à la séniorité, incluant prévention, accès aux soins et reconnaissance des spécificités féminines.&lt;/p></description></item><item><title>Proposition de loi portant réparation des personnes condamnées pour homosexualité entre 1945 et 1982 - N° 1369</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/proposition-de-loi-portant-reparation-des-personnes-condamnees-pour-homosexualite-entre-1945-et-1982-n-1369/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/proposition-de-loi-portant-reparation-des-personnes-condamnees-pour-homosexualite-entre-1945-et-1982-n-1369/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>La proposition de loi vise à reconnaître la responsabilité de l&amp;rsquo;État français pour les condamnations liées à l&amp;rsquo;homosexualité entre 1945 et 1982. Ces lois ont été discriminatoires et ont violé le droit à la vie privée, causant souffrances et traumatismes aux personnes concernées.&lt;/p>
&lt;h2 id="liste-des-modifications">Liste des modifications&lt;/h2>
&lt;p>&lt;strong>Reconnaissance de la responsabilité de l&amp;rsquo;État (Article 1)&lt;/strong>: La République française reconnaît sa responsabilité pour l&amp;rsquo;application de dispositions pénales discriminatoires fondées sur l&amp;rsquo;orientation sexuelle et violant le droit à la vie privée, entre le 8 février 1945 et 1982. Elle reconnaît que ces dispositions ont causé souffrances et traumatismes aux personnes condamnées.&lt;/p></description></item></channel></rss>