<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Discriminations on Assemblée Facile</title><link>https://anfacile.fr/tags/discriminations/</link><description>Recent content in Discriminations on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.154.5</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Wed, 21 Jan 2026 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://anfacile.fr/tags/discriminations/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Proposition de loi portant réparation des personnes condamnées pour homosexualité entre 1945 et 1982 - N° 2351</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-portant-reparation-des-personnes-condamnees-pour-homosexualite-entre-1945-et-1982-n-2351/</link><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-portant-reparation-des-personnes-condamnees-pour-homosexualite-entre-1945-et-1982-n-2351/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à reconnaître officiellement les discriminations subies par les personnes condamnées pour homosexualité entre 1942 et 1982 en France. Elle propose également des mesures de réparation financière pour ces personnes, ainsi que la création d&amp;rsquo;une commission indépendante pour gérer ces réparations et préserver la mémoire de ces injustices.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Reconnaissance des discriminations (Article 1)&lt;/strong&gt;: La Nation reconnaît que l&amp;rsquo;application de certaines dispositions pénales entre 1942 et 1982 a constitué une discrimination fondée sur l&amp;rsquo;orientation sexuelle et une violation du droit à la vie privée. Cette reconnaissance s&amp;rsquo;étend aux personnes poursuivies de manière discriminatoire ou contraintes de dissimuler leur orientation sexuelle.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Améliorer l’accompagnement et la prise en charge des soins des victimes de violences sexistes et sexuelles - N° 2027</title><link>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-laccompagnement-et-la-prise-en-charge-des-soins-victimes-de-violences-sexistes-sexuelles-n-2027/</link><pubDate>Tue, 28 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-laccompagnement-et-la-prise-en-charge-des-soins-victimes-de-violences-sexistes-sexuelles-n-2027/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Malgré l&amp;rsquo;augmentation des signalements de violences sexuelles et des budgets alloués, les violences sexistes et sexuelles ne diminuent pas. Les victimes subissent des conséquences graves et durables sur leur santé physique et mentale, mais l&amp;rsquo;accès aux soins est insuffisant. La prise en charge intégrale des soins n&amp;rsquo;est actuellement garantie que pour les victimes mineures, créant une inégalité. La Convention d&amp;rsquo;Istanbul exige des soins gratuits pour toutes les victimes, sans condition. Cette proposition de loi vise à étendre la prise en charge intégrale des soins à toutes les victimes, quel que soit leur âge, et à créer des centres pluridisciplinaires pour un accompagnement rapide et adapté.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lutter contre les violences sexistes et sexuelles au travail - N° 2033</title><link>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-au-travail-n-2033/</link><pubDate>Tue, 28 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-au-travail-n-2033/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux lutter contre les violences sexistes et sexuelles au travail, qui touchent un grand nombre de femmes et ont des conséquences graves sur leur santé, leur carrière et leur liberté. Les dispositifs actuels sont jugés insuffisants. La loi propose d&amp;rsquo;agir sur la prévention, le traitement des cas et l&amp;rsquo;accompagnement des victimes pour créer un environnement professionnel plus sûr et égalitaire.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Négociation obligatoire (Article 1)&lt;/strong&gt;: La lutte contre les violences sexistes et sexuelles, incluant le harcèlement sexuel et les agissements sexistes, devient un sujet de négociation obligatoire dans la fonction publique et dans les entreprises (négociations de branche et d&amp;rsquo;entreprise).&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Subordonner l’octroi de fonds publics au respect du principe de non-discrimination - N° 2026</title><link>https://anfacile.fr/posts/subordonner-loctroi-de-fonds-publics-au-respect-du-principe-non-discrimination-n-2026/</link><pubDate>Tue, 28 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/subordonner-loctroi-de-fonds-publics-au-respect-du-principe-non-discrimination-n-2026/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à lutter plus efficacement contre les discriminations en France, qui sont en augmentation. Elle propose de conditionner l&amp;rsquo;accès aux fonds publics (marchés publics et aides publiques) au respect du principe de non-discrimination. L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;empêcher que l&amp;rsquo;argent public ne finance des entreprises coupables de pratiques discriminatoires, en élargissant les motifs d&amp;rsquo;exclusion et en rendant les sanctions plus dissuasives.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Exclusion des marchés publics (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les entreprises coupables de discrimination, telles que définies par le Code du travail (article L.1132-1), seront exclues des marchés publics et des concessions. Actuellement, seules les discriminations définies par le Code pénal sont prises en compte, ce qui est jugé insuffisant.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Supprimer la mention du sexe sur les cartes nationales d'identité - N° 2035</title><link>https://anfacile.fr/posts/supprimer-la-mention-du-sexe-sur-les-cartes-nationales-didentite-n-2035/</link><pubDate>Tue, 28 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/supprimer-la-mention-du-sexe-sur-les-cartes-nationales-didentite-n-2035/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à supprimer la mention du sexe sur les cartes nationales d&amp;rsquo;identité. Historiquement, cette mention a servi à justifier des inégalités de droits entre hommes et femmes. Aujourd&amp;rsquo;hui, elle n&amp;rsquo;est plus utile administrativement, peut entraîner des discriminations et des souffrances pour les personnes dont l&amp;rsquo;identité ne correspond pas à cette mention, et est contraire aux principes constitutionnels, au droit européen et au droit international qui prônent l&amp;rsquo;égalité et la non-discrimination. La suppression de cette mention permettrait de garantir une citoyenneté pleine et égale pour toutes et tous, en particulier pour les personnes transgenres, non-binaires ou intersexes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Universaliser l’assistance médicale à la procréation - N° 2007</title><link>https://anfacile.fr/posts/universaliser-lassistance-medicale-a-la-procreation-n-2007/</link><pubDate>Tue, 28 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/universaliser-lassistance-medicale-a-la-procreation-n-2007/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à corriger les lacunes de la loi bioéthique de 2021 concernant l&amp;rsquo;accès à l&amp;rsquo;assistance médicale à la procréation (AMP). Elle cherche à rendre l&amp;rsquo;AMP accessible à toutes et tous, sans discrimination liée au statut marital, à l&amp;rsquo;identité de genre (notamment pour les personnes transgenres), ou à l&amp;rsquo;état de santé. Elle propose également de prioriser l&amp;rsquo;utilisation des gamètes du couple et d&amp;rsquo;adapter les règles de filiation pour tenir compte de ces évolutions, tout en améliorant l&amp;rsquo;information sur le don de gamètes et en réduisant les délais d&amp;rsquo;attente.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi constitutionnelle visant à garantir la prééminence des lois de la République - N° 1978</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-constitutionnelle-visant-a-garantir-la-preeminence-des-lois-republique-n-1978/</link><pubDate>Wed, 22 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-constitutionnelle-visant-a-garantir-la-preeminence-des-lois-republique-n-1978/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à affirmer clairement que personne ne peut utiliser son origine ou sa religion comme excuse pour ne pas respecter les lois et règles communes de la République.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Principe de non-discrimination (Article unique)&lt;/strong&gt;: Ajout d&amp;rsquo;un alinéa à la Constitution stipulant que personne ne peut invoquer son origine ou sa religion pour échapper au respect de la loi commune.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Défiscaliser les pensions alimentaires perçues - N° 1957</title><link>https://anfacile.fr/posts/defiscaliser-les-pensions-alimentaires-percues-n-1957/</link><pubDate>Tue, 14 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/defiscaliser-les-pensions-alimentaires-percues-n-1957/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à corriger une injustice fiscale qui pénalise les familles monoparentales, majoritairement des mères, en taxant les pensions alimentaires qu&amp;rsquo;elles reçoivent pour leurs enfants. Actuellement, le parent qui paie la pension peut la déduire de ses impôts, tandis que le parent qui la reçoit doit la déclarer comme un revenu imposable, ce qui réduit ses ressources nettes et peut affecter ses droits sociaux. La proposition suggère de rendre les pensions alimentaires non imposables pour le parent qui les reçoit et non déductibles pour le parent qui les verse, afin de rétablir une égalité de traitement et d&amp;rsquo;améliorer le pouvoir d&amp;rsquo;achat des familles monoparentales, souvent en situation de précarité. Elle étend également cette mesure aux enfants majeurs de moins de 25 ans qui poursuivent des études ou une formation, reconnaissant leur dépendance économique prolongée.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>L'établissement de l’égalité d’accès au service public postal en outre-mer - N° 1962</title><link>https://anfacile.fr/posts/letablissement-de-legalite-dacces-au-service-public-postal-en-outre-mer-n-1962/</link><pubDate>Tue, 14 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/letablissement-de-legalite-dacces-au-service-public-postal-en-outre-mer-n-1962/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mettre fin à l&amp;rsquo;inégalité des tarifs postaux entre la France métropolitaine et les Outre-mer. Actuellement, les habitants des Outre-mer paient des prix beaucoup plus élevés pour l&amp;rsquo;envoi de colis, ce qui contribue à la vie chère et est perçu comme une injustice. Les auteurs estiment que cette discrimination est contraire aux principes d&amp;rsquo;égalité et de solidarité de la République et qu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;y a pas d&amp;rsquo;obstacle juridique ou financier à l&amp;rsquo;application d&amp;rsquo;un tarif postal unique sur l&amp;rsquo;ensemble du territoire national, comme c&amp;rsquo;est déjà le cas pour d&amp;rsquo;autres services publics.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Promouvoir l’emploi et le retour des fonctionnaires d’État ultramarins dans les territoires d’Outre-mer - N° 1937</title><link>https://anfacile.fr/posts/promouvoir-lemploi-et-le-retour-des-fonctionnaires-detat-ultramarins-dans-les-territoires-doutre-mer-n-1937/</link><pubDate>Tue, 14 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/promouvoir-lemploi-et-le-retour-des-fonctionnaires-detat-ultramarins-dans-les-territoires-doutre-mer-n-1937/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à résoudre le problème persistant du retour difficile des fonctionnaires ultramarins dans leurs territoires d&amp;rsquo;origine. Malgré des avancées juridiques, le système actuel des Centres d&amp;rsquo;Intérêts Matériels et Moraux (CIMM) est jugé insuffisant, arbitraire et ne satisfait qu&amp;rsquo;une minorité de demandes. Cette situation engendre des souffrances humaines, un manque d&amp;rsquo;attractivité de la fonction publique pour les ultramarins, une sous-représentation de ces derniers aux postes d&amp;rsquo;encadrement dans leurs propres territoires, et perpétue des inégalités. La loi propose donc des solutions expérimentales pour une durée de quinze ans afin de mieux encadrer et faciliter ce retour, en renforçant la composante morale des CIMM et en assurant leur meilleure application.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Supprimer la mention du sexe sur les cartes nationales d’identité - N° 1953</title><link>https://anfacile.fr/posts/supprimer-la-mention-du-sexe-sur-les-cartes-nationales-didentite-n-1953/</link><pubDate>Tue, 14 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/supprimer-la-mention-du-sexe-sur-les-cartes-nationales-didentite-n-1953/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à supprimer la mention du sexe sur les cartes nationales d&amp;rsquo;identité. Historiquement, cette mention a servi à justifier des inégalités de droits entre hommes et femmes. Aujourd&amp;rsquo;hui, elle n&amp;rsquo;est plus utile administrativement pour l&amp;rsquo;identification, peut causer de la souffrance et de la discrimination, et est contraire aux principes constitutionnels, au droit européen et au droit international qui prônent l&amp;rsquo;égalité et la non-discrimination. Sa suppression permettrait de lutter contre les inégalités persistantes et d&amp;rsquo;assurer une pleine citoyenneté pour toutes et tous, y compris les personnes transgenres, non-binaires et intersexes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Fermer l’établissement pénitentiaire du camp-est en Nouvelle-Calédonie - N° 1875</title><link>https://anfacile.fr/posts/fermer-letablissement-penitentiaire-du-camp-est-en-nouvelle-caledonie-n-1875/</link><pubDate>Tue, 30 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/fermer-letablissement-penitentiaire-du-camp-est-en-nouvelle-caledonie-n-1875/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La proposition de loi vise à fermer la prison du Camp-Est en Nouvelle-Calédonie, jugée indigne et surpeuplée, avec des conditions de détention inhumaines. Elle dénonce un système judiciaire colonial entraînant une surreprésentation des Kanaks parmi les détenus. La fermeture doit s&amp;rsquo;accompagner de la construction de nouvelles prisons respectant la dignité humaine, d&amp;rsquo;une réforme de la politique pénale pour réduire les inégalités de traitement et développer les alternatives à l&amp;rsquo;incarcération, et de l&amp;rsquo;interdiction des transferts de détenus vers l&amp;rsquo;Hexagone sans leur consentement.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Interdire dans l’espace public le port par un mineur de tout habit ou vêtement symbolisant l’infériorité de la femme sur l’homme - N° 1869</title><link>https://anfacile.fr/posts/interdire-dans-lespace-public-le-port-par-un-mineur-de-tout-habit-ou-vetement-symbolisant-linferiorite-la-femme-sur-lhomme-n-1869/</link><pubDate>Tue, 30 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/interdire-dans-lespace-public-le-port-par-un-mineur-de-tout-habit-ou-vetement-symbolisant-linferiorite-la-femme-sur-lhomme-n-1869/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à interdire aux mineurs de porter dans l&amp;rsquo;espace public des vêtements qui symbolisent l&amp;rsquo;infériorité de la femme par rapport à l&amp;rsquo;homme. Les présentateurs estiment que ces pratiques, souvent liées à des traditions religieuses ou culturelles, sont contraires aux principes d&amp;rsquo;égalité femmes-hommes, à la dignité des enfants et aux droits de l&amp;rsquo;enfant, en les soumettant à des rôles de genre stéréotypés. L&amp;rsquo;objectif est de protéger les enfants de toute forme de pression et d&amp;rsquo;endoctrinement, en s&amp;rsquo;inscrivant dans la continuité de la laïcité et de l&amp;rsquo;égalité des sexes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Permettre l’exclusion des étrangers en situation irrégulière du bénéfice de la tarification sociale dans les transports - N° 1878</title><link>https://anfacile.fr/posts/permettre-lexclusion-des-etrangers-en-situation-irreguliere-du-benefice-de-la-tarification-sociale-dans-les-transports-n-1878/</link><pubDate>Tue, 30 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/permettre-lexclusion-des-etrangers-en-situation-irreguliere-du-benefice-de-la-tarification-sociale-dans-les-transports-n-1878/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à permettre aux autorités organisatrices des transports d&amp;rsquo;exclure les étrangers en situation irrégulière du bénéfice des tarifs sociaux (réductions) dans les transports. Cette mesure est justifiée par des raisons budgétaires (difficultés financières des autorités de transport), d&amp;rsquo;équité (il est jugé injuste que des personnes en situation irrégulière bénéficient de réductions importantes) et pour ne pas encourager le travail dissimulé. Le Conseil constitutionnel avait déjà censuré une mesure similaire, mais pour des raisons de procédure et non sur le fond, ouvrant la voie à une nouvelle proposition.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Reconnaître la grossophobie comme discrimination - N° 1877</title><link>https://anfacile.fr/posts/reconnaitre-la-grossophobie-comme-discrimination-n-1877/</link><pubDate>Tue, 30 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reconnaitre-la-grossophobie-comme-discrimination-n-1877/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à reconnaître la grossophobie comme une discrimination. Elle s&amp;rsquo;appuie sur un cas concret où une influenceuse a été insultée en raison de son poids, et n&amp;rsquo;a pas pu porter plainte pour discrimination. Bien que le Code pénal interdise la discrimination basée sur l&amp;rsquo;apparence physique, le terme &amp;lsquo;grossophobie&amp;rsquo; n&amp;rsquo;est pas explicitement mentionné, ce qui limite la reconnaissance et la sanction de ces actes. La grossophobie va au-delà de l&amp;rsquo;apparence physique, englobant des atteintes à la dignité, des préjugés, des discriminations dans l&amp;rsquo;accès aux soins, à l&amp;rsquo;emploi et des obstacles dans l&amp;rsquo;espace public. L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;inscrire clairement la grossophobie dans le Code pénal pour nommer cette réalité, protéger les victimes, responsabiliser les institutions, sanctionner les atteintes et transformer les représentations sociales.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer le principe de laïcité dans les compétitions sportives en interdisant le port de tenues ou de signes ostensiblement religieux - N° 1886</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-le-principe-de-laicite-dans-les-competitions-sportives-en-interdisant-port-tenues-ou-signes-ostensiblement-religieux-n-1886/</link><pubDate>Tue, 30 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-le-principe-de-laicite-dans-les-competitions-sportives-en-interdisant-port-tenues-ou-signes-ostensiblement-religieux-n-1886/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la laïcité dans le sport en France. Elle part du constat que le sport, qui doit être un lieu d&amp;rsquo;intégration et de cohésion sociale, est parfois détourné par des mouvements séparatistes et religieux. Plusieurs rapports ont mis en évidence des dérives, notamment l&amp;rsquo;entrisme religieux et le non-respect de l&amp;rsquo;égalité hommes-femmes. La loi de 2021 a déjà apporté des réponses, mais il est jugé urgent d&amp;rsquo;aller plus loin. La décision du Conseil d&amp;rsquo;État de 2023, qui a validé l&amp;rsquo;interdiction du voile islamique par la Fédération française de football, confirme la légitimité de cette démarche. L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;interdire le port de signes ou tenues religieuses ostensibles lors des compétitions sportives officielles en France, afin de garantir la neutralité et le bon déroulement des événements sportifs, tout en privilégiant le dialogue avant la sanction.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Abrogation du Code noir - N° 1817</title><link>https://anfacile.fr/posts/abrogation-du-code-noir-n-1817/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/abrogation-du-code-noir-n-1817/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à abroger le Code noir, un ensemble de textes royaux datant du XVIIe et XVIIIe siècles qui a institutionnalisé l&amp;rsquo;esclavage et la déshumanisation des personnes. Bien que l&amp;rsquo;esclavage ait été aboli, le Code noir n&amp;rsquo;a jamais été formellement abrogé, ce qui est perçu comme une anomalie historique et un obstacle à la réconciliation. L&amp;rsquo;abrogation est présentée comme un acte de justice pour reconnaître la dignité des victimes de l&amp;rsquo;esclavage et compléter le processus de reconnaissance de la traite et de l&amp;rsquo;esclavage comme crime contre l&amp;rsquo;humanité.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Ajouter le prénom à la liste des critères légaux de discrimination - N° 1828</title><link>https://anfacile.fr/posts/ajouter-le-prenom-a-la-liste-des-criteres-legaux-de-discrimination-n-1828/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/ajouter-le-prenom-a-la-liste-des-criteres-legaux-de-discrimination-n-1828/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à lutter contre la discrimination basée sur le prénom. De nombreux témoignages et études montrent que le prénom peut être un motif de jugement, d&amp;rsquo;exclusion ou de moquerie, notamment pour l&amp;rsquo;accès à l&amp;rsquo;emploi et au logement, en raison de préjugés liés à l&amp;rsquo;origine ethnique, la classe sociale ou le niveau d&amp;rsquo;éducation. Le droit français reconnaît le nom de famille comme critère de discrimination, mais pas le prénom, créant une lacune juridique. L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;ajouter le prénom à la liste des critères légaux de discrimination dans le code pénal et le code du travail pour mieux protéger les victimes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Encadrer le recours aux contrôles d’identité pour renforcer l’efficacité de l’action de la police et améliorer les relations entre la police et la population - N° 1841</title><link>https://anfacile.fr/posts/encadrer-le-recours-aux-controles-didentite-pour-renforcer-lefficacite-de-laction-la-police-et-ameliorer-les-relations-entre-population-n-1841/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/encadrer-le-recours-aux-controles-didentite-pour-renforcer-lefficacite-de-laction-la-police-et-ameliorer-les-relations-entre-population-n-1841/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Les contrôles d&amp;rsquo;identité sont très nombreux en France, mais ils sont souvent jugés inefficaces et discriminatoires, ce qui nuit à la confiance entre la police et la population. Cette proposition de loi vise à mieux encadrer ces contrôles pour les rendre plus efficaces et améliorer les relations avec les citoyens.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Contrôles judiciaires (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les contrôles d&amp;rsquo;identité pour prévenir une infraction ne pourront être effectués que si les soupçons sont clairs, basés sur des faits et spécifiques à la personne. Les contrôles pour des crimes ou délits à venir seront limités aux situations où l&amp;rsquo;acte est manifestement et immédiatement sur le point d&amp;rsquo;être commis.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Responsabiliser les clubs pour mettre fin à l’homophobie dans le sport - N° 1803</title><link>https://anfacile.fr/posts/responsabiliser-les-clubs-pour-mettre-fin-a-lhomophobie-dans-le-sport-n-1803/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/responsabiliser-les-clubs-pour-mettre-fin-a-lhomophobie-dans-le-sport-n-1803/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Malgré les lois existantes, les actes de haine (LGBTphobie, racisme, antisémitisme) sont en augmentation dans le sport, notamment le football, où les sanctions actuelles sont jugées insuffisantes. Cette proposition vise à rendre les clubs sportifs plus responsables en codifiant une obligation de résultat pour la sécurité des événements, afin de mieux lutter contre ces violences.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Abrogation (Article unique)&lt;/strong&gt;: L&amp;rsquo;article L. 211-11 du code de la sécurité intérieure est supprimé.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Intégrer la santé sexuelle dans le champ de compétences du Conseil national du syndrome immunodéficitaire acquis et des hépatites virales chroniques - N° 1704</title><link>https://anfacile.fr/posts/integrer-la-sante-sexuelle-dans-le-champ-de-competences-du-conseil-national-syndrome-immunodeficitaire-acquis-et-des-hepatites-virales-chroniques-n-1704/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/integrer-la-sante-sexuelle-dans-le-champ-de-competences-du-conseil-national-syndrome-immunodeficitaire-acquis-et-des-hepatites-virales-chroniques-n-1704/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à élargir les missions du Conseil national du sida et des hépatites virales (CNS) pour y inclure la santé sexuelle dans sa globalité. Créé en 1989 pour lutter contre le VIH, le CNS a vu ses compétences évoluer. Face à l&amp;rsquo;augmentation des infections sexuellement transmissibles (IST) et à la reconnaissance par l&amp;rsquo;OMS d&amp;rsquo;une définition plus large de la santé sexuelle (incluant le bien-être physique, émotionnel, mental et social), il est jugé nécessaire d&amp;rsquo;adapter le cadre légal du CNS. L&amp;rsquo;objectif est de permettre au CNS d&amp;rsquo;éclairer le gouvernement sur les politiques de santé sexuelle, en adoptant une approche plus globale qui dépasse la seule prévention des pathologies pour inclure les droits sexuels et la lutte contre les discriminations, comme recommandé par la Cour des comptes en 2019.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Améliorer la prise en charge de la santé des femmes tout au long de leur vie - N° 1556</title><link>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-la-prise-en-charge-de-sante-des-femmes-tout-au-long-leur-vie-n-1556/</link><pubDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-la-prise-en-charge-de-sante-des-femmes-tout-au-long-leur-vie-n-1556/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la prise en charge de la santé des femmes en France. Malgré le fait que les femmes représentent 52% de la population, leurs besoins spécifiques en matière de santé sont souvent ignorés, entraînant des inégalités, des retards de diagnostic et des préjugés. Les femmes ont tendance à négliger leur propre santé au profit de celle de leurs proches, ce qui conduit à des consultations tardives et des diagnostics à des stades avancés. De plus, certaines pathologies féminines sont méconnues ou minimisées, comme l&amp;rsquo;infarctus du myocarde, souvent associé aux hommes, ou les souffrances psychologiques, souvent attribuées à des &amp;lsquo;fragilités émotionnelles&amp;rsquo;. La sous-représentation des femmes dans les essais cliniques est également un problème. Bien que des avancées aient été faites (stratégie contre l&amp;rsquo;endométriose, prise en compte de la ménopause, gratuité de la contraception pour les moins de 26 ans, arrêt de travail pour fausse couche), le chemin est encore long. La proposition de loi souhaite transformer ces constats en actions concrètes pour une santé des femmes pensée de l&amp;rsquo;adolescence à la séniorité, incluant prévention, accès aux soins et reconnaissance des spécificités féminines.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi portant réparation des personnes condamnées pour homosexualité entre 1945 et 1982 - N° 1369</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-portant-reparation-des-personnes-condamnees-pour-homosexualite-entre-1945-et-1982-n-1369/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-portant-reparation-des-personnes-condamnees-pour-homosexualite-entre-1945-et-1982-n-1369/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La proposition de loi vise à reconnaître la responsabilité de l&amp;rsquo;État français pour les condamnations liées à l&amp;rsquo;homosexualité entre 1945 et 1982. Ces lois ont été discriminatoires et ont violé le droit à la vie privée, causant souffrances et traumatismes aux personnes concernées.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Reconnaissance de la responsabilité de l&amp;rsquo;État (Article 1)&lt;/strong&gt;: La République française reconnaît sa responsabilité pour l&amp;rsquo;application de dispositions pénales discriminatoires fondées sur l&amp;rsquo;orientation sexuelle et violant le droit à la vie privée, entre le 8 février 1945 et 1982. Elle reconnaît que ces dispositions ont causé souffrances et traumatismes aux personnes condamnées.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Rendre le processus d'évaluation des compétences médicales des praticiens à diplôme hors Union européenne plus juste et transparent - N° 1308</title><link>https://anfacile.fr/posts/rendre-le-processus-devaluation-des-competences-medicales-praticiens-a-diplome-hors-union-europeenne-plus-juste-et-transparent-n-1308/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/rendre-le-processus-devaluation-des-competences-medicales-praticiens-a-diplome-hors-union-europeenne-plus-juste-et-transparent-n-1308/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la situation des praticiens à diplôme hors Union européenne (PADHUE) qui sont essentiels au système de santé français, notamment dans les zones sous-dotées. Actuellement, ils sont confrontés à des conditions de travail précaires et à un processus de reconnaissance de leurs compétences complexe et injuste. La loi cherche à rendre ce processus plus juste et transparent en prolongeant leur statut temporaire, en élargissant les dérogations pour l&amp;rsquo;exercice provisoire, et en facilitant leur titularisation en supprimant les quotas et en reconnaissant leur expérience.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Instaurer une accessibilité réelle des logements aux personnes en situation de handicap - N° 1139</title><link>https://anfacile.fr/posts/instaurer-une-accessibilite-reelle-des-logements-aux-personnes-en-situation-de-handicap-n-1139/</link><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/instaurer-une-accessibilite-reelle-des-logements-aux-personnes-en-situation-de-handicap-n-1139/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à remédier à la régression de l&amp;rsquo;accessibilité des logements pour les personnes handicapées en France, notamment depuis la loi ELAN de 2018 qui a réduit l&amp;rsquo;obligation d&amp;rsquo;accessibilité à seulement 20% des logements neufs. Cette situation a des conséquences dramatiques, avec plus de la moitié des personnes handicapées rencontrant des difficultés d&amp;rsquo;accès au logement, des délais d&amp;rsquo;attente indécents pour les logements sociaux adaptés, et des discriminations accrues. La proposition cherche à rétablir une accessibilité réelle en imposant des normes plus strictes pour les nouvelles constructions et en renforçant les dispositifs d&amp;rsquo;aide et de contrôle.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Déconjugaliser l’allocation de soutien familial - N° 1094</title><link>https://anfacile.fr/posts/deconjugaliser-lallocation-de-soutien-familial-n-1094/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/deconjugaliser-lallocation-de-soutien-familial-n-1094/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la situation des familles monoparentales, majoritairement composées de mères isolées, qui sont particulièrement touchées par la précarité et la pauvreté. Elle souligne que les aides existantes sont insuffisantes et que l&amp;rsquo;Allocation de Soutien Familial (ASF), bien qu&amp;rsquo;essentielle, est injustement supprimée si le parent isolé se remet en couple, même si le nouveau partenaire n&amp;rsquo;a aucune obligation envers l&amp;rsquo;enfant. L&amp;rsquo;objectif est de &amp;ldquo;déconjugaliser&amp;rdquo; l&amp;rsquo;ASF pour garantir les droits de l&amp;rsquo;enfant et l&amp;rsquo;autonomie financière du parent, en particulier des mères isolées, en affirmant que les droits de l&amp;rsquo;enfant ne doivent pas dépendre de la situation sentimentale de ses parents.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Interdire le port de signes religieux et politiques ostensibles dans les compétitions et les événements sportifs - N° 1084</title><link>https://anfacile.fr/posts/interdire-le-port-de-signes-religieux-et-politiques-ostensibles-dans-les-competitions-evenements-sportifs-n-1084/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/interdire-le-port-de-signes-religieux-et-politiques-ostensibles-dans-les-competitions-evenements-sportifs-n-1084/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le sport français est confronté à une augmentation des incidents liés au port de signes religieux ostensibles, notamment islamistes, qui remettent en question la laïcité et la neutralité. Malgré des décisions de justice et des interdictions par certaines fédérations, des tentatives de contournement persistent. Cette proposition de loi vise à renforcer le cadre légal pour interdire ces signes dans les compétitions et événements sportifs, afin de protéger le sport de toute instrumentalisation religieuse ou politique et de préserver son rôle unificateur.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Interdire le port de signes ou de tenues manifestant de manière ostensible une appartenance religieuse ou politique dans le cadre scolaire et universitaire - N° 807</title><link>https://anfacile.fr/posts/interdire-le-port-de-signes-ou-tenues-manifestant-maniere-ostensible-une-appartenance-religieuse-politique-dans-cadre-scolaire-et-universitaire-n-807/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/interdire-le-port-de-signes-ou-tenues-manifestant-maniere-ostensible-une-appartenance-religieuse-politique-dans-cadre-scolaire-et-universitaire-n-807/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à interdire le port de signes ou de tenues qui montrent de manière évidente une appartenance religieuse ou politique dans les écoles, collèges, lycées et universités. L&amp;rsquo;objectif est de renforcer la laïcité et de garantir un environnement neutre et égalitaire pour tous les élèves et étudiants, en évitant toute pression ou prosélytisme lié à des convictions religieuses ou politiques.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;</description></item><item><title>Améliorer la transmission de son patrimoine financier en augmentant l’abattement fiscal des primes versées en assurance-vie - N° 605</title><link>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-la-transmission-de-son-patrimoine-financier-en-augmentant-labattement-fiscal-des-primes-versees-assurance-vie-n-605/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-la-transmission-de-son-patrimoine-financier-en-augmentant-labattement-fiscal-des-primes-versees-assurance-vie-n-605/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rendre plus juste la transmission de patrimoine via l&amp;rsquo;assurance-vie en supprimant la distinction d&amp;rsquo;âge (avant ou après 70 ans) pour l&amp;rsquo;abattement fiscal. Actuellement, les versements effectués après 70 ans bénéficient d&amp;rsquo;un abattement bien moindre, ce qui est jugé discriminatoire. L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;appliquer un abattement unique de 152 500 euros par bénéficiaire, quel que soit l&amp;rsquo;âge de l&amp;rsquo;assuré au moment des versements. Cela encouragera l&amp;rsquo;épargne en assurance-vie, qui finance directement l&amp;rsquo;économie française (entreprises, infrastructures, État), et compensera à terme la perte de recettes fiscales initiale.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lutter contre les formes renouvelées de l'antisémitisme - N° 575</title><link>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-les-formes-renouvelees-de-lantisemitisme-n-575/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-les-formes-renouvelees-de-lantisemitisme-n-575/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la lutte contre l&amp;rsquo;antisémitisme en France, qui a connu une forte recrudescence depuis le 7 octobre 2023. Elle souligne que l&amp;rsquo;antisémitisme se manifeste désormais sous des formes renouvelées, notamment par la haine d&amp;rsquo;Israël et sa comparaison avec le régime nazi, et qu&amp;rsquo;il est banalisé dans la société. Le texte propose de modifier le cadre juridique pour mieux combattre ces nouvelles formes d&amp;rsquo;antisémitisme, en s&amp;rsquo;appuyant sur la définition de l&amp;rsquo;antisémitisme de l&amp;rsquo;IHRA.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lutter contre la haine affectant les harkis et les membres des autres formations supplétives et assimilées de l'armée française ainsi que leurs descendants - N° 497</title><link>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-la-haine-affectant-les-harkis-et-membres-des-autres-formations-suppletives-assimilees-de-larmee-francaise-ainsi-que-leurs-descendants-n-497/</link><pubDate>Tue, 29 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-la-haine-affectant-les-harkis-et-membres-des-autres-formations-suppletives-assimilees-de-larmee-francaise-ainsi-que-leurs-descendants-n-497/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à protéger les harkis, les membres des autres formations supplétives de l&amp;rsquo;armée française et leurs descendants contre la haine et les violences. Elle rappelle le rôle des harkis pendant la guerre d&amp;rsquo;Algérie, les massacres dont ils ont été victimes après les Accords d&amp;rsquo;Évian, et le fait que le terme &amp;ldquo;harki&amp;rdquo; est encore aujourd&amp;rsquo;hui utilisé comme une insulte, justifiant des violences. La proposition cherche à combler un vide juridique en faisant de la qualité de harki une circonstance aggravante pour les crimes et délits, au même titre que l&amp;rsquo;appartenance à une race ou une religion. Elle prévoit également un suivi des infractions les concernant.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Garantir une vie étudiante plus sûre - N° 437</title><link>https://anfacile.fr/posts/garantir-une-vie-etudiante-plus-sure-n-437/</link><pubDate>Mon, 21 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/garantir-une-vie-etudiante-plus-sure-n-437/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rendre la vie étudiante plus sûre et épanouissante. Elle part du constat que, malgré les efforts, les violences (notamment sexuelles et sexistes) et les comportements à risque liés à l&amp;rsquo;alcool persistent dans l&amp;rsquo;enseignement supérieur. Les chiffres montrent une forte proportion d&amp;rsquo;étudiants victimes ou témoins de violences, souvent non signalées, et un lien important avec l&amp;rsquo;alcool. Les règles existantes (interdiction du bizutage, encadrement de la vente d&amp;rsquo;alcool) sont souvent contournées ou mal appliquées. La proposition de loi cherche à renforcer le cadre juridique et les dispositifs de prévention en imposant des autorisations pour la vente d&amp;rsquo;alcool lors des soirées étudiantes, en rendant obligatoire la mise à disposition de matériel de prévention et l&amp;rsquo;affichage des procédures contre les violences, et en créant une plateforme nationale de signalement des violences sexistes et sexuelles. Le financement de ces mesures serait assuré par une taxe sur les tabacs.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lutter contre la violence et les comportements racistes dans les enceintes sportives - N° 337</title><link>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-la-violence-et-les-comportements-racistes-dans-enceintes-sportives-n-337/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-la-violence-et-les-comportements-racistes-dans-enceintes-sportives-n-337/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la lutte contre le racisme et la violence dans les enceintes sportives, suite à des incidents récents comme celui impliquant Mike Maignan. Elle propose de donner aux clubs la possibilité d&amp;rsquo;interdire définitivement l&amp;rsquo;accès aux stades aux personnes récidivistes de comportements racistes, de durcir les sanctions pénales pour incitation à la haine ou à la violence, et de permettre l&amp;rsquo;interruption des matchs en cas d&amp;rsquo;incidents graves. L&amp;rsquo;objectif est de préserver les valeurs de respect et de tolérance dans le sport.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Pénaliser le viol par préméditation - N° 394</title><link>https://anfacile.fr/posts/penaliser-le-viol-par-premeditation-n-394/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/penaliser-le-viol-par-premeditation-n-394/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la lutte contre les violences sexuelles en introduisant une nouvelle circonstance aggravante pour le viol : la préméditation. L&amp;rsquo;objectif est de sanctionner plus sévèrement les viols planifiés, à l&amp;rsquo;image de l&amp;rsquo;assassinat, car la majorité des viols sont commis par des personnes connues de la victime et sont souvent prémédités. Cela permettrait également de mettre la législation française en conformité avec la Convention d&amp;rsquo;Istanbul.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Sécuriser les droits des personnes qui se prostituent pour garantir un exercice plus sûr - N° 411</title><link>https://anfacile.fr/posts/securiser-les-droits-des-personnes-qui-se-prostituent-pour-garantir-un-exercice-plus-sur-n-411/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/securiser-les-droits-des-personnes-qui-se-prostituent-pour-garantir-un-exercice-plus-sur-n-411/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux protéger les personnes qui se prostituent en reconnaissant leur activité professionnelle comme un critère de non-discrimination, en modifiant la définition du proxénétisme pour cibler uniquement l&amp;rsquo;exploitation abusive, et en facilitant leur accès au logement et aux services essentiels pour garantir leur sécurité et leur indépendance.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lutte contre la discrimination (Article 1)&lt;/strong&gt;: L&amp;rsquo;activité professionnelle est ajoutée comme un critère de discrimination interdit, au même titre que l&amp;rsquo;origine, le sexe ou la religion, pour protéger les personnes qui se prostituent.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Instaurer des sessions de remplacement pour chaque passage d’examen conduisant à l’obtention d’un diplôme national - N° 214</title><link>https://anfacile.fr/posts/instaurer-des-sessions-de-remplacement-pour-chaque-passage-dexamen-conduisant-a-lobtention-dun-diplome-national-n-214/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/instaurer-des-sessions-de-remplacement-pour-chaque-passage-dexamen-conduisant-a-lobtention-dun-diplome-national-n-214/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à garantir l&amp;rsquo;équité pour tous les étudiants en instaurant des sessions de remplacement pour tous les examens nationaux, notamment ceux du Brevet de Technicien Supérieur (BTS), lorsque les candidats ne peuvent pas se présenter pour des raisons majeures et justifiées. Actuellement, certains examens comme le baccalauréat prévoient déjà ces sessions, mais d&amp;rsquo;autres, comme le BTS, ne le font pas, ce qui est considéré comme une injustice.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lutte contre les discriminations par la pratique de tests individuels et statistiques - N° 156</title><link>https://anfacile.fr/posts/lutte-contre-les-discriminations-par-la-pratique-de-tests-individuels-et-statistiques-n-156/</link><pubDate>Mon, 29 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/lutte-contre-les-discriminations-par-la-pratique-de-tests-individuels-et-statistiques-n-156/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la lutte contre les discriminations en France. Elle propose la création d&amp;rsquo;un service dédié à la connaissance et à la prévention des discriminations, notamment par la réalisation de tests statistiques. Elle modifie également la législation existante pour mieux définir et sanctionner les discriminations, en particulier en ajoutant la domiciliation bancaire comme critère de discrimination et en remplaçant le terme &amp;lsquo;patronyme&amp;rsquo; par &amp;rsquo;nom de famille&amp;rsquo; dans plusieurs textes de loi.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à encadrer les pratiques médicales mises en œuvre dans la prise en charge des mineurs en questionnement de genre - N° 147</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-encadrer-les-pratiques-medicales-mises-en-uvre-dans-la-prise-charge-des-mineurs-questionnement-genre-n-147/</link><pubDate>Mon, 29 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-encadrer-les-pratiques-medicales-mises-en-uvre-dans-la-prise-charge-des-mineurs-questionnement-genre-n-147/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux encadrer la prise en charge médicale des mineurs qui se posent des questions sur leur genre, en interdisant certaines pratiques et en renforçant le rôle des centres spécialisés. Elle propose également une stratégie nationale pour améliorer la pédopsychiatrie en France.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Interdiction de traitements hormonaux et chirurgies de réassignation (Article 1)&lt;/strong&gt;: Il est interdit de prescrire des traitements hormonaux pour développer les caractéristiques sexuelles secondaires du genre auquel un mineur s&amp;rsquo;identifie, ainsi que de réaliser des chirurgies de réassignation de genre sur des mineurs. Cette interdiction ne s&amp;rsquo;applique pas aux traitements déjà en cours avant la promulgation de la loi.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à interdire l'usage de l'écriture inclusive - N° 122</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-interdire-lusage-lecriture-inclusive-n-122/</link><pubDate>Fri, 26 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-interdire-lusage-lecriture-inclusive-n-122/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à protéger la langue française en interdisant l&amp;rsquo;écriture inclusive dans certains documents officiels et publications, afin de préserver la clarté et la simplicité de la langue.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Définition et interdiction de l&amp;rsquo;écriture inclusive (Article 1)&lt;/strong&gt;: L&amp;rsquo;écriture inclusive est définie comme l&amp;rsquo;introduction de néologismes grammaticaux ou la substitution du masculin générique par une graphie faisant ressortir le féminin. Elle est interdite dans les documents qui doivent être rédigés en français, dans les publications et communications officielles, et tout acte juridique l&amp;rsquo;utilisant est nul. Cette disposition est d&amp;rsquo;ordre public.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Service public de l'éducation et neutralité religieuse - N° 69</title><link>https://anfacile.fr/posts/service-public-de-leducation-et-neutralite-religieuse-n-69/</link><pubDate>Thu, 25 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/service-public-de-leducation-et-neutralite-religieuse-n-69/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la neutralité religieuse dans le service public de l&amp;rsquo;éducation en étendant les obligations de respect des valeurs de la République et d&amp;rsquo;interdiction des signes religieux aux personnes qui participent aux activités éducatives, y compris lors des sorties scolaires.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Obligation de neutralité pour les participants au service public de l&amp;rsquo;éducation (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les personnes participant au service public de l&amp;rsquo;éducation doivent respecter les valeurs de la République.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>