<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Environnement on Assemblée Facile</title><link>https://anfacile.fr/tags/environnement/</link><description>Recent content in Environnement on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.152.1</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://anfacile.fr/tags/environnement/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Généraliser le réemploi des emballages sur le territoire français - N° 1812</title><link>https://anfacile.fr/posts/generaliser-le-reemploi-des-emballages-sur-territoire-francais-n-1812/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/generaliser-le-reemploi-des-emballages-sur-territoire-francais-n-1812/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à accélérer la transition vers une économie circulaire en généralisant le réemploi des emballages en France. Elle met en avant les avantages économiques (création d&amp;rsquo;emplois, économies pour les entreprises et collectivités) et environnementaux (réduction de la pollution plastique, préservation des ressources, diminution des émissions de gaz à effet de serre). Le texte souligne les retards dans l&amp;rsquo;atteinte des objectifs de la loi AGEC et propose des mesures concrètes pour renforcer le cadre législatif, fixer des objectifs ambitieux et apporter un soutien financier au développement du réemploi, en faisant de cette pratique une norme plutôt qu&amp;rsquo;une exception.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer la prévention des risques d’accidents liés aux batteries au lithium et aux cartouches de protoxyde d’azote dans les installations de traitement de déchets - N° 1717</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-prevention-des-risques-daccidents-lies-aux-batteries-au-lithium-et-cartouches-de-protoxyde-dazote-dans-les-installations-traitement-dechets-n-1717/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-prevention-des-risques-daccidents-lies-aux-batteries-au-lithium-et-cartouches-de-protoxyde-dazote-dans-les-installations-traitement-dechets-n-1717/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à réduire les nombreux incendies et explosions dans les centres de traitement des déchets, souvent causés par des batteries au lithium et des cartouches de protoxyde d&amp;rsquo;azote mal triées. Ces incidents ont des conséquences environnementales, sanitaires et économiques importantes. La loi propose de mieux définir les responsabilités des fabricants de produits contenant ces éléments et d&amp;rsquo;appliquer le principe &amp;lsquo;pollueur-payeur&amp;rsquo; pour financer la prévention et le traitement de ces déchets dangereux. Elle s&amp;rsquo;appuie sur un texte déjà adopté par le Sénat pour une mise en œuvre rapide.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Réduire le gaspillage d'eau potable - N° 1137</title><link>https://anfacile.fr/posts/reduire-le-gaspillage-deau-potable-n-1137/</link><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reduire-le-gaspillage-deau-potable-n-1137/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à étendre les mesures de protection contre les fuites d&amp;rsquo;eau, actuellement réservées aux logements, aux entreprises et commerces. L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;inciter les services d&amp;rsquo;eau à informer les abonnés professionnels en cas de consommation anormale et de leur permettre de plafonner leur facture après réparation, à condition que leur consommation annuelle ne dépasse pas 5 000 mètres cubes. Cela permettra de réduire le gaspillage d&amp;rsquo;eau et d&amp;rsquo;aider les entreprises à gérer les coûts liés aux fuites.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Maintenir une exploitation cohérente des hydrocarbures au service de la souveraineté énergétique - N° 1058</title><link>https://anfacile.fr/posts/maintenir-une-exploitation-coherente-des-hydrocarbures-au-service-de-la-souverainete-energetique-n-1058/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/maintenir-une-exploitation-coherente-des-hydrocarbures-au-service-de-la-souverainete-energetique-n-1058/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à annuler les mesures de la loi Hulot de 2017 qui ont mis fin à la recherche et à l&amp;rsquo;exploitation des hydrocarbures en France. Les auteurs estiment que cette loi, bien qu&amp;rsquo;adoptée dans le cadre des accords de Paris, était plus symbolique qu&amp;rsquo;efficace. Ils arguent que la production française d&amp;rsquo;hydrocarbures, bien que faible, génère des emplois, de la richesse et des recettes fiscales. Maintenir cette production permettrait de réduire la dépendance aux importations, d&amp;rsquo;améliorer la balance commerciale et de garantir une extraction respectueuse de l&amp;rsquo;environnement. De plus, cela encouragerait l&amp;rsquo;exploration de nouvelles ressources en France, en métropole et outre-mer, compte tenu de l&amp;rsquo;évolution des technologies et de la demande mondiale.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Appliquer le principe « pollueur payeur » aux producteurs de cartouches de protoxyde d’azote - N° 832</title><link>https://anfacile.fr/posts/appliquer-le-principe-pollueur-payeur-aux-producteurs-de-cartouches-protoxyde-dazote-n-832/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/appliquer-le-principe-pollueur-payeur-aux-producteurs-de-cartouches-protoxyde-dazote-n-832/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Les cartouches de protoxyde d&amp;rsquo;azote, souvent utilisées comme drogue, sont dangereuses pour l&amp;rsquo;environnement si elles ne sont pas correctement traitées. Elles causent des dégâts importants et coûteux aux installations de traitement des déchets et mettent en danger le personnel. Les collectivités locales supportent ces coûts sans aide. Cette proposition de loi vise à faire payer les producteurs de ces cartouches pour leur collecte et leur traitement, en les intégrant dans la filière de responsabilité élargie des producteurs (REP) pour les déchets dangereux. Cela permettra de financer la gestion de ces déchets et de sensibiliser le public aux bonnes pratiques de tri.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Interdiction des micro-emballages plastiques destinés à contenir des liquides - N° 494</title><link>https://anfacile.fr/posts/interdiction-des-micro-emballages-plastiques-destines-a-contenir-liquides-n-494/</link><pubDate>Tue, 29 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/interdiction-des-micro-emballages-plastiques-destines-a-contenir-liquides-n-494/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La proposition de loi vise à interdire les petites bouteilles en plastique (moins de 50 cl) pour les liquides. Malgré les efforts passés pour réduire l&amp;rsquo;usage du plastique, la consommation de bouteilles en plastique reste très élevée en France, avec un faible taux de recyclage et une augmentation récente de leur mise sur le marché. Ces petits formats sont considérés comme une aberration écologique en raison de la quantité de plastique utilisée pour une faible contenance. L&amp;rsquo;objectif est de réduire la pollution marine, l&amp;rsquo;empreinte carbone et de préserver les ressources en eau, en s&amp;rsquo;appuyant sur le soutien des Français pour cette mesure.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Instaurer un moratoire sur la construction d’ouvrages de stockage de l’eau à usage d’irrigation agricole et réformant le code de l’environnement concernant l’usage de l’eau en agriculture - N° 199</title><link>https://anfacile.fr/posts/instaurer-un-moratoire-sur-la-construction-douvrages-de-stockage-leau-a-usage-dirrigation-agricole-et-reformant-le-code-lenvironnement-concernant-lusage-en-agriculture-n-199/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/instaurer-un-moratoire-sur-la-construction-douvrages-de-stockage-leau-a-usage-dirrigation-agricole-et-reformant-le-code-lenvironnement-concernant-lusage-en-agriculture-n-199/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La proposition de loi vise à résoudre la crise de l&amp;rsquo;eau en France, marquée par la destruction des zones humides, la contamination des rivières, la fermeture de captages d&amp;rsquo;eau potable et des sécheresses récurrentes. Elle critique la politique actuelle de stockage de l&amp;rsquo;eau (méga-bassines) comme une mauvaise adaptation au changement climatique, coûteuse et inefficace. La proposition prône une gestion de l&amp;rsquo;eau basée sur la sobriété, la transparence, le partage et des solutions fondées sur la nature, en réponse aux alertes scientifiques et aux conflits locaux. Elle propose un moratoire sur la construction de nouveaux ouvrages de stockage et une réforme du code de l&amp;rsquo;environnement pour une agriculture plus durable et respectueuse de l&amp;rsquo;eau.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Mieux lutter contre les dépôts illégaux de déchets - N° 230</title><link>https://anfacile.fr/posts/mieux-lutter-contre-les-depots-illegaux-de-dechets-n-230/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/mieux-lutter-contre-les-depots-illegaux-de-dechets-n-230/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Les maires sont souvent confrontés à des dépôts illégaux de déchets, qui nuisent à l&amp;rsquo;environnement. Il est difficile d&amp;rsquo;identifier les responsables car ces dépôts se font souvent sans témoins. Cette proposition de loi vise à obliger les entreprises propriétaires d&amp;rsquo;un véhicule utilisé pour un dépôt illégal à révéler l&amp;rsquo;identité du conducteur, afin de mieux poursuivre les coupables.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Responsabilité des entreprises (Article unique)&lt;/strong&gt;: Si un véhicule appartenant à une entreprise est utilisé pour un dépôt illégal de déchets, le représentant légal de l&amp;rsquo;entreprise devra obligatoirement communiquer l&amp;rsquo;identité et l&amp;rsquo;adresse du conducteur aux autorités.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>