<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Laurent Jacobelli on Assemblée Facile</title><link>https://anfacile.fr/auteurs/laurent-jacobelli/</link><description>Recent content in Laurent Jacobelli on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.149.1</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://anfacile.fr/auteurs/laurent-jacobelli/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Mieux sanctionner l’organisation et la participation à des rave-parties illégales - N° 1721</title><link>https://anfacile.fr/posts/mieux-sanctionner-lorganisation-et-la-participation-a-des-rave-parties-illegales-n-1721/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/mieux-sanctionner-lorganisation-et-la-participation-a-des-rave-parties-illegales-n-1721/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux lutter contre les rave-parties illégales, considérées comme un phénomène grave et destructeur. Les organisateurs et participants de ces événements défient l&amp;rsquo;autorité, causent des troubles à l&amp;rsquo;ordre public, des dégâts environnementaux et mettent en danger les participants, y compris des mineurs. Le cadre juridique actuel est jugé insuffisant. La loi propose de créer de nouvelles infractions pénales, de renforcer les sanctions, de permettre la saisie du matériel et de protéger spécifiquement les mineurs.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Refonder le recrutement et la formation initiale des enseignants - N° 1715</title><link>https://anfacile.fr/posts/refonder-le-recrutement-et-la-formation-initiale-des-enseignants-n-1715/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/refonder-le-recrutement-et-la-formation-initiale-des-enseignants-n-1715/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le métier d&amp;rsquo;enseignant en France est en crise : il n&amp;rsquo;attire plus, manque de reconnaissance et les salaires sont bas. Les réformes successives de la formation n&amp;rsquo;ont pas résolu le problème, et les universités (INSPE) n&amp;rsquo;ont pas réussi à former efficacement les futurs professeurs. Cette proposition de loi vise à refonder le recrutement et la formation des enseignants pour attirer plus de candidats qualifiés, en séparant la formation académique (avant le concours) de la formation professionnelle (après le concours), et en créant de nouvelles structures de formation.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Réformer le collège - N° 1714</title><link>https://anfacile.fr/posts/reformer-le-college-n-1714/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reformer-le-college-n-1714/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi part du constat que le collège unique, créé en 1975, est un échec. Malgré de nombreuses réformes, il ne parvient pas à transmettre les connaissances ni à réduire les inégalités sociales. Les auteurs estiment que cet échec est structurel, dû à une confusion entre égalité des chances et égalitarisme, et à une erreur pédagogique en voulant unifier les parcours sans tenir compte des différences entre élèves. Cela a conduit à un nivellement par le bas, à l&amp;rsquo;ennui des élèves les plus avancés et à un manque de soutien pour les plus fragiles. La proposition vise à changer ce paradigme en redéfinissant les objectifs du collège et en instaurant une nouvelle architecture, notamment par la création d&amp;rsquo;établissements autonomes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Réglementer la composition chimique des produits cosmétiques pour animaux - N° 1711</title><link>https://anfacile.fr/posts/reglementer-la-composition-chimique-des-produits-cosmetiques-pour-animaux-n-1711/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reglementer-la-composition-chimique-des-produits-cosmetiques-pour-animaux-n-1711/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En France, il y a beaucoup d&amp;rsquo;animaux de compagnie (plus de 80 millions), et leurs propriétaires utilisent souvent des produits cosmétiques pour les toiletter. Actuellement, il n&amp;rsquo;y a pas de règles spécifiques pour ces produits, contrairement à ceux pour les humains. Les produits pour animaux sont traités comme des détergents, ce qui signifie que leur composition n&amp;rsquo;est pas toujours clairement indiquée et peut contenir des substances nocives pour les animaux et les humains qui les manipulent (toiletteurs, propriétaires). Des études montrent que les professionnels du toilettage souffrent de problèmes de santé liés à ces produits. Cette proposition de loi vise à appliquer aux produits cosmétiques pour animaux les mêmes règles que celles des produits pour humains, afin de protéger la santé des animaux et des personnes, et de respecter le fait que les animaux sont des êtres sensibles.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Création d’un dispositif territorial de prise en charge des soins urgents non programmés et ouverture encadrée de la spécialité de médecine d’urgence - N° 1547</title><link>https://anfacile.fr/posts/creation-dun-dispositif-territorial-de-prise-en-charge-des-soins-urgents-non-programmes-et-ouverture-encadree-la-specialite-medecine-durgence-n-1547/</link><pubDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/creation-dun-dispositif-territorial-de-prise-en-charge-des-soins-urgents-non-programmes-et-ouverture-encadree-la-specialite-medecine-durgence-n-1547/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à désengorger les urgences hospitalières et à pallier le manque de médecins en soins primaires. Pour cela, elle propose de créer des maisons médicales de garde, d&amp;rsquo;intégrer davantage les infirmiers en pratique avancée dans la prise en charge des soins non programmés, et de faciliter l&amp;rsquo;accès à la spécialité de médecine d&amp;rsquo;urgence pour les professionnels expérimentés.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Création de maisons médicales de garde (Article 1)&lt;/strong&gt;: Mise en place de structures départementales ou interdépartementales pour les soins urgents non programmés en dehors des horaires habituels des cabinets médicaux. Ces structures seront pluriprofessionnelles, intégrées au système de régulation des soins et leur financement sera défini par décret.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Étendre le statut et les conditions d’attribution de la mention « Mort pour le service de la Nation - N° 1553</title><link>https://anfacile.fr/posts/etendre-le-statut-et-les-conditions-dattribution-de-la-mention-mort-pour-service-nation-n-1553/</link><pubDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/etendre-le-statut-et-les-conditions-dattribution-de-la-mention-mort-pour-service-nation-n-1553/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à étendre la reconnaissance de la mention « Mort pour le service de la Nation » aux militaires décédés accidentellement lors d&amp;rsquo;entraînements, d&amp;rsquo;exercices opérationnels ou de missions intérieures présentant un risque particulier. Actuellement, cette mention est principalement réservée aux décès résultant d&amp;rsquo;un acte volontaire d&amp;rsquo;un tiers, ce qui exclut de nombreux militaires morts en service dans des conditions dangereuses. L&amp;rsquo;objectif est de garantir aux familles de ces militaires les mêmes droits et compensations (pension de réversion à taux plein, statut de pupille de la Nation pour les enfants) que ceux accordés aux autres militaires reconnus « Mort pour le service de la Nation », reconnaissant ainsi pleinement leur sacrifice et l&amp;rsquo;engagement spécifique du métier militaire.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Plafonner et supprimer les frais bancaires injustes - N° 1541</title><link>https://anfacile.fr/posts/plafonner-et-supprimer-les-frais-bancaires-injustes-n-1541/</link><pubDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/plafonner-et-supprimer-les-frais-bancaires-injustes-n-1541/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à lutter contre les frais bancaires jugés excessifs et injustes, qui pèsent lourdement sur le pouvoir d&amp;rsquo;achat des ménages, en particulier les plus fragiles. Elle dénonce l&amp;rsquo;inefficacité des mesures précédentes et la persistance de pratiques bancaires &amp;ldquo;prédatrices&amp;rdquo; qui transforment les incidents en sources de profit pour les banques.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Élargissement du plafonnement des frais bancaires (Article 1)&lt;/strong&gt;: Le plafonnement des frais bancaires ne concernera plus seulement les commissions d&amp;rsquo;intervention, mais l&amp;rsquo;ensemble des frais et services bancaires. Ces plafonds seront uniformes dans toutes les banques et fixés annuellement par la Banque de France après consultation du ministre de l&amp;rsquo;économie.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Protéger les micro-entrepreneurs d’une hausse de la fiscalité et garantir un cadre fiscal stable et soutenable pour les petites entreprises - N° 1540</title><link>https://anfacile.fr/posts/proteger-les-micro-entrepreneurs-dune-hausse-de-la-fiscalite-et-garantir-un-cadre-fiscal-stable-soutenable-pour-petites-entreprises-n-1540/</link><pubDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proteger-les-micro-entrepreneurs-dune-hausse-de-la-fiscalite-et-garantir-un-cadre-fiscal-stable-soutenable-pour-petites-entreprises-n-1540/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à empêcher une augmentation des impôts pour les micro-entrepreneurs et les petites entreprises. Le gouvernement prévoit d&amp;rsquo;abaisser les seuils de chiffre d&amp;rsquo;affaires à partir desquels les micro-entrepreneurs doivent collecter la TVA, ce qui est perçu comme une hausse d&amp;rsquo;impôts déguisée. Cette mesure impacterait négativement les petits indépendants, artisans, commerçants et auto-entrepreneurs, en augmentant leurs charges et la complexité administrative. La proposition de loi cherche à annuler cette réforme et à maintenir les seuils de TVA actuels pour soutenir l&amp;rsquo;entrepreneuriat et la stabilité fiscale.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Améliorer la prise en charge des réparations des ponts des communes de moins de 50 000 habitants - N° 1417</title><link>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-la-prise-en-charge-des-reparations-ponts-communes-de-moins-50-000-habitants-n-1417/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-la-prise-en-charge-des-reparations-ponts-communes-de-moins-50-000-habitants-n-1417/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le rapport du Sénat de 2019 a révélé que de nombreux ponts en France sont en mauvais état, notamment les ponts métalliques construits après la Seconde Guerre Mondiale. Leur entretien régulier a été négligé, et les coûts de rénovation sont très élevés. Les petites et moyennes communes, qui possèdent souvent ces ponts, n&amp;rsquo;ont pas les moyens de financer les réparations nécessaires. Cette proposition de loi vise à aider ces communes en transférant la charge financière de l&amp;rsquo;entretien et de la réparation des ponts métalliques aux départements, afin d&amp;rsquo;assurer la sécurité des usagers et l&amp;rsquo;attractivité des territoires.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>créer un forfait journalier de contribution aux frais d’incarcération pour les personnes détenues - N° 1400</title><link>https://anfacile.fr/posts/creer-un-forfait-journalier-de-contribution-aux-frais-dincarceration-pour-les-personnes-detenues-n-1400/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/creer-un-forfait-journalier-de-contribution-aux-frais-dincarceration-pour-les-personnes-detenues-n-1400/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;incarcération des détenus coûte cher à la France (entre 105 et 130 euros par jour par détenu). Avec plus de 80 000 personnes incarcérées, le coût annuel dépasse les 3 milliards d&amp;rsquo;euros. La proposition vise à faire contribuer financièrement les détenus aux frais de leur incarcération, comme au Danemark ou en Suisse. Cela renforcerait la responsabilité des détenus et le caractère dissuasif de la peine, tout en limitant la récidive. Pour cela, un forfait journalier serait mis en place pour les personnes définitivement condamnées, et la règle interdisant de prélever sur le travail des détenus serait supprimée.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Permettre le travail le 1er mai pour les activités essentielles à la société - N° 1401</title><link>https://anfacile.fr/posts/permettre-le-travail-1er-mai-pour-les-activites-essentielles-a-la-societe-n-1401/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/permettre-le-travail-1er-mai-pour-les-activites-essentielles-a-la-societe-n-1401/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le 1er mai est un jour férié chômé, mais des dérogations existent depuis longtemps pour les activités qui ne peuvent pas s&amp;rsquo;arrêter. Malgré cela, des boulangers ont été sanctionnés pour avoir travaillé le 1er mai 2024, alors qu&amp;rsquo;ils étaient considérés comme essentiels pendant la crise du COVID-19. Cette proposition de loi vise à permettre aux petites entreprises (moins de 10 salariés) dont l&amp;rsquo;activité est essentielle et qui bénéficient déjà d&amp;rsquo;une dérogation pour le repos dominical, de travailler le 1er mai.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer la lutte contre l'occupation illégale de terrains, de bâtiments ou d’habitations - N° 1399</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-lutte-contre-loccupation-illegale-de-terrains-batiments-ou-dhabitations-n-1399/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-lutte-contre-loccupation-illegale-de-terrains-batiments-ou-dhabitations-n-1399/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la lutte contre l&amp;rsquo;occupation illégale de terrains, bâtiments ou habitations. Elle part du constat que les lois actuelles sont insuffisantes face à ces occupations, souvent commises en groupe, rendant difficile l&amp;rsquo;identification des responsables et l&amp;rsquo;application des sanctions. Le texte propose d&amp;rsquo;augmenter les peines, de rendre les occupants solidairement responsables des dégradations et de permettre le prélèvement des amendes sur les prestations sociales en cas d&amp;rsquo;insolvabilité, afin de mieux protéger les propriétaires et les collectivités.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Durcir le cadre fiscal appliqué au secteur éolien - N° 1134</title><link>https://anfacile.fr/posts/durcir-le-cadre-fiscal-applique-au-secteur-eolien-n-1134/</link><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/durcir-le-cadre-fiscal-applique-au-secteur-eolien-n-1134/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à durcir la fiscalité du secteur éolien en France. Les auteurs estiment que l&amp;rsquo;énergie éolienne est inefficace, coûteuse, polluante et source de nuisances pour les riverains. Ils dénoncent les subventions publiques et les mécanismes de rachat qui rendent cette énergie artificiellement rentable, au détriment des contribuables et de l&amp;rsquo;environnement. L&amp;rsquo;objectif est de mettre fin à ces aides pour freiner le développement de l&amp;rsquo;éolien industriel et réorienter la politique énergétique vers des solutions plus fiables et souveraines, comme le nucléaire.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Créer un statut de vétéran des armées - N° 1075</title><link>https://anfacile.fr/posts/creer-un-statut-de-veteran-des-armees-n-1075/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/creer-un-statut-de-veteran-des-armees-n-1075/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à créer un statut de &amp;lsquo;vétéran des armées&amp;rsquo; pour les militaires ayant servi au moins quinze ans, qu&amp;rsquo;ils aient été combattants ou non, blessés ou non. Ce statut leur permettrait de garder un lien avec l&amp;rsquo;armée en leur offrant des avantages non monétaires comme la conservation de leur grade, le droit de porter l&amp;rsquo;uniforme lors d&amp;rsquo;événements militaires, l&amp;rsquo;accès aux hôpitaux et cercles des armées, la couverture par la sécurité sociale militaire et la gratuité des musées des armées. L&amp;rsquo;objectif est de reconnaître leur service et d&amp;rsquo;éviter une rupture brutale après leur retraite.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Garantir la parfaite information des consommateurs quant à la présence d’insectes dans les denrées alimentaires - N° 1055</title><link>https://anfacile.fr/posts/garantir-la-parfaite-information-des-consommateurs-quant-a-presence-dinsectes-dans-les-denrees-alimentaires-n-1055/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/garantir-la-parfaite-information-des-consommateurs-quant-a-presence-dinsectes-dans-les-denrees-alimentaires-n-1055/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La Commission européenne autorise la commercialisation d&amp;rsquo;insectes dans l&amp;rsquo;alimentation sans consultation publique. Or, les insectes contiennent de la chitine, potentiellement allergène et difficile à digérer. L&amp;rsquo;étiquetage actuel, avec le nom scientifique de l&amp;rsquo;insecte en petits caractères, est jugé insuffisant pour informer correctement les consommateurs. Une meilleure signalisation est nécessaire pour la santé publique et la loyauté envers le consommateur.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Information sur la présence d&amp;rsquo;insectes (Article unique)&lt;/strong&gt;: Toute denrée alimentaire contenant des éléments d&amp;rsquo;insectes doit afficher de manière très visible la mention &amp;ldquo;contient des éléments d’insectes&amp;rdquo; et un pictogramme clair, placés juste à côté du nom du produit et sur le même support. Un décret précisera les modalités d&amp;rsquo;application.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Interdire le port de signes religieux et politiques ostensibles dans les compétitions et les événements sportifs - N° 1084</title><link>https://anfacile.fr/posts/interdire-le-port-de-signes-religieux-et-politiques-ostensibles-dans-les-competitions-evenements-sportifs-n-1084/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/interdire-le-port-de-signes-religieux-et-politiques-ostensibles-dans-les-competitions-evenements-sportifs-n-1084/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le sport français est confronté à une augmentation des incidents liés au port de signes religieux ostensibles, notamment islamistes, qui remettent en question la laïcité et la neutralité. Malgré des décisions de justice et des interdictions par certaines fédérations, des tentatives de contournement persistent. Cette proposition de loi vise à renforcer le cadre légal pour interdire ces signes dans les compétitions et événements sportifs, afin de protéger le sport de toute instrumentalisation religieuse ou politique et de préserver son rôle unificateur.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Maintenir une exploitation cohérente des hydrocarbures au service de la souveraineté énergétique - N° 1058</title><link>https://anfacile.fr/posts/maintenir-une-exploitation-coherente-des-hydrocarbures-au-service-de-la-souverainete-energetique-n-1058/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/maintenir-une-exploitation-coherente-des-hydrocarbures-au-service-de-la-souverainete-energetique-n-1058/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à annuler les mesures de la loi Hulot de 2017 qui ont mis fin à la recherche et à l&amp;rsquo;exploitation des hydrocarbures en France. Les auteurs estiment que cette loi, bien qu&amp;rsquo;adoptée dans le cadre des accords de Paris, était plus symbolique qu&amp;rsquo;efficace. Ils arguent que la production française d&amp;rsquo;hydrocarbures, bien que faible, génère des emplois, de la richesse et des recettes fiscales. Maintenir cette production permettrait de réduire la dépendance aux importations, d&amp;rsquo;améliorer la balance commerciale et de garantir une extraction respectueuse de l&amp;rsquo;environnement. De plus, cela encouragerait l&amp;rsquo;exploration de nouvelles ressources en France, en métropole et outre-mer, compte tenu de l&amp;rsquo;évolution des technologies et de la demande mondiale.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Modifier le régime de prescription en matière de délits de presse - N° 1060</title><link>https://anfacile.fr/posts/modifier-le-regime-de-prescription-en-matiere-delits-presse-n-1060/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/modifier-le-regime-de-prescription-en-matiere-delits-presse-n-1060/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La loi actuelle sur la presse, datant de 1881, prévoit un délai de prescription de trois mois pour les délits de diffamation et d&amp;rsquo;injures publiques. Ce délai est devenu inadapté à l&amp;rsquo;ère numérique, notamment à cause des difficultés d&amp;rsquo;identification des auteurs sur internet et des délais de réponse des plateformes. Cela entraîne une impunité pour les auteurs et un sentiment d&amp;rsquo;impuissance pour les victimes. La proposition vise à suspendre ce délai de prescription dès le dépôt de plainte, le temps de l&amp;rsquo;enquête, afin de permettre à la justice de mener à bien les investigations et de protéger les droits des victimes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Protéger les éducateurs sportifs des atteintes qu’ils subissent dans l’exercice de leurs fonctions - N° 1068</title><link>https://anfacile.fr/posts/proteger-les-educateurs-sportifs-des-atteintes-quils-subissent-dans-lexercice-de-leurs-fonctions-n-1068/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proteger-les-educateurs-sportifs-des-atteintes-quils-subissent-dans-lexercice-de-leurs-fonctions-n-1068/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Actuellement, seuls les arbitres et juges sportifs sont protégés par la loi contre les agressions, leurs agresseurs risquant des peines plus lourdes. Les éducateurs sportifs, qui jouent un rôle essentiel dans l&amp;rsquo;éducation des jeunes et sont également victimes d&amp;rsquo;agressions de plus en plus fréquentes, ne bénéficient pas de cette même protection. Cette proposition de loi vise à étendre cette protection aux éducateurs sportifs titulaires d&amp;rsquo;un brevet professionnel, en les considérant eux aussi comme chargés d&amp;rsquo;une mission de service public.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Rendre délictuelle la pratique de décharge sauvage - N° 1072</title><link>https://anfacile.fr/posts/rendre-delictuelle-la-pratique-de-decharge-sauvage-n-1072/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/rendre-delictuelle-la-pratique-de-decharge-sauvage-n-1072/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Chaque année, un million de tonnes de déchets sont abandonnées dans la nature en France, causant des dommages environnementaux et économiques importants. Ces dépôts sauvages polluent les sols et l&amp;rsquo;eau, menacent la biodiversité et augmentent les risques d&amp;rsquo;incendie. Les agriculteurs sont particulièrement touchés, devant nettoyer leurs terres. Actuellement considérés comme des contraventions, ces actes doivent devenir des délits pour que les sanctions soient plus sévères et dissuasives, afin de mieux lutter contre ce fléau.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Rendre gratuit l’accès aux sites mémoriels pour les anciens combattants - N° 1054</title><link>https://anfacile.fr/posts/rendre-gratuit-lacces-aux-sites-memoriels-pour-les-anciens-combattants-n-1054/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/rendre-gratuit-lacces-aux-sites-memoriels-pour-les-anciens-combattants-n-1054/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rendre gratuit l&amp;rsquo;accès aux sites mémoriels pour les anciens combattants. Elle souligne l&amp;rsquo;importance de ces lieux pour la mémoire collective et la reconnaissance du rôle des anciens combattants. Actuellement, certains sites ne sont pas gratuits pour eux, et cette loi cherche à corriger cette situation en instaurant la gratuité pour tous les sites mémoriels, en signe de respect et de gratitude de la Nation.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Assurer la compatibilité du statut de réserviste avec l'ensemble des dispositifs de retour à l'emploi - N° 795</title><link>https://anfacile.fr/posts/assurer-la-compatibilite-du-statut-de-reserviste-avec-lensemble-des-dispositifs-retour-a-lemploi-n-795/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/assurer-la-compatibilite-du-statut-de-reserviste-avec-lensemble-des-dispositifs-retour-a-lemploi-n-795/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Actuellement, les personnes bénéficiant d&amp;rsquo;un contrat de sécurisation professionnelle (CSP), destiné à les aider à retrouver un emploi après un licenciement économique, perdent ce bénéfice si elles deviennent réservistes. Cette situation décourage de nombreux citoyens de s&amp;rsquo;engager dans la réserve, alors même que cette activité est compatible avec la recherche d&amp;rsquo;emploi et bénéfique pour la nation. La proposition de loi vise à clarifier la loi pour que le statut de réserviste soit compatible avec tous les dispositifs d&amp;rsquo;aide au retour à l&amp;rsquo;emploi, y compris le CSP, afin de lever cette incertitude juridique et de favoriser l&amp;rsquo;engagement citoyen.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Interdire le port de signes ou de tenues manifestant de manière ostensible une appartenance religieuse ou politique dans le cadre scolaire et universitaire - N° 807</title><link>https://anfacile.fr/posts/interdire-le-port-de-signes-ou-tenues-manifestant-maniere-ostensible-une-appartenance-religieuse-politique-dans-cadre-scolaire-et-universitaire-n-807/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/interdire-le-port-de-signes-ou-tenues-manifestant-maniere-ostensible-une-appartenance-religieuse-politique-dans-cadre-scolaire-et-universitaire-n-807/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à interdire le port de signes ou de tenues qui montrent de manière évidente une appartenance religieuse ou politique dans les écoles, collèges, lycées et universités. L&amp;rsquo;objectif est de renforcer la laïcité et de garantir un environnement neutre et égalitaire pour tous les élèves et étudiants, en évitant toute pression ou prosélytisme lié à des convictions religieuses ou politiques.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;</description></item><item><title>Reconnaitre le statut de parent aidant d'enfant autiste et améliorer les conditions de travail et de formation des accompagnants d'élèves en situation de handicap - N° 812</title><link>https://anfacile.fr/posts/reconnaitre-le-statut-de-parent-aidant-denfant-autiste-et-ameliorer-les-conditions-travail-formation-des-accompagnants-deleves-en-situation-handicap-n-812/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reconnaitre-le-statut-de-parent-aidant-denfant-autiste-et-ameliorer-les-conditions-travail-formation-des-accompagnants-deleves-en-situation-handicap-n-812/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux soutenir les familles d&amp;rsquo;enfants autistes et à améliorer l&amp;rsquo;accompagnement scolaire de ces enfants. Elle propose de reconnaître officiellement le statut de &amp;lsquo;parent aidant d&amp;rsquo;enfant autiste&amp;rsquo; pour leur offrir des aménagements professionnels et un soutien spécifique. Elle cherche également à améliorer les conditions de travail et de formation des accompagnants d&amp;rsquo;élèves en situation de handicap (AESH), qui sont essentiels à l&amp;rsquo;inclusion scolaire. L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;améliorer la qualité de vie des enfants autistes et de leurs familles, et de renforcer l&amp;rsquo;efficacité de leur accompagnement scolaire, en s&amp;rsquo;appuyant sur les stratégies nationales existantes pour l&amp;rsquo;autisme. Un fonds national dédié à l&amp;rsquo;autisme serait créé pour financer ces mesures.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Garantir les remboursements des produits et prestations médicales aux personnes en situation de handicap - N° 599</title><link>https://anfacile.fr/posts/garantir-les-remboursements-des-produits-et-prestations-medicales-aux-personnes-en-situation-de-handicap-n-599/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/garantir-les-remboursements-des-produits-et-prestations-medicales-aux-personnes-en-situation-de-handicap-n-599/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer le remboursement des produits et prestations médicales pour les personnes en situation de handicap en France. Elle souligne que, malgré les avancées sociales, les démarches administratives sont complexes et les délais de remboursement trop longs, notamment pour les équipements coûteux comme les fauteuils roulants. Le texte met en avant la nécessité de garantir le libre choix des équipements et de s&amp;rsquo;adapter aux besoins évolutifs des personnes, en particulier des enfants en croissance. L&amp;rsquo;objectif est de réformer le code de la Sécurité sociale pour faciliter l&amp;rsquo;accès aux remboursements et supprimer les obstacles qui limitent le choix et l&amp;rsquo;adaptation des équipements, afin de mettre fin aux injustices et de mieux protéger les citoyens en situation de handicap.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>