<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Justice on Assemblée Facile</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/tags/justice/</link><description>Recent content in Justice on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.149.0</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/tags/justice/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Abolir les combats de vaches d’Hérens - N° 1713</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/abolir-les-combats-de-vaches-dherens-n-1713/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/abolir-les-combats-de-vaches-dherens-n-1713/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à interdire les combats de vaches d&amp;rsquo;Hérens, une pratique récente en France (moins de 30 ans) et donc non traditionnelle. Ces combats sont considérés comme de la maltraitance animale en raison du stress lié au transport, des blessures potentielles, du bruit et de la foule. Les vaches, souvent gestantes, sont forcées de se battre, parfois même des veaux. Bien que ne causant pas la mort, ces spectacles sont source de souffrance et peuvent être dangereux pour le public. L&amp;rsquo;impact économique est minime, et une pétition citoyenne a recueilli plus de 50 000 signatures pour leur interdiction. L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;aligner la législation sur la protection animale et d&amp;rsquo;interdire expressément ces combats.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Accélérer les procédures administratives pour lutter contre les drogues synthétiques - N° 1712</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/accelerer-les-procedures-administratives-pour-lutter-contre-drogues-synthetiques-n-1712/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/accelerer-les-procedures-administratives-pour-lutter-contre-drogues-synthetiques-n-1712/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à lutter plus efficacement contre les drogues synthétiques, qui sont de plus en plus puissantes et difficiles à contrôler. Le processus actuel de classement des drogues est trop lent, permettant aux trafiquants de contourner la loi. La loi propose d&amp;rsquo;accélérer l&amp;rsquo;interdiction de ces substances en les classant par familles chimiques, de renforcer les peines pour le trafic de drogues synthétiques et de permettre un blocage rapide des plateformes en ligne qui facilitent leur diffusion.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Améliorer la sécurité et la prévention des risques d’attentat - N° 1719</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/ameliorer-la-securite-et-prevention-des-risques-dattentat-n-1719/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/ameliorer-la-securite-et-prevention-des-risques-dattentat-n-1719/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la sécurité et à prévenir les attentats en France, suite à une série d&amp;rsquo;attaques récentes, notamment celle de Mulhouse en février 2025. Elle cible particulièrement les individus radicalisés présentant des troubles psychiatriques. Le texte propose deux axes majeurs : d&amp;rsquo;abord, améliorer le suivi et le contrôle des personnes menaçantes ayant des troubles mentaux, en permettant des examens psychiatriques forcés et en étendant la rétention de sûreté. Ensuite, elle cherche à rendre plus efficaces les dispositifs de lutte antiterroriste en élargissant le délit d&amp;rsquo;apologie du terrorisme aux réseaux privés, en renforçant la surveillance administrative et en limitant les changements de nom pour les personnes condamnées pour terrorisme afin d&amp;rsquo;éviter la dissimulation d&amp;rsquo;antécédents judiciaires.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Instituer un mécanisme de saisie des avoirs souverains étrangers gelés en réponse aux violations du droit international - N° 1706</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/instituer-un-mecanisme-de-saisie-des-avoirs-souverains-etrangers-geles-en-reponse-aux-violations-du-droit-international-n-1706/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/instituer-un-mecanisme-de-saisie-des-avoirs-souverains-etrangers-geles-en-reponse-aux-violations-du-droit-international-n-1706/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Face aux violations du droit international, cette proposition de loi vise à permettre l&amp;rsquo;utilisation des avoirs étrangers gelés en France pour financer la reconstruction, les réparations et l&amp;rsquo;indemnisation des victimes dans les pays agressés. Elle s&amp;rsquo;inspire des demandes internationales concernant la guerre en Ukraine et des législations similaires adoptées par d&amp;rsquo;autres pays (États-Unis, Canada, Estonie), en se basant sur le principe des contre-mesures en droit international. L&amp;rsquo;objectif est de créer un mécanisme légal pour saisir ces fonds et les affecter à un fonds spécifique géré par l&amp;rsquo;AFD, pour soutenir les pays victimes d&amp;rsquo;agressions graves.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Mieux accueillir la parole des victimes de violences sexuelles ou intrafamiliales - N° 1724</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/mieux-accueillir-la-parole-des-victimes-de-violences-sexuelles-ou-intrafamiliales-n-1724/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/mieux-accueillir-la-parole-des-victimes-de-violences-sexuelles-ou-intrafamiliales-n-1724/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer l&amp;rsquo;accueil de la parole des victimes de violences sexuelles et intrafamiliales. Elle souligne la difficulté pour ces victimes de témoigner, souvent à cause du traumatisme, de la honte ou de la peur. Pour faciliter ce témoignage, la proposition suggère de systématiser la présence de chiens d&amp;rsquo;assistance judiciaire, qui ont prouvé leur efficacité pour rassurer et aider les victimes à s&amp;rsquo;exprimer, notamment les mineurs. L&amp;rsquo;objectif est de généraliser ce dispositif sur tout le territoire et à toutes les étapes de la procédure judiciaire.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Mieux sanctionner l’organisation et la participation à des rave-parties illégales - N° 1721</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/mieux-sanctionner-lorganisation-et-la-participation-a-des-rave-parties-illegales-n-1721/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/mieux-sanctionner-lorganisation-et-la-participation-a-des-rave-parties-illegales-n-1721/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux lutter contre les rave-parties illégales, considérées comme un phénomène grave et destructeur. Les organisateurs et participants de ces événements défient l&amp;rsquo;autorité, causent des troubles à l&amp;rsquo;ordre public, des dégâts environnementaux et mettent en danger les participants, y compris des mineurs. Le cadre juridique actuel est jugé insuffisant. La loi propose de créer de nouvelles infractions pénales, de renforcer les sanctions, de permettre la saisie du matériel et de protéger spécifiquement les mineurs.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Modifier les conditions de maintien des candidatures au second tour des élections législatives - N° 1709</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/modifier-les-conditions-de-maintien-des-candidatures-au-second-tour-elections-legislatives-n-1709/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/modifier-les-conditions-de-maintien-des-candidatures-au-second-tour-elections-legislatives-n-1709/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la légitimité des députés élus en modifiant les règles de maintien des candidatures au second tour des élections législatives. Actuellement, trop de candidats peuvent se maintenir au second tour, ce qui conduit à des élus avec une faible part des voix. L&amp;rsquo;objectif est de limiter le second tour aux deux candidats ayant obtenu le plus de voix au premier tour, comme pour l&amp;rsquo;élection présidentielle, afin d&amp;rsquo;assurer une majorité plus claire et une meilleure légitimité pour les élus et l&amp;rsquo;Assemblée Nationale.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Simplifier l’échelle des peines et à la création d’une peine de probation et d’inclusion - N° 1746</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/simplifier-lechelle-des-peines-et-a-la-creation-dune-peine-de-probation-dinclusion-n-1746/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/simplifier-lechelle-des-peines-et-a-la-creation-dune-peine-de-probation-dinclusion-n-1746/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à réformer le système pénal français en remettant en question l&amp;rsquo;efficacité de la prison, souvent inefficace et source de récidive. Elle propose de simplifier l&amp;rsquo;échelle des peines et de créer une nouvelle peine autonome, la &amp;ldquo;peine de probation et d&amp;rsquo;inclusion&amp;rdquo;, pour favoriser la réinsertion des personnes condamnées. L&amp;rsquo;objectif est de passer d&amp;rsquo;une logique d&amp;rsquo;exclusion à une logique d&amp;rsquo;accompagnement, en s&amp;rsquo;appuyant sur des études montrant l&amp;rsquo;efficacité des peines en milieu ouvert. La proposition tire les leçons de l&amp;rsquo;échec de la &amp;ldquo;contrainte pénale&amp;rdquo; de 2014, qui a manqué de moyens et de soutien, et insiste sur la nécessité d&amp;rsquo;allouer des ressources humaines et financières suffisantes à cette nouvelle peine pour garantir son succès. Elle souhaite que la prison ne soit plus la peine de référence et que la justice offre une chance de reconstruction aux condamnés.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Supprimer les quartiers disciplinaires des prisons en France - N° 1744</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/supprimer-les-quartiers-disciplinaires-des-prisons-en-france-n-1744/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/supprimer-les-quartiers-disciplinaires-des-prisons-en-france-n-1744/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à supprimer les quartiers disciplinaires (QD) des prisons en France. Ces espaces d&amp;rsquo;isolement sont jugés inhumains, violant les droits fondamentaux des détenus et aggravant leur souffrance psychologique, avec un risque accru de suicide. Le texte souligne que les QD ne favorisent ni la réinsertion ni la sécurité, et que leur usage est excessif, même pour des fautes mineures. Il met en avant des exemples de décès en QD et propose de remplacer cette sanction par des alternatives moins déshumanisantes, comme le confinement en cellule individuelle ordinaire, afin de construire un système pénitentiaire plus juste et efficace, inspiré par des modèles étrangers.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Limiter à deux le nombre de candidats autorisés à se présenter au second tour des élections législatives - N° 1620</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/limiter-a-deux-le-nombre-de-candidats-autorises-se-presenter-au-second-tour-des-elections-legislatives-n-1620/</link><pubDate>Tue, 24 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/limiter-a-deux-le-nombre-de-candidats-autorises-se-presenter-au-second-tour-des-elections-legislatives-n-1620/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à simplifier les élections législatives en limitant à deux le nombre de candidats autorisés à se présenter au second tour. Actuellement, plusieurs candidats peuvent se maintenir s&amp;rsquo;ils atteignent un certain seuil de voix, ce qui peut rendre le scrutin complexe et moins clair. L&amp;rsquo;objectif est de renforcer la lisibilité de l&amp;rsquo;offre politique et de favoriser des majorités plus cohérentes en concentrant le débat électoral sur les deux candidats ayant obtenu le plus de voix au premier tour.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Unifier les délais de dépôt des déclarations fiscales de succession - N° 1622</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/unifier-les-delais-de-depot-des-declarations-fiscales-succession-n-1622/</link><pubDate>Tue, 24 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/unifier-les-delais-de-depot-des-declarations-fiscales-succession-n-1622/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Actuellement, les héritiers ont 6 mois pour déclarer une succession si le décès a lieu en France métropolitaine, et 1 an dans les autres cas. Ce délai de 6 mois est souvent trop court et source de problèmes (difficultés à identifier les héritiers, à évaluer les biens, lenteurs administratives, etc.). Cela entraîne de nombreux retards et des pénalités financières pour les familles endeuillées. La proposition vise à unifier ce délai à 1 an pour toutes les successions, afin de simplifier les démarches, de réduire les sanctions et de mieux correspondre à la réalité des situations, sans impacter les recettes de l&amp;rsquo;État.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Modifier la définition pénale du viol et des agressions sexuelles - N° 1604</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/modifier-la-definition-penale-du-viol-et-des-agressions-sexuelles-n-1604/</link><pubDate>Mon, 23 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/modifier-la-definition-penale-du-viol-et-des-agressions-sexuelles-n-1604/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à modifier la définition pénale du viol et des agressions sexuelles. Elle a été modifiée par le Sénat après avoir été adoptée par l&amp;rsquo;Assemblée Nationale.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Définition du viol et des agressions sexuelles (Article 1)&lt;/strong&gt;: Le texte remplace la notion d&amp;rsquo;atteinte sexuelle commise avec violence, contrainte, menace ou surprise par celle d&amp;rsquo;« tout acte sexuel non consenti ». Il précise que le consentement doit être libre, éclairé, spécifique, préalable et révocable, et qu&amp;rsquo;il ne peut être déduit du silence ou de l&amp;rsquo;absence de réaction de la victime. Il est également précisé qu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;y a pas de consentement en cas de violence, contrainte, menace ou surprise.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Durcir les sanctions en cas de refus d’obtempérer - N° 1551</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/durcir-les-sanctions-en-cas-de-refus-dobtemperer-n-1551/</link><pubDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/durcir-les-sanctions-en-cas-de-refus-dobtemperer-n-1551/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Face à l&amp;rsquo;augmentation des refus d&amp;rsquo;obtempérer, cette proposition de loi vise à renforcer l&amp;rsquo;autorité de l&amp;rsquo;État et la sécurité. Les refus d&amp;rsquo;obtempérer sont fréquents et de plus en plus dangereux, notamment en récidive. Il est urgent de durcir les sanctions pour ces délits qui mettent en péril les forces de l&amp;rsquo;ordre et les usagers de la route. La loi propose d&amp;rsquo;augmenter les peines, de rendre obligatoire la confiscation des véhicules et l&amp;rsquo;annulation du permis, et d&amp;rsquo;instaurer des peines minimales en cas de récidive. Une campagne de prévention nationale est également prévue.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Interdire et sanctionner les contenus et discours à caractère anti-républicain - N° 1535</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/interdire-et-sanctionner-les-contenus-discours-a-caractere-anti-republicain-n-1535/</link><pubDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/interdire-et-sanctionner-les-contenus-discours-a-caractere-anti-republicain-n-1535/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à créer une infraction pour la production, la diffusion et l&amp;rsquo;apologie de propos ou contenus qui remettent en question les principes fondamentaux de la République française (liberté, égalité, fraternité, laïcité, souveraineté du peuple, indivisibilité de la nation). Elle souligne que ces principes sont menacés par des discours idéologiques, notamment ceux des Frères musulmans, diffusés via les réseaux sociaux, associations, médias et lieux de culte. L&amp;rsquo;objectif est de renforcer les outils juridiques pour prévenir et sanctionner la diffusion de contenus anti-républicains, tout en protégeant la liberté d&amp;rsquo;expression.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Réforme de l’article 375 du code civil et création d’un référentiel national opposable pour la protection de l’enfance - N° 1552</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/reforme-de-larticle-375-du-code-civil-et-creation-dun-referentiel-national-opposable-pour-la-protection-lenfance-n-1552/</link><pubDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/reforme-de-larticle-375-du-code-civil-et-creation-dun-referentiel-national-opposable-pour-la-protection-lenfance-n-1552/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à réécrire l&amp;rsquo;article 375 du code civil pour mieux protéger les enfants en danger. L&amp;rsquo;article actuel est jugé trop vague, entraînant des pratiques incohérentes et une insécurité juridique. La réforme s&amp;rsquo;inspire des meilleures pratiques internationales (Québec, Suède, Écosse) en proposant une définition claire du danger, un référentiel d&amp;rsquo;évaluation basé sur les besoins fondamentaux de l&amp;rsquo;enfant, et une hiérarchisation des réponses privilégiant la prévention et le soutien parental avant le placement. Elle renforce les garanties juridiques par un référentiel opposable, assurant égalité et transparence, et s&amp;rsquo;inscrit dans une refondation plus large de la politique de l&amp;rsquo;enfance en France.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Suspendre les droits aux prestations et aux aides publiques pour les personnes reconnues coupables d’exactions lors de rassemblements ou de manifestations - N° 1550</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/suspendre-les-droits-aux-prestations-et-aides-publiques-pour-personnes-reconnues-coupables-dexactions-lors-de-rassemblements-ou-manifestations-n-1550/</link><pubDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/suspendre-les-droits-aux-prestations-et-aides-publiques-pour-personnes-reconnues-coupables-dexactions-lors-de-rassemblements-ou-manifestations-n-1550/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à sanctionner les personnes coupables de violences lors de rassemblements ou manifestations en suspendant temporairement leurs aides et prestations publiques (RSA, APL, allocations familiales, etc.). L&amp;rsquo;objectif est de rétablir un lien entre droits et devoirs, en faisant porter une responsabilité réelle à ceux qui commettent des exactions, car les sanctions pénales actuelles sont jugées insuffisantes. Il s&amp;rsquo;agit d&amp;rsquo;une mesure dissuasive pour protéger l&amp;rsquo;ordre public et la sécurité des citoyens.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Contre la proportionnelle et pour l’inscription du scrutin uninominal majoritaire à deux tours dans la Constitution - N° 1477</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/contre-la-proportionnelle-et-pour-linscription-du-scrutin-uninominal-majoritaire-a-deux-tours-dans-constitution-n-1477/</link><pubDate>Wed, 28 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/contre-la-proportionnelle-et-pour-linscription-du-scrutin-uninominal-majoritaire-a-deux-tours-dans-constitution-n-1477/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à inscrire dans la Constitution française le mode de scrutin uninominal majoritaire à deux tours pour les élections législatives. Les auteurs estiment que ce mode de scrutin, actuellement défini par une loi ordinaire, est essentiel à l&amp;rsquo;esprit de la Ve République et doit être protégé des tentatives de modification. Ils arguent que la proportionnelle, souvent proposée en période de crise politique, aggraverait l&amp;rsquo;instabilité en favorisant l&amp;rsquo;émiettement politique et en rendant difficile l&amp;rsquo;émergence de majorités claires. Ils rappellent les expériences passées de la proportionnelle en France (IIIe et IVe Républiques) qui ont, selon eux, conduit à l&amp;rsquo;instabilité gouvernementale. Pour les auteurs, le scrutin majoritaire à deux tours, bien que non parfait, est le plus adapté pour assurer un gouvernement stable et efficace, capable de répondre aux défis du pays et de maintenir le lien entre les élus et les citoyens.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Information et assistance juridiques en rétention administrative et en zone d’attente - N° 1384</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/information-et-assistance-juridiques-en-retention-administrative-zone-dattente-n-1384/</link><pubDate>Thu, 15 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/information-et-assistance-juridiques-en-retention-administrative-zone-dattente-n-1384/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer l&amp;rsquo;information et l&amp;rsquo;assistance juridique pour les personnes étrangères placées en zone d&amp;rsquo;attente ou en rétention administrative. L&amp;rsquo;objectif est de garantir un meilleur accès à leurs droits, notamment la possibilité de demander un avocat et l&amp;rsquo;aide juridictionnelle, et de s&amp;rsquo;assurer qu&amp;rsquo;ils reçoivent des informations claires et complètes sur leur situation et les recours possibles.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Accès à l&amp;rsquo;information et à l&amp;rsquo;assistance juridique (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les personnes en zone d&amp;rsquo;attente ou en rétention administrative auront un droit explicite à l&amp;rsquo;information sur l&amp;rsquo;accès au droit, à l&amp;rsquo;assistance juridique et linguistique. Elles pourront demander un avocat commis d&amp;rsquo;office et bénéficier de l&amp;rsquo;aide juridictionnelle.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi relative à la raison impérative d'intérêt public majeur de la liaison autoroutière entre Castres et Toulouse - N° 1435</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/proposition-de-loi-relative-a-la-raison-imperative-dinteret-public-majeur-liaison-autoroutiere-entre-castres-et-toulouse-n-1435/</link><pubDate>Thu, 15 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/proposition-de-loi-relative-a-la-raison-imperative-dinteret-public-majeur-liaison-autoroutiere-entre-castres-et-toulouse-n-1435/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à confirmer que la liaison autoroutière entre Castres et Toulouse est d&amp;rsquo;intérêt public majeur. Cela permet de valider les autorisations déjà données pour ce projet, malgré d&amp;rsquo;éventuels recours en justice, en reconnaissant son importance pour la collectivité.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Validation des autorisations (Article unique)&lt;/strong&gt;: Cette modification vise à valider les autorisations environnementales déjà délivrées pour la liaison autoroutière entre Castres et Toulouse (A69 et A680), en affirmant que ce projet est d&amp;rsquo;intérêt public majeur. Cela signifie que, sauf décision de justice définitive contraire, les autorisations existantes sont confirmées.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer la sécurité des professionnels de santé - N° 1423</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/renforcer-la-securite-des-professionnels-de-sante-n-1423/</link><pubDate>Wed, 14 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/renforcer-la-securite-des-professionnels-de-sante-n-1423/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la sécurité des professionnels de santé en élargissant la définition des victimes d&amp;rsquo;agressions et en facilitant les poursuites judiciaires contre les agresseurs. Elle cherche à mieux protéger le personnel soignant et les lieux de soins face aux violences.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Élargissement de la protection aux personnels de santé et lieux de soins (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les articles du code pénal concernant les violences sont modifiés pour inclure explicitement non seulement les professionnels de santé, mais aussi l&amp;rsquo;ensemble du personnel travaillant dans divers établissements de santé (hôpitaux, cliniques, maisons de santé, pharmacies, laboratoires, etc.). Les lieux où ces violences sont commises sont également ajoutés comme circonstances aggravantes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Abrogation du deuxième alinéa de l'article 1242 et de l'article 1244 du code civil - N° 1418</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/abrogation-du-deuxieme-alinea-de-larticle-1242-et-1244-code-civil-n-1418/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/abrogation-du-deuxieme-alinea-de-larticle-1242-et-1244-code-civil-n-1418/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à simplifier le droit de la responsabilité civile en supprimant deux exceptions complexes et sources de litiges. Actuellement, la responsabilité pour les dommages causés par des choses est la règle, mais il existe des exceptions pour les incendies (où il faut prouver une faute) et pour les bâtiments en ruine (où il faut prouver un défaut d&amp;rsquo;entretien ou de construction). Ces exceptions compliquent les procédures pour les victimes et ont été critiquées par la Cour de cassation et des experts juridiques. L&amp;rsquo;objectif est de revenir à un principe de responsabilité plus simple et plus clair pour les citoyens.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Améliorer la prise en charge des victimes d'accidents médicaux - N° 1408</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/ameliorer-la-prise-en-charge-des-victimes-daccidents-medicaux-n-1408/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/ameliorer-la-prise-en-charge-des-victimes-daccidents-medicaux-n-1408/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer l&amp;rsquo;indemnisation des victimes d&amp;rsquo;accidents médicaux. Elle s&amp;rsquo;appuie sur des constats de la Commission nationale des accidents médicaux (CNAM) qui a identifié des points à améliorer. L&amp;rsquo;objectif est de corriger des inégalités de traitement entre victimes et d&amp;rsquo;assurer une meilleure transparence et un meilleur suivi des décisions d&amp;rsquo;indemnisation.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Indemnisation des victimes indirectes (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les proches de victimes d&amp;rsquo;accidents médicaux non fautifs pourront désormais être indemnisés pour leurs propres préjudices, même si la victime directe n&amp;rsquo;est pas décédée. Cela harmonise le traitement avec les accidents fautifs.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Assortir d’une astreinte journalière l’exécution des obligations de quitter le territoire français - N° 1394</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/assortir-dune-astreinte-journaliere-lexecution-des-obligations-de-quitter-le-territoire-francais-n-1394/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/assortir-dune-astreinte-journaliere-lexecution-des-obligations-de-quitter-le-territoire-francais-n-1394/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à résoudre le problème de la non-exécution des Obligations de Quitter le Territoire Français (OQTF). Elle s&amp;rsquo;appuie sur un fait divers tragique impliquant une personne sous OQTF pour souligner l&amp;rsquo;urgence d&amp;rsquo;agir. L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;inciter les étrangers concernés à quitter le territoire en leur imposant une amende journalière de 100 euros s&amp;rsquo;ils ne respectent pas le délai de 30 jours pour partir.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Paiement d&amp;rsquo;une astreinte journalière pour non-exécution d&amp;rsquo;une OQTF (Article unique, L.612-1)&lt;/strong&gt;: Si une personne ne quitte pas le territoire français dans les 30 jours suivant la décision d&amp;rsquo;OQTF, ou dans le délai fixé par l&amp;rsquo;administration, elle devra payer une amende de 100 euros par jour de retard. Cette amende sera versée au Trésor public et les modalités de recouvrement seront définies par décret.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>créer un forfait journalier de contribution aux frais d’incarcération pour les personnes détenues - N° 1400</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/creer-un-forfait-journalier-de-contribution-aux-frais-dincarceration-pour-les-personnes-detenues-n-1400/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/creer-un-forfait-journalier-de-contribution-aux-frais-dincarceration-pour-les-personnes-detenues-n-1400/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;incarcération des détenus coûte cher à la France (entre 105 et 130 euros par jour par détenu). Avec plus de 80 000 personnes incarcérées, le coût annuel dépasse les 3 milliards d&amp;rsquo;euros. La proposition vise à faire contribuer financièrement les détenus aux frais de leur incarcération, comme au Danemark ou en Suisse. Cela renforcerait la responsabilité des détenus et le caractère dissuasif de la peine, tout en limitant la récidive. Pour cela, un forfait journalier serait mis en place pour les personnes définitivement condamnées, et la règle interdisant de prélever sur le travail des détenus serait supprimée.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Instaurer des peines planchers pour les crimes et délits commis contre les membres de la force publique et les pompiers - N° 1410</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/instaurer-des-peines-planchers-pour-les-crimes-et-delits-commis-contre-membres-de-la-force-publique-pompiers-n-1410/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/instaurer-des-peines-planchers-pour-les-crimes-et-delits-commis-contre-membres-de-la-force-publique-pompiers-n-1410/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer les peines pour les agressions contre les forces de l&amp;rsquo;ordre et les pompiers. Face à l&amp;rsquo;augmentation et la banalisation de ces violences, souvent commises par des récidivistes, il est jugé urgent d&amp;rsquo;agir. Le texte propose de rétablir des peines minimales (dites &amp;ldquo;peines planchers&amp;rdquo;) pour les crimes et délits commis contre ces professionnels, et de supprimer l&amp;rsquo;obligation de prononcer des peines d&amp;rsquo;emprisonnement ferme uniquement en &amp;ldquo;dernier recours&amp;rdquo;. L&amp;rsquo;objectif est de garantir que des sanctions plus sévères soient appliquées, afin de lutter contre le sentiment d&amp;rsquo;impunité des délinquants.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Instaurer une participation des détenus aux frais d'incarcération - N° 1409</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/instaurer-une-participation-des-detenus-aux-frais-dincarceration-n-1409/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/instaurer-une-participation-des-detenus-aux-frais-dincarceration-n-1409/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à faire payer une partie des frais d&amp;rsquo;incarcération aux détenus. Actuellement, l&amp;rsquo;État prend en charge l&amp;rsquo;intégralité de ces coûts, qui sont très élevés (environ 128 euros par jour et par détenu). Les auteurs de la proposition estiment qu&amp;rsquo;il est injuste que les personnes incarcérées ne contribuent pas à ces frais, surtout quand elles disposent de moyens financiers importants. Ils rappellent que d&amp;rsquo;autres pays européens appliquent déjà ce principe et que la France le faisait avant 2003. La contribution tiendrait compte des revenus et du patrimoine des détenus, même s&amp;rsquo;ils ne travaillent pas en prison.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Mettre en place un régime dérogatoire pour les dameuses à treuil - N° 1388</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/mettre-en-place-un-regime-derogatoire-pour-les-dameuses-a-treuil-n-1388/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/mettre-en-place-un-regime-derogatoire-pour-les-dameuses-a-treuil-n-1388/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La proposition de loi vise à modifier la loi Badinter de 1985 concernant les accidents impliquant des dameuses à treuil et des skieurs ou randonneurs sur les pistes de ski en dehors des heures d&amp;rsquo;ouverture. Actuellement, la loi Badinter indemnise les victimes d&amp;rsquo;accidents de la circulation, même si elles sont en faute, sauf si leur faute est la cause exclusive et inexcusable de l&amp;rsquo;accident. Or, les accidents avec les dameuses à treuil surviennent souvent lorsque les skieurs sont sur les pistes illégalement. La proposition cherche à rendre les victimes plus responsables de leur faute en cas d&amp;rsquo;accident avec une dameuse à treuil, afin de dissuader l&amp;rsquo;accès aux pistes fermées et de mieux protéger les conducteurs de dameuses.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi portant réparation des personnes condamnées pour homosexualité entre 1945 et 1982 - N° 1369</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/proposition-de-loi-portant-reparation-des-personnes-condamnees-pour-homosexualite-entre-1945-et-1982-n-1369/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/proposition-de-loi-portant-reparation-des-personnes-condamnees-pour-homosexualite-entre-1945-et-1982-n-1369/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La proposition de loi vise à reconnaître la responsabilité de l&amp;rsquo;État français pour les condamnations liées à l&amp;rsquo;homosexualité entre 1945 et 1982. Ces lois ont été discriminatoires et ont violé le droit à la vie privée, causant souffrances et traumatismes aux personnes concernées.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Reconnaissance de la responsabilité de l&amp;rsquo;État (Article 1)&lt;/strong&gt;: La République française reconnaît sa responsabilité pour l&amp;rsquo;application de dispositions pénales discriminatoires fondées sur l&amp;rsquo;orientation sexuelle et violant le droit à la vie privée, entre le 8 février 1945 et 1982. Elle reconnaît que ces dispositions ont causé souffrances et traumatismes aux personnes condamnées.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer la lutte contre l'occupation illégale de terrains, de bâtiments ou d’habitations - N° 1399</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/renforcer-la-lutte-contre-loccupation-illegale-de-terrains-batiments-ou-dhabitations-n-1399/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/renforcer-la-lutte-contre-loccupation-illegale-de-terrains-batiments-ou-dhabitations-n-1399/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la lutte contre l&amp;rsquo;occupation illégale de terrains, bâtiments ou habitations. Elle part du constat que les lois actuelles sont insuffisantes face à ces occupations, souvent commises en groupe, rendant difficile l&amp;rsquo;identification des responsables et l&amp;rsquo;application des sanctions. Le texte propose d&amp;rsquo;augmenter les peines, de rendre les occupants solidairement responsables des dégradations et de permettre le prélèvement des amendes sur les prestations sociales en cas d&amp;rsquo;insolvabilité, afin de mieux protéger les propriétaires et les collectivités.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer la lutte contre la traite des êtres humains - N° 1387</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/renforcer-la-lutte-contre-traite-des-etres-humains-n-1387/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/renforcer-la-lutte-contre-traite-des-etres-humains-n-1387/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La traite des êtres humains est une grave violation des droits humains, touchant de nombreuses victimes en France, y compris des mineurs. Les exploiteurs utilisent de plus en plus la soumission chimique (drogues, médicaments) et la diffusion d&amp;rsquo;images à caractère sexuel des victimes comme moyens de contrôle. Cette proposition de loi vise à renforcer la lutte contre ce phénomène en ajoutant de nouvelles circonstances aggravantes pour ces pratiques, en permettant à davantage d&amp;rsquo;associations de se porter partie civile, et en alignant les peines pour la traite de mineurs de moins de 15 ans sur celles du proxénétisme.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Sanctionner plus sévèrement les installations illégales des gens du voyage, faciliter l’évacuation des terrains illégalement occupés et créer un délit d’habitude - N° 1413</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/sanctionner-plus-severement-les-installations-illegales-des-gens-du-voyage-faciliter-levacuation-terrains-illegalement-occupes-et-creer-un-delit-dhabitude-n-1413/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/sanctionner-plus-severement-les-installations-illegales-des-gens-du-voyage-faciliter-levacuation-terrains-illegalement-occupes-et-creer-un-delit-dhabitude-n-1413/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer les sanctions contre les installations illégales des gens du voyage, à faciliter leur évacuation et à créer un délit d&amp;rsquo;habitude. Elle part du constat que, malgré l&amp;rsquo;existence de terrains dédiés, les occupations illégales génèrent des problèmes sociaux, juridiques et financiers pour les collectivités et les riverains. L&amp;rsquo;objectif est de faire respecter l&amp;rsquo;ordre public et le droit de propriété sans stigmatiser les gens du voyage, en augmentant les amendes, en systématisant les évacuations et en sanctionnant les récidives.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Prévoir, par défaut, une lecture unique dans chaque chambre - N° 1359</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/prevoir-par-defaut-une-lecture-unique-dans-chaque-chambre-n-1359/</link><pubDate>Wed, 30 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/prevoir-par-defaut-une-lecture-unique-dans-chaque-chambre-n-1359/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à simplifier le processus législatif en supprimant l&amp;rsquo;obligation de deux lectures dans chaque chambre du Parlement avant la commission mixte paritaire (CMP). L&amp;rsquo;objectif est de rendre le processus plus rapide et efficace, notamment après l&amp;rsquo;échec d&amp;rsquo;une CMP, en permettant à l&amp;rsquo;Assemblée nationale de statuer définitivement sans délai, étant donné que c&amp;rsquo;est déjà ce qui se passe dans la quasi-totalité des cas.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Procédure législative (Article unique)&lt;/strong&gt;: La proposition modifie l&amp;rsquo;article 45 de la Constitution pour permettre au Premier ministre de demander à l&amp;rsquo;Assemblée nationale de statuer définitivement sur un texte, même si les deux chambres n&amp;rsquo;ont pas trouvé d&amp;rsquo;accord après une commission mixte paritaire. Cela supprime la phase de nouvelle lecture et donne le dernier mot à l&amp;rsquo;Assemblée nationale plus rapidement.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Abolir la corrida : un petit pas pour l’animal, un grand pas pour l’humanité - N° 1292</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/abolir-la-corrida-un-petit-pas-pour-lanimal-grand-lhumanite-n-1292/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/abolir-la-corrida-un-petit-pas-pour-lanimal-grand-lhumanite-n-1292/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à abolir la corrida en France. L&amp;rsquo;exposé des motifs argumente que la corrida n&amp;rsquo;est pas un art mais une forme de torture animale, en se basant sur les descriptions des souffrances infligées aux taureaux et l&amp;rsquo;avis de l&amp;rsquo;Ordre national des vétérinaires. Il souligne que l&amp;rsquo;exception actuelle à la loi, basée sur une &amp;rsquo;tradition locale ininterrompue&amp;rsquo;, est factice et ne correspond pas à une tradition française. De plus, il met en avant l&amp;rsquo;opposition majoritaire des Français à cette pratique, y compris dans les départements où elle est autorisée, et cite des exemples d&amp;rsquo;autres pays ayant interdit la corrida. L&amp;rsquo;objectif est de supprimer cette exception légale pour interdire la corrida sur tout le territoire français, sans affecter les autres activités taurines non sanglantes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Assurer des funérailles dignes pour une personne protégée - N° 1298</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/assurer-des-funerailles-dignes-pour-une-personne-protegee-n-1298/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/assurer-des-funerailles-dignes-pour-une-personne-protegee-n-1298/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à garantir que les personnes sous protection juridique (comme la tutelle ou la curatelle) puissent bénéficier de funérailles dignes, même si elles n&amp;rsquo;ont pas laissé de directives claires ou si leurs proches ne peuvent pas s&amp;rsquo;en charger. L&amp;rsquo;objectif est de s&amp;rsquo;assurer que la dignité de la personne soit respectée après son décès, en prévoyant des solutions pour l&amp;rsquo;organisation et le financement des obsèques.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;</description></item><item><title>Créer le statut de réfugié scientifique - N° 1338</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/creer-le-statut-de-refugie-scientifique-n-1338/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/creer-le-statut-de-refugie-scientifique-n-1338/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à créer un statut spécifique de &amp;lsquo;réfugié scientifique&amp;rsquo; pour les chercheurs et universitaires contraints à l&amp;rsquo;exil en raison de conflits, de régimes autoritaires ou de persécutions liées à leurs travaux. Le droit d&amp;rsquo;asile actuel ne prend pas suffisamment en compte les spécificités de ces situations. L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;offrir un refuge rapide et efficace à ces scientifiques, de valoriser leur potentiel intellectuel en France et de réaffirmer l&amp;rsquo;attachement de la France à la liberté de la recherche et d&amp;rsquo;expression. La proposition suggère d&amp;rsquo;ajouter une quatrième catégorie à la protection subsidiaire pour inclure spécifiquement les scientifiques et chercheurs menacés dans leur liberté académique.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Exonérer de la redevance au profit de la Société des auteurs, compositeurs et éditeurs de musique, les titres diffusés à l'occasion de cérémonies d'obsèques - N° 1289</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/exonerer-de-la-redevance-au-profit-societe-des-auteurs-compositeurs-et-editeurs-musique-les-titres-diffuses-a-loccasion-ceremonies-dobseques-n-1289/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/exonerer-de-la-redevance-au-profit-societe-des-auteurs-compositeurs-et-editeurs-musique-les-titres-diffuses-a-loccasion-ceremonies-dobseques-n-1289/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La SACEM (Société des auteurs, compositeurs et éditeurs de musique) a récemment décidé de réclamer une redevance pour la diffusion de musique lors des cérémonies d&amp;rsquo;obsèques, ce qui n&amp;rsquo;était pas le cas auparavant. Cette décision, bien que la somme soit modeste (5 euros par cérémonie), est jugée choquante et amorale car elle impose une charge financière supplémentaire aux familles endeuillées. La proposition de loi vise à modifier le Code de la propriété intellectuelle pour que la diffusion de musique lors des obsèques soit explicitement considérée comme une représentation privée et gratuite, exemptée de droits d&amp;rsquo;auteur, afin de protéger les familles et de garantir la dignité de ces moments.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Inscrire dans la loi la notion de harcèlement moral institutionnel et les sanctions pénales afférentes - N° 1322</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/inscrire-dans-la-loi-notion-de-harcelement-moral-institutionnel-et-les-sanctions-penales-afferentes-n-1322/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/inscrire-dans-la-loi-notion-de-harcelement-moral-institutionnel-et-les-sanctions-penales-afferentes-n-1322/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à clarifier et renforcer la législation sur le harcèlement moral au travail, en particulier le harcèlement moral institutionnel. Elle s&amp;rsquo;appuie sur l&amp;rsquo;évolution de la jurisprudence, notamment l&amp;rsquo;affaire France Télécom, qui a reconnu que des politiques d&amp;rsquo;entreprise peuvent être considérées comme du harcèlement. L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;inscrire explicitement cette notion dans le Code du travail et le Code pénal pour mieux protéger les salariés et dissuader les pratiques managériales néfastes, face à l&amp;rsquo;augmentation des troubles psychologiques liés au travail.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Interdiction de la reconnaissance faciale - N° 1317</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/interdiction-de-la-reconnaissance-faciale-n-1317/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/interdiction-de-la-reconnaissance-faciale-n-1317/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à interdire la reconnaissance faciale en France. Elle souligne que la vidéosurveillance, bien que largement répandue, n&amp;rsquo;a pas prouvé son efficacité contre la criminalité et représente un coût financier important. L&amp;rsquo;expérimentation de la vidéosurveillance algorithmique (VSA) est critiquée pour son caractère intrusif, ses biais discriminatoires et son atteinte aux libertés fondamentales (vie privée, non-discrimination, liberté d&amp;rsquo;expression, de réunion et de circulation). La proposition met en garde contre la normalisation de ces technologies, qui pourrait ouvrir la voie à une surveillance de masse, et rappelle que la reconnaissance faciale, bien que non expressément autorisée, pourrait être utilisée en raison d&amp;rsquo;exceptions légales. Elle insiste sur la nécessité d&amp;rsquo;une interdiction claire pour protéger les droits humains et éviter une société de suspicion et de contrôle, soulignant que les moyens humains sont plus efficaces pour la sécurité publique que les technologies de surveillance.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Interdire la capture d’animaux par les pièges à colle - N° 1324</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/interdire-la-capture-danimaux-par-les-pieges-a-colle-n-1324/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/interdire-la-capture-danimaux-par-les-pieges-a-colle-n-1324/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Les pièges à colle, utilisés pour capturer des rongeurs, causent une souffrance extrême aux animaux qui y sont piégés, souvent pendant des heures ou des jours, avant de mourir de faim, de soif ou d&amp;rsquo;épuisement. Cette pratique est contraire au bien-être animal et aux législations européennes, même si les notices prévoient de libérer les animaux, ce qui est rarement fait. Ces pièges ne sont pas sélectifs et peuvent aussi blesser ou tuer d&amp;rsquo;autres animaux, y compris des espèces protégées. Des alternatives existent, comme les pièges à capture vivante. Plusieurs enseignes et pays ont déjà interdit ou déréférencé ces pièges. La proposition vise donc à interdire leur fabrication, vente et utilisation en France pour mettre fin à cette cruauté et protéger la faune.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Interdire les pièges de régulation non-sélectifs - N° 1300</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/interdire-les-pieges-de-regulation-non-selectifs-n-1300/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/interdire-les-pieges-de-regulation-non-selectifs-n-1300/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à interdire les pièges de régulation non-sélectifs, car ils causent des souffrances inutiles aux animaux, y compris des espèces protégées et des animaux domestiques. Les pièges actuels, qu&amp;rsquo;ils soient à tuer, à étrangler ou à blesser, sont souvent non-sélectifs et ne respectent pas les normes de bien-être animal. La proposition cherche à n&amp;rsquo;autoriser que les pièges-cages dont la sélectivité est prouvée, et à sanctionner pénalement l&amp;rsquo;utilisation de pièges interdits.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lutter contre les dérives de la multipropriété dans le secteur du football professionnel - N° 1301</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/lutter-contre-les-derives-de-la-multipropriete-dans-le-secteur-du-football-professionnel-n-1301/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/lutter-contre-les-derives-de-la-multipropriete-dans-le-secteur-du-football-professionnel-n-1301/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à lutter contre les problèmes liés à la multipropriété dans le football professionnel français, où une même entité possède ou influence plusieurs clubs. Cette situation, de plus en plus fréquente, présente trois risques majeurs : l&amp;rsquo;instabilité financière due à l&amp;rsquo;implication de fonds d&amp;rsquo;investissement, la concentration des ressources vers un club favorisé au détriment des autres, et le risque de collusion ou de soupçons d&amp;rsquo;entente entre clubs appartenant au même propriétaire, ce qui nuit à l&amp;rsquo;équité sportive. La loi propose d&amp;rsquo;étendre ces mesures à toutes les disciplines sportives pour prévenir des dérives similaires. L&amp;rsquo;objectif est de protéger l&amp;rsquo;&amp;ldquo;aléa sportif&amp;rdquo;, c&amp;rsquo;est-à-dire l&amp;rsquo;incertitude du résultat et l&amp;rsquo;égalité des chances, en renforçant la réglementation et le contrôle financier des clubs.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lutter contre les mariages de complaisance - N° 1307</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/lutter-contre-les-mariages-de-complaisance-n-1307/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/lutter-contre-les-mariages-de-complaisance-n-1307/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à lutter contre les mariages de complaisance, qui permettent à des personnes étrangères, parfois en situation irrégulière, d&amp;rsquo;obtenir la nationalité française. Actuellement, les maires sont obligés de célébrer ces mariages et ne peuvent pas s&amp;rsquo;y opposer, même si l&amp;rsquo;un des futurs époux est en situation irrégulière. Seul le procureur de la République peut s&amp;rsquo;opposer, mais pas sur la base de la situation irrégulière. La loi propose de protéger les maires en les obligeant à signaler au procureur tout mariage où l&amp;rsquo;un des demandeurs ne peut prouver la régularité de son séjour. Elle instaure aussi une présomption d&amp;rsquo;absence de consentement au mariage si l&amp;rsquo;un des futurs époux est en situation irrégulière, obligeant le procureur à s&amp;rsquo;y opposer dans ce cas.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Promouvoir les langues régionales en autorisant les signes diacritiques à l'état civil - N° 1295</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/promouvoir-les-langues-regionales-en-autorisant-signes-diacritiques-a-letat-civil-n-1295/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/promouvoir-les-langues-regionales-en-autorisant-signes-diacritiques-a-letat-civil-n-1295/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à permettre l&amp;rsquo;utilisation de signes spéciaux (comme le tilde sur le &amp;rsquo;n&amp;rsquo; de Fañch) dans les prénoms à l&amp;rsquo;état civil. Actuellement, des familles se voient refuser des prénoms traditionnels de langues régionales à cause de ces signes, malgré une loi précédente qui tentait de résoudre ce problème mais a été censurée. L&amp;rsquo;objectif est de garantir la liberté des parents de choisir des prénoms avec ces signes, de protéger les langues régionales et de mettre fin à des situations injustes et incohérentes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer le pouvoir des maires dans la lutte contre les mariages de personnes en situation irrégulière - N° 1309</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/renforcer-le-pouvoir-des-maires-dans-la-lutte-contre-les-mariages-de-personnes-en-situation-irreguliere-n-1309/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/renforcer-le-pouvoir-des-maires-dans-la-lutte-contre-les-mariages-de-personnes-en-situation-irreguliere-n-1309/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Les maires sont confrontés à un problème : ils sont obligés de célébrer des mariages même si l&amp;rsquo;un des futurs époux est en situation irrégulière en France. S&amp;rsquo;ils refusent, ils risquent des sanctions. Actuellement, seul le procureur de la République peut s&amp;rsquo;opposer à un mariage, mais pas pour le seul motif de l&amp;rsquo;irrégularité du séjour. Cette proposition de loi vise à donner aux maires le pouvoir de s&amp;rsquo;opposer à un mariage si l&amp;rsquo;un des futurs époux est en situation irrégulière, afin de les protéger des sanctions et de leur donner un outil légal pour gérer ces situations.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Réparations aux harkis et leurs familles ainsi qu'aux membres des autres formations supplétives et assimilées de l'armée française - N° 1330</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/reparations-aux-harkis-et-leurs-familles-ainsi-quaux-membres-des-autres-formations-suppletives-assimilees-de-larmee-francaise-n-1330/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/reparations-aux-harkis-et-leurs-familles-ainsi-quaux-membres-des-autres-formations-suppletives-assimilees-de-larmee-francaise-n-1330/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à réparer les injustices subies par les Harkis et leurs familles, qui, malgré leur loyauté envers la France, ont été victimes de déni de citoyenneté, de conditions d&amp;rsquo;accueil indignes et de traitements inhumains après la guerre d&amp;rsquo;Algérie. Elle cherche à renforcer l&amp;rsquo;indemnisation existante, à reconnaître pleinement leur citoyenneté et à mettre la France en conformité avec le droit européen, suite à des condamnations pour les préjudices subis.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer la lutte contre les violences faites aux femmes et aux enfants - N° 1256</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/renforcer-la-lutte-contre-les-violences-faites-aux-femmes-et-enfants-n-1256/</link><pubDate>Tue, 15 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/renforcer-la-lutte-contre-les-violences-faites-aux-femmes-et-enfants-n-1256/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la lutte contre les violences sexuelles et sexistes. Elle cherche à améliorer la protection des victimes et à durcir les sanctions pour les auteurs de ces infractions.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Délai de prescription des actions en justice (Article 1)&lt;/strong&gt;: Le délai pour intenter une action en justice suite à une condamnation est allongé de 20 à 30 ans. De plus, les héritiers ne sont pas tenus de payer les dettes résultant de cette condamnation.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Restaurer l'autorité de la justice à l'égard des mineurs délinquants et de leurs parents - N° 1188</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/restaurer-lautorite-de-la-justice-a-legard-des-mineurs-delinquants-et-leurs-parents-n-1188/</link><pubDate>Mon, 31 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/restaurer-lautorite-de-la-justice-a-legard-des-mineurs-delinquants-et-leurs-parents-n-1188/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à modifier le Code de la Justice Pénale des Mineurs et certaines règles concernant la responsabilité des parents. L&amp;rsquo;objectif est de mieux adapter la justice aux mineurs, notamment en cas d&amp;rsquo;infractions graves ou de récidive, et de clarifier la responsabilité des parents dans certains cas.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Responsabilité parentale et assurance (Article 1 et 3)&lt;/strong&gt;: Les parents sont désormais considérés comme responsables de plein droit des dommages causés par leurs enfants, sauf si l&amp;rsquo;enfant a été confié à un tiers par décision administrative ou judiciaire. Les assureurs pourront demander une participation aux parents (jusqu&amp;rsquo;à 7 500 euros) si ces derniers ont été condamnés pour des faits liés au dommage causé par leur enfant. Les clauses d&amp;rsquo;assurance excluant systématiquement cette participation sont nulles. Le code pénal est modifié pour inclure de nouveaux délits liés à la responsabilité parentale.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi créant une condition de durée de résidence pour le versement de certaines prestations sociales - N° 1149</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/proposition-de-loi-creant-une-condition-duree-residence-pour-le-versement-certaines-prestations-sociales-n-1149/</link><pubDate>Thu, 27 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/proposition-de-loi-creant-une-condition-duree-residence-pour-le-versement-certaines-prestations-sociales-n-1149/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à instaurer une condition de durée de résidence pour le versement de certaines prestations sociales. L&amp;rsquo;objectif est de s&amp;rsquo;assurer que les personnes étrangères non ressortissantes de l&amp;rsquo;Union Européenne, de l&amp;rsquo;Espace Économique Européen ou de la Suisse, bénéficiant de ces prestations, aient une situation régulière en France depuis au moins deux ans. Des exceptions sont prévues pour certaines catégories de personnes ou de prestations.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Condition de résidence pour les prestations sociales (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les étrangers non ressortissants de l&amp;rsquo;UE/EEE/Suisse doivent avoir un titre de séjour régulier depuis au moins deux ans pour bénéficier de certaines prestations sociales. Cette condition ne s&amp;rsquo;applique pas à certaines prestations spécifiques (5°, 8°, 9° de l&amp;rsquo;article L. 511-1), aux étudiants étrangers pour les aides au logement, aux réfugiés, aux bénéficiaires de la protection subsidiaire ou temporaire, et aux apatrides. De plus, cette condition n&amp;rsquo;est pas opposable aux titulaires d&amp;rsquo;un titre de séjour autorisant à travailler.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Garantir l'engagement de la responsabilité du Gouvernement par un vote de confiance - N° 1178</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/garantir-lengagement-de-la-responsabilite-du-gouvernement-par-un-vote-confiance-n-1178/</link><pubDate>Wed, 26 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/garantir-lengagement-de-la-responsabilite-du-gouvernement-par-un-vote-confiance-n-1178/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rendre obligatoire pour le Gouvernement d&amp;rsquo;obtenir la confiance de l&amp;rsquo;Assemblée Nationale. Actuellement, le Premier Ministre n&amp;rsquo;est pas obligé de demander un vote de confiance, ce qui a conduit à des situations où des gouvernements minoritaires dirigent sans soutien clair du Parlement. Les auteurs estiment que cela fragilise la légitimité démocratique et peut entraîner des crises politiques. Ils proposent donc de rendre ce vote de confiance obligatoire dans les 30 jours suivant la nomination du Premier Ministre, afin de forcer le Gouvernement à chercher une majorité et de renforcer le rôle du Parlement.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi relative au droit de vote par correspondance des personnes détenues - N° 1163</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/proposition-de-loi-relative-au-droit-vote-par-correspondance-des-personnes-detenues-n-1163/</link><pubDate>Thu, 20 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/proposition-de-loi-relative-au-droit-vote-par-correspondance-des-personnes-detenues-n-1163/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à permettre aux personnes détenues d&amp;rsquo;exercer leur droit de vote par correspondance. L&amp;rsquo;objectif est de faciliter leur participation aux élections, notamment lorsque la République constitue une circonscription unique ou lors de référendums.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Extension du droit de vote par correspondance (Article unique, 1°a)&lt;/strong&gt;: Le droit de vote par correspondance est étendu aux descendants des personnes concernées.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Clarification des modalités de vote par correspondance (Article unique, 1°b)&lt;/strong&gt;: Les règles de vote par correspondance sont précisées pour les cas où la République forme une circonscription unique ou pour les opérations référendaires. La mention &amp;lsquo;ou au secteur&amp;rsquo; est supprimée, simplifiant ainsi les zones géographiques concernées.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à faciliter le maintien en rétention des personnes condamnées pour des faits d’une particulière gravité et présentant de forts risques de récidive - N° 1148</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/proposition-de-loi-visant-a-faciliter-le-maintien-en-retention-des-personnes-condamnees-pour-faits-dune-particuliere-gravite-et-presentant-forts-risques-recidive-n-1148/</link><pubDate>Thu, 20 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/proposition-de-loi-visant-a-faciliter-le-maintien-en-retention-des-personnes-condamnees-pour-faits-dune-particuliere-gravite-et-presentant-forts-risques-recidive-n-1148/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à faciliter le maintien en rétention des personnes étrangères qui ont été condamnées pour des crimes graves ou qui représentent un danger important pour l&amp;rsquo;ordre public. L&amp;rsquo;objectif est de mieux gérer les situations où ces personnes risquent de récidiver, en prolongeant la durée de leur rétention administrative avant leur éloignement du territoire français.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Élargissement des motifs de rétention (Article 1)&lt;/strong&gt;: L&amp;rsquo;intitulé de la section est modifié pour inclure les personnes condamnées pour des faits graves ou dont le comportement constitue une menace grave pour l&amp;rsquo;ordre public. Le terme &amp;rsquo;expulsion&amp;rsquo; est remplacé par &amp;lsquo;éloignement&amp;rsquo;. Un magistrat du tribunal judiciaire pourra être saisi pour prolonger la rétention si l&amp;rsquo;étranger est sous le coup d&amp;rsquo;une interdiction du territoire, a été condamné pour des crimes ou délits punis de cinq ans ou plus d&amp;rsquo;emprisonnement, ou représente une menace grave pour l&amp;rsquo;ordre public.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Intégrer au fichier judiciaire national automatisé des auteurs d’infractions sexuelles les informations relatives aux personnes condamnées pour outrage sexiste et sexuel aggravé - N° 1127</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/integrer-au-fichier-judiciaire-national-automatise-des-auteurs-dinfractions-sexuelles-les-informations-relatives-aux-personnes-condamnees-pour-outrage-sexiste-et-sexuel-aggrave-n-1127/</link><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/integrer-au-fichier-judiciaire-national-automatise-des-auteurs-dinfractions-sexuelles-les-informations-relatives-aux-personnes-condamnees-pour-outrage-sexiste-et-sexuel-aggrave-n-1127/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la lutte contre les outrages sexistes et sexuels, dont le nombre est en forte augmentation. Actuellement, les sanctions sont jugées insuffisantes (stage, travail d&amp;rsquo;intérêt général, amende). L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;inscrire les auteurs d&amp;rsquo;outrages sexistes et sexuels aggravés dans le Fichier Judiciaire National Automatisé des Auteurs d&amp;rsquo;Infractions Sexuelles ou Violentes (FIJAIS). Cette inscription permettrait de mieux identifier les personnes potentiellement dangereuses et de prévenir la récidive, en reconnaissant la gravité de ces actes qui compromettent la sécurité des femmes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Préserver les droits des victimes dépositaires de plaintes classées sans suite - N° 1138</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/preserver-les-droits-des-victimes-depositaires-de-plaintes-classees-sans-suite-n-1138/</link><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/preserver-les-droits-des-victimes-depositaires-de-plaintes-classees-sans-suite-n-1138/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la situation des victimes dont la plainte a été classée sans suite. Actuellement, un grand nombre de plaintes sont classées sans suite, souvent sans que les victimes ne comprennent les raisons ou ne soient correctement informées. Cela crée un sentiment d&amp;rsquo;injustice et de délaissement. La proposition cherche à rendre la notification de ces classements plus fiable et compréhensible, en garantissant que les victimes soient informées de manière claire et traçable, et que les raisons du classement soient expliquées dans un langage simple. L&amp;rsquo;objectif est de renforcer la sécurité juridique des victimes et de leur permettre de mieux comprendre leurs options futures, tout en humanisant le processus judiciaire.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Réduire la non exécution et les délais d'exécution des mesures de protection des enfants en danger - N° 1145</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/reduire-la-non-execution-et-les-delais-dexecution-des-mesures-de-protection-enfants-en-danger-n-1145/</link><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/reduire-la-non-execution-et-les-delais-dexecution-des-mesures-de-protection-enfants-en-danger-n-1145/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à garantir que les décisions de justice concernant la protection des enfants en danger (placement ou assistance éducative) soient réellement appliquées et sans délai. Actuellement, de nombreuses mesures ne sont pas exécutées, laissant les enfants dans des situations dangereuses. Les départements, responsables de ces mesures, manquent de moyens financiers et de personnel, ce qui entraîne des retards importants et des conséquences graves pour les enfants. La loi propose de donner aux juges des enfants la possibilité d&amp;rsquo;imposer des amendes (astreintes) aux départements qui ne respectent pas leurs décisions, et de leur permettre de choisir le type de placement le plus adapté à l&amp;rsquo;enfant, sans contraintes budgétaires.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer la pénalisation de l’organisation de rave-parties - N° 1133</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/renforcer-la-penalisation-de-lorganisation-rave-parties-n-1133/</link><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/renforcer-la-penalisation-de-lorganisation-rave-parties-n-1133/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Les rave-parties sont souvent associées à des problèmes de drogues, de violence et de nuisances. La législation actuelle ne prévoit pas de sanctions assez fortes pour décourager l&amp;rsquo;organisation de ces événements illégaux. Cette proposition de loi vise à renforcer les peines pour les organisateurs de rave-parties, en s&amp;rsquo;inspirant des législations d&amp;rsquo;autres pays européens, afin de mieux protéger l&amp;rsquo;intégrité des personnes, les biens et l&amp;rsquo;environnement.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pénalisation de l&amp;rsquo;organisation de rassemblements illégaux (Article L. 211-15-1)&lt;/strong&gt;: La participation à l&amp;rsquo;organisation d&amp;rsquo;un rassemblement musical non déclaré ou interdit est désormais passible de six mois de prison et 5 000 euros d&amp;rsquo;amende. La confiscation du matériel saisi est obligatoire, sauf décision motivée du juge. La loi précise ce qui constitue une participation à l&amp;rsquo;organisation, comme la diffusion d&amp;rsquo;informations, le transport de matériel de sonorisation ou l&amp;rsquo;installation de lieux de repos.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Supprimer toute interprétation du mariage comme impliquant un "devoir conjugal" et garantir le consentement explicite aux relations sexuelles entre époux - N° 1128</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/supprimer-toute-interpretation-du-mariage-comme-impliquant-un-devoir-conjugal-et-garantir-le-consentement-explicite-aux-relations-sexuelles-entre-epoux-n-1128/</link><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/supprimer-toute-interpretation-du-mariage-comme-impliquant-un-devoir-conjugal-et-garantir-le-consentement-explicite-aux-relations-sexuelles-entre-epoux-n-1128/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à clarifier la loi française concernant le mariage, suite à une condamnation de la France par la Cour européenne des droits de l&amp;rsquo;homme. La Cour a jugé que le fait de considérer le refus de relations sexuelles comme une faute justifiant un divorce violait le droit au respect de la vie privée. Bien que le &amp;lsquo;devoir conjugal&amp;rsquo; n&amp;rsquo;ait pas de base légale, certaines interprétations judiciaires du mariage impliquent une obligation sexuelle, ce qui contredit la loi sur le viol conjugal. La proposition cherche à affirmer que le mariage n&amp;rsquo;impose aucune obligation sexuelle et que le refus de relations sexuelles ne peut être un motif de divorce pour faute, garantissant ainsi le consentement explicite et renouvelé pour toute relation sexuelle, même au sein du mariage.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Obligations déontologiques applicables aux membres du Conseil constitutionnel - N° 1116</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/obligations-deontologiques-applicables-aux-membres-du-conseil-constitutionnel-n-1116/</link><pubDate>Fri, 14 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/obligations-deontologiques-applicables-aux-membres-du-conseil-constitutionnel-n-1116/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à soumettre les membres du Conseil constitutionnel à des obligations de transparence et de déontologie, similaires à celles déjà en vigueur pour d&amp;rsquo;autres hauts responsables publics. Elle répond à la nécessité d&amp;rsquo;assurer la transparence sur les conflits d&amp;rsquo;intérêts et le patrimoine, et fait suite à une décision du Conseil constitutionnel de 2016 qui avait ouvert la voie à une telle réforme. Le texte propose que les membres du Conseil constitutionnel, y compris les anciens Présidents de la République, déclarent leurs intérêts et leur patrimoine, avec des adaptations pour les membres de droit. Les déclarations d&amp;rsquo;intérêts seraient consultables par les membres du Conseil, tandis que les déclarations de patrimoine seraient transmises à la Haute Autorité pour la transparence de la vie publique (HATVP) mais resteraient confidentielles. Des sanctions pénales sont prévues en cas de non-respect de ces obligations.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Faire la lumière historique sur les tueries ouvrières de Chalvet de 1974 et du Carbet de 1948 en Martinique en ouvrant les archives publiques et en créant un comité d'experts - N° 1081</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/faire-la-lumiere-historique-sur-les-tueries-ouvrieres-de-chalvet-1974-et-du-carbet-1948-en-martinique-ouvrant-archives-publiques-creant-un-comite-dexperts-n-1081/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/faire-la-lumiere-historique-sur-les-tueries-ouvrieres-de-chalvet-1974-et-du-carbet-1948-en-martinique-ouvrant-archives-publiques-creant-un-comite-dexperts-n-1081/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à faire la lumière sur deux événements tragiques en Martinique : les tueries ouvrières de Chalvet en 1974 et du Carbet en 1948. Ces événements, où des ouvriers agricoles ont été réprimés violemment, parfois mortellement, par les forces de l&amp;rsquo;ordre, n&amp;rsquo;ont jamais fait l&amp;rsquo;objet d&amp;rsquo;enquêtes approfondies ni de reconnaissance officielle. Les auteurs soulignent que ces répressions, bien que survenues après la départementalisation de la Martinique, s&amp;rsquo;inscrivent dans une logique coloniale de gestion des conflits sociaux, contrastant avec la situation en France métropolitaine où de telles violences avaient cessé depuis longtemps. La proposition vise à réparer cette injustice historique en ouvrant les archives publiques, en reconnaissant la responsabilité de l&amp;rsquo;État et en créant une commission d&amp;rsquo;experts pour établir la vérité, répondant ainsi à une demande de justice et de réconciliation des familles des victimes et de la population martiniquaise.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Garantir la rétention administrative des étrangers dont le comportement est lié à des activités à caractère terroriste - N° 1096</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/garantir-la-retention-administrative-des-etrangers-dont-le-comportement-est-lie-a-activites-caractere-terroriste-n-1096/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/garantir-la-retention-administrative-des-etrangers-dont-le-comportement-est-lie-a-activites-caractere-terroriste-n-1096/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer les mesures de rétention administrative pour les étrangers dont le comportement est lié à des activités terroristes. Elle fait suite à un acte terroriste commis par une personne sous OQTF (Obligation de Quitter le Territoire Français) dont le pays d&amp;rsquo;origine refusait de délivrer un laissez-passer consulaire. Le texte cherche à trouver une solution légale pour retenir ces individus dangereux, en s&amp;rsquo;appuyant sur le code de l&amp;rsquo;entrée et du séjour des étrangers et du droit d&amp;rsquo;asile (CESEDA), tout en respectant le droit constitutionnel.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Instauration de mesures de réparation en faveur des pupilles de la Nation, enfants de « Morts pour la France » - N° 1063</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/instauration-de-mesures-reparation-en-faveur-des-pupilles-la-nation-enfants-morts-pour-france-n-1063/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/instauration-de-mesures-reparation-en-faveur-des-pupilles-la-nation-enfants-morts-pour-france-n-1063/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à étendre les mesures de réparation financière, déjà existantes pour certaines victimes de la Seconde Guerre mondiale, à tous les pupilles de la Nation et orphelins de guerre dont les parents sont reconnus &amp;lsquo;Morts pour la France&amp;rsquo;. L&amp;rsquo;objectif est de corriger une injustice et d&amp;rsquo;apporter une reconnaissance et une indemnisation à environ 20 000 à 25 000 personnes qui attendent cette mesure depuis 2002.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Instaurer une contribution forfaitaire obligatoire des détenus condamnés et incarcérés - N° 1059</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/instaurer-une-contribution-forfaitaire-obligatoire-des-detenus-condamnes-et-incarceres-n-1059/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/instaurer-une-contribution-forfaitaire-obligatoire-des-detenus-condamnes-et-incarceres-n-1059/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France fait face à une surpopulation carcérale importante, entraînant violence et sentiment d&amp;rsquo;impunité. Pour y remédier, il est proposé de construire plus de prisons et de faire participer financièrement les détenus condamnés aux frais de leur incarcération, à l&amp;rsquo;image du forfait hospitalier ou de la participation des familles pour les Ehpad. Cette contribution, prélevée sur leurs ressources, leur patrimoine, ou celui de leurs proches, ou via le travail en prison, vise à alléger le coût pour l&amp;rsquo;État et à responsabiliser les détenus.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Interdire le mariage d’une personne faisant l’objet d’une mesure d’expulsion, d’éloignement ou d’interdiction du territoire national - N° 1066</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/interdire-le-mariage-dune-personne-faisant-lobjet-mesure-dexpulsion-deloignement-ou-dinterdiction-du-territoire-national-n-1066/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/interdire-le-mariage-dune-personne-faisant-lobjet-mesure-dexpulsion-deloignement-ou-dinterdiction-du-territoire-national-n-1066/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à empêcher le mariage de personnes étrangères sous le coup d&amp;rsquo;une mesure d&amp;rsquo;expulsion ou d&amp;rsquo;éloignement du territoire français. L&amp;rsquo;objectif est de protéger les maires et officiers d&amp;rsquo;état civil qui refusent de célébrer de tels mariages, en évitant qu&amp;rsquo;ils ne soient poursuivis en justice. Elle cherche à concilier le droit au mariage avec le respect de l&amp;rsquo;ordre public, en ciblant spécifiquement les personnes faisant l&amp;rsquo;objet d&amp;rsquo;une décision d&amp;rsquo;éloignement.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>interdire les placements des mineurs en hôtel - N° 1067</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/interdire-les-placements-des-mineurs-en-hotel-n-1067/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/interdire-les-placements-des-mineurs-en-hotel-n-1067/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à interdire le placement de mineurs relevant de l&amp;rsquo;Aide sociale à l&amp;rsquo;enfance (ASE) dans des hôtels. Elle fait suite à des drames, comme le suicide de Lily et le meurtre de Jess, qui ont mis en lumière les dangers de ce type d&amp;rsquo;hébergement (absence de suivi éducatif, exposition à la drogue, la prostitution, la violence). Malgré des rapports alarmants de l&amp;rsquo;IGAS, du Défenseur des droits et de la Cour des comptes, et une promesse d&amp;rsquo;interdiction dans la loi Taquet de 2022, des dérogations persistent, permettant aux départements de continuer à utiliser cette solution dangereuse. La proposition insiste sur la responsabilité de l&amp;rsquo;État de mettre fin à cette pratique, en soulignant que l&amp;rsquo;argument budgétaire n&amp;rsquo;est pas recevable, le Conseil d&amp;rsquo;État ayant déjà estimé l&amp;rsquo;incidence budgétaire de cette interdiction comme mesurée.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>L’intérêt des enfants - N° 1085</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/linteret-des-enfants-n-1085/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/linteret-des-enfants-n-1085/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La protection de l&amp;rsquo;enfance en France est en crise, avec une augmentation de 20% des enfants sous protection en dix ans. Malgré plusieurs lois, les problèmes persistent : manque de moyens, de personnel, de coordination et de suivi. Cette proposition de loi vise à renforcer les contrôles des établissements d&amp;rsquo;accueil, clarifier les rôles judiciaires, créer une ordonnance de protection provisoire pour les enfants victimes de violences, et garantir l&amp;rsquo;égalité de traitement et d&amp;rsquo;accès aux aides pour tous les enfants placés, quel que soit leur mode de placement.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lutter contre le harcèlement en ligne en interdisant l’utilisation de pseudonymes sur les réseaux sociaux - N° 1076</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/lutter-contre-le-harcelement-en-ligne-interdisant-lutilisation-de-pseudonymes-sur-les-reseaux-sociaux-n-1076/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/lutter-contre-le-harcelement-en-ligne-interdisant-lutilisation-de-pseudonymes-sur-les-reseaux-sociaux-n-1076/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le cyberharcèlement est un problème majeur, amplifié par l&amp;rsquo;utilisation des réseaux sociaux et l&amp;rsquo;anonymat des pseudonymes. Ce texte vise à lutter contre ce fléau en rendant obligatoire la présentation d&amp;rsquo;une pièce d&amp;rsquo;identité pour s&amp;rsquo;inscrire sur les réseaux sociaux, afin de vérifier la correspondance entre l&amp;rsquo;identité déclarée et celle figurant sur le document. Le non-respect de cette obligation sera sanctionné par des peines de prison et des amendes.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Interdiction des pseudonymes et vérification d&amp;rsquo;identité (Article unique)&lt;/strong&gt;: L&amp;rsquo;utilisation des réseaux sociaux en France est conditionnée à la fourniture d&amp;rsquo;une pièce d&amp;rsquo;identité valide. L&amp;rsquo;identité choisie sur le réseau social doit correspondre à celle figurant sur le document. Cette mesure s&amp;rsquo;applique aux services dépassant un certain seuil de connexions, même s&amp;rsquo;ils ne sont pas basés en France.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Mettre fin au « devoir conjugal » - N° 1101</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/mettre-fin-au-devoir-conjugal-n-1101/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/mettre-fin-au-devoir-conjugal-n-1101/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à supprimer le concept de « devoir conjugal » (l&amp;rsquo;obligation d&amp;rsquo;avoir des relations sexuelles avec son conjoint) du droit français. Elle fait suite à une décision de la Cour européenne des droits de l&amp;rsquo;Homme (CEDH) qui a condamné la France pour avoir prononcé un divorce aux torts d&amp;rsquo;une femme refusant des relations sexuelles. La CEDH a jugé que l&amp;rsquo;interprétation actuelle du Code civil, qui assimile la « communauté de vie » à une « communauté de lit », est archaïque et contraire à la liberté sexuelle et au droit de disposer de son corps. Elle souligne que le consentement au mariage n&amp;rsquo;implique pas un consentement aux relations sexuelles futures et que le maintien de cette notion de devoir conjugal affaiblit la lutte contre le viol conjugal et les violences intrafamiliales. La proposition vise à aligner le droit français sur les principes de la CEDH, en reconnaissant que le refus de relations sexuelles ne doit pas être une faute justifiant un divorce ou des sanctions financières, et en protégeant les victimes de violences sexuelles au sein du couple.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Modifier le régime de prescription en matière de délits de presse - N° 1060</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/modifier-le-regime-de-prescription-en-matiere-delits-presse-n-1060/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/modifier-le-regime-de-prescription-en-matiere-delits-presse-n-1060/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La loi actuelle sur la presse, datant de 1881, prévoit un délai de prescription de trois mois pour les délits de diffamation et d&amp;rsquo;injures publiques. Ce délai est devenu inadapté à l&amp;rsquo;ère numérique, notamment à cause des difficultés d&amp;rsquo;identification des auteurs sur internet et des délais de réponse des plateformes. Cela entraîne une impunité pour les auteurs et un sentiment d&amp;rsquo;impuissance pour les victimes. La proposition vise à suspendre ce délai de prescription dès le dépôt de plainte, le temps de l&amp;rsquo;enquête, afin de permettre à la justice de mener à bien les investigations et de protéger les droits des victimes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Préciser et contrôler les conditions d’ouverture du feu par la police nationale - N° 1091</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/preciser-et-controler-les-conditions-douverture-du-feu-par-la-police-nationale-n-1091/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/preciser-et-controler-les-conditions-douverture-du-feu-par-la-police-nationale-n-1091/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux encadrer l&amp;rsquo;usage des armes par la police nationale, notamment suite à l&amp;rsquo;affaire Nahel Merzouk et aux débats sur la loi de 2017. Elle propose de clarifier les conditions d&amp;rsquo;ouverture du feu, de renforcer la formation des policiers, de systématiser l&amp;rsquo;utilisation des caméras-piétons et embarquées pour plus de transparence, et de faciliter l&amp;rsquo;accès du Défenseur des Droits aux enquêtes sur les violences policières.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Prolonger la rétention administrative des étrangers dont le comportement est lié à des activités à caractère terroriste - N° 1097</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/prolonger-la-retention-administrative-des-etrangers-dont-le-comportement-est-lie-a-activites-caractere-terroriste-n-1097/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/prolonger-la-retention-administrative-des-etrangers-dont-le-comportement-est-lie-a-activites-caractere-terroriste-n-1097/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer les mesures de rétention administrative pour les étrangers dont le comportement est lié à des activités terroristes. Elle fait suite à un acte terroriste commis par une personne sous OQTF et dont le pays d&amp;rsquo;origine refusait la réadmission. Le texte cherche à trouver une solution compatible avec le droit constitutionnel pour protéger les citoyens, en s&amp;rsquo;appuyant sur les dispositions existantes du CESEDA. L&amp;rsquo;objectif est de prolonger la durée de rétention et de supprimer certaines conditions qui limitent actuellement cette rétention pour les individus jugés dangereux.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Rendre délictuelle la pratique de décharge sauvage - N° 1072</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/rendre-delictuelle-la-pratique-de-decharge-sauvage-n-1072/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/rendre-delictuelle-la-pratique-de-decharge-sauvage-n-1072/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Chaque année, un million de tonnes de déchets sont abandonnées dans la nature en France, causant des dommages environnementaux et économiques importants. Ces dépôts sauvages polluent les sols et l&amp;rsquo;eau, menacent la biodiversité et augmentent les risques d&amp;rsquo;incendie. Les agriculteurs sont particulièrement touchés, devant nettoyer leurs terres. Actuellement considérés comme des contraventions, ces actes doivent devenir des délits pour que les sanctions soient plus sévères et dissuasives, afin de mieux lutter contre ce fléau.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer la protection des mineurs en ligne et la lutte contre la pédocriminalité - N° 1088</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/renforcer-la-protection-des-mineurs-en-ligne-et-lutte-contre-pedocriminalite-n-1088/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/renforcer-la-protection-des-mineurs-en-ligne-et-lutte-contre-pedocriminalite-n-1088/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux protéger les mineurs en ligne face aux dangers croissants du numérique, notamment la pédocriminalité. Elle s&amp;rsquo;appuie sur les recommandations de la Fondation de l&amp;rsquo;enfance et de la Commission Nationale des droits de l&amp;rsquo;homme. Les dangers incluent la diffusion de contenus intimes, les deepfakes sexuels, le harcèlement et l&amp;rsquo;extorsion, souvent facilités par l&amp;rsquo;intelligence artificielle. La loi propose de renforcer les sanctions, de criminaliser la création de deepfakes sexuels, de punir la création de contenus sexuels générés par IA représentant des mineurs, de sanctionner l&amp;rsquo;envoi non sollicité d&amp;rsquo;images à caractère sexuel, et de pénaliser la création d&amp;rsquo;outils d&amp;rsquo;IA générative destinés à produire des contenus pédocriminels.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Améliorer l’accueil et l’intégration des gens du voyage au sein des collectivités locales et renforcer son encadrement juridique - N° 833</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/ameliorer-laccueil-et-lintegration-des-gens-du-voyage-au-sein-collectivites-locales-renforcer-son-encadrement-juridique-n-833/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/ameliorer-laccueil-et-lintegration-des-gens-du-voyage-au-sein-collectivites-locales-renforcer-son-encadrement-juridique-n-833/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer l&amp;rsquo;accueil et l&amp;rsquo;intégration des gens du voyage en France, tout en renforçant l&amp;rsquo;encadrement juridique de leur présence. Elle part du constat que la loi actuelle (dite loi Besson) est insuffisante pour garantir un accueil adéquat et pour lutter efficacement contre les installations illicites. Le texte cherche un équilibre entre la reconnaissance du mode de vie des gens du voyage (liberté d&amp;rsquo;aller et venir, habitat en résidence mobile) et le respect de l&amp;rsquo;ordre public et du droit de propriété. Il propose d&amp;rsquo;étendre les droits des gens du voyage (accès aux services publics, aides sociales) et de renforcer les sanctions en cas de non-respect des règles, tout en offrant de nouveaux outils aux collectivités locales pour gérer l&amp;rsquo;accueil et les situations illégales.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Garantir l’accès aux origines pour les enfants nés de procréation médicalement assistée - N° 825</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/garantir-lacces-aux-origines-pour-les-enfants-nes-de-procreation-medicalement-assistee-n-825/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/garantir-lacces-aux-origines-pour-les-enfants-nes-de-procreation-medicalement-assistee-n-825/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La loi de bioéthique de 2021 a permis aux personnes nées d&amp;rsquo;un don de gamètes ou d&amp;rsquo;embryon d&amp;rsquo;accéder à des informations non identifiantes ou à l&amp;rsquo;identité du donneur. Cependant, pour les dons antérieurs à cette loi, l&amp;rsquo;accès est conditionné par le consentement du donneur, et de nombreuses demandes n&amp;rsquo;aboutissent pas, notamment en cas de décès du donneur. Cela pousse certains à utiliser des tests génétiques récréatifs, pourtant illégaux en France, pour retrouver leurs origines. La proposition vise à améliorer l&amp;rsquo;accès aux origines en cas de décès du donneur et à légaliser et encadrer les tests génétiques pour éviter les contournements de la loi et protéger les données personnelles.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Moderniser la lutte contre la contrefaçon - N° 827</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/moderniser-la-lutte-contre-contrefacon-n-827/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/moderniser-la-lutte-contre-contrefacon-n-827/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La contrefaçon est un problème majeur en France, causant des pertes financières importantes pour l&amp;rsquo;État et la destruction d&amp;rsquo;emplois. Malgré des rapports soulignant l&amp;rsquo;inadaptation de la législation, peu de mesures concrètes ont été prises. Cette proposition de loi vise à moderniser la lutte contre la contrefaçon en améliorant la coordination des acteurs, en renforçant les sanctions, en facilitant l&amp;rsquo;action contre la contrefaçon en ligne, et en expérimentant de nouvelles approches pour lutter contre la vente à la sauvette et adapter la justice au commerce en ligne.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Modifier la définition pénale du viol et des agressions sexuelles - N° 842</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/modifier-la-definition-penale-du-viol-et-des-agressions-sexuelles-n-842/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/modifier-la-definition-penale-du-viol-et-des-agressions-sexuelles-n-842/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à modifier la définition légale du viol et des agressions sexuelles en France. Le texte souligne que, malgré les avancées, les violences sexuelles restent un problème majeur et largement impuni. La définition actuelle, basée sur la violence, la contrainte, la menace ou la surprise, ne couvre pas toutes les situations, notamment celles où la victime est sidérée ou sous emprise. Cela conduit à des difficultés pour les victimes à porter plainte et à un grand nombre de classements sans suite. La loi actuelle ne remplit pas non plus sa fonction pédagogique, en entretenant des stéréotypes sur les victimes et le viol. Enfin, la France est en décalage avec ses engagements internationaux (Convention d&amp;rsquo;Istanbul) et de nombreux pays européens qui ont déjà intégré la notion de consentement. L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;introduire explicitement le non-consentement dans la définition du viol et des agressions sexuelles, tout en conservant les critères existants (violence, contrainte, etc.) pour renforcer la protection des victimes et mieux caractériser l&amp;rsquo;intention de l&amp;rsquo;agresseur. La loi doit clarifier que le consentement doit être libre, spécifique et révocable, et qu&amp;rsquo;il ne peut être déduit du silence ou de l&amp;rsquo;absence de résistance. Elle doit aussi prendre en compte l&amp;rsquo;exploitation de la vulnérabilité des victimes. Cette réforme est une étape importante pour passer d&amp;rsquo;une culture du viol à une culture du consentement.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Optimiser les sanctions civiles pour contrefaçon - N° 826</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/optimiser-les-sanctions-civiles-pour-contrefacon-n-826/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/optimiser-les-sanctions-civiles-pour-contrefacon-n-826/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La contrefaçon coûte cher à l&amp;rsquo;État (10 milliards d&amp;rsquo;euros par an) et détruit des emplois (40 000 par an). Malgré des rapports de la Cour des comptes et du Parlement soulignant le problème depuis 2014, peu de mesures concrètes ont été prises. Cette proposition de loi vise à introduire une amende forfaitaire pour certains délits de contrefaçon, une mesure déjà proposée en 2021 mais toujours en attente d&amp;rsquo;examen au Sénat.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Permettre à l’enfant de maintenir des liens équilibrés avec ses deux parents en cas de séparation s’il y a désaccord sur le mode de résidence - N° 819</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/permettre-a-lenfant-de-maintenir-des-liens-equilibres-avec-ses-deux-parents-en-cas-separation-sil-y-desaccord-sur-le-mode-residence-n-819/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/permettre-a-lenfant-de-maintenir-des-liens-equilibres-avec-ses-deux-parents-en-cas-separation-sil-y-desaccord-sur-le-mode-residence-n-819/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Chaque année, 350 000 couples se séparent en France, impactant 200 000 enfants. La résidence alternée est peu utilisée (12% en 2016) malgré ses bienfaits prouvés pour le développement de l&amp;rsquo;enfant. Des études montrent les conséquences négatives de l&amp;rsquo;absence d&amp;rsquo;un parent (délinquance, suicide, échec scolaire). La France est en retard par rapport à d&amp;rsquo;autres pays européens qui privilégient la résidence alternée. Cette proposition vise à établir une présomption légale de résidence alternée, ce qui signifie que ce mode de garde serait la règle par défaut, sauf si un parent prouve que ce n&amp;rsquo;est pas dans l&amp;rsquo;intérêt de l&amp;rsquo;enfant. Cela réduirait les conflits, stabiliserait l&amp;rsquo;enfant et répondrait à une forte demande sociétale.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer l’effectivité des droits voisins de la presse - N° 824</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/renforcer-leffectivite-des-droits-voisins-de-la-presse-n-824/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/renforcer-leffectivite-des-droits-voisins-de-la-presse-n-824/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer l&amp;rsquo;efficacité des droits voisins de la presse, qui permettent aux éditeurs et agences de presse d&amp;rsquo;être rémunérés lorsque leurs contenus sont utilisés par les grandes plateformes numériques (comme Google). Malgré l&amp;rsquo;existence de ces droits depuis 2019, les plateformes ne respectent pas toujours leurs obligations, ce qui conduit à de longues et coûteuses procédures judiciaires. L&amp;rsquo;objectif est de garantir un partage plus équitable de la valeur générée par l&amp;rsquo;information et d&amp;rsquo;assurer la survie financière des médias, qui voient leurs revenus diminuer face à la domination des géants du numérique.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Simplifier la sortie de l’indivision successorale - N° 823</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/simplifier-la-sortie-de-lindivision-successorale-n-823/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/simplifier-la-sortie-de-lindivision-successorale-n-823/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à résoudre le problème des logements vacants en France, souvent dû à des successions bloquées ou des indivisions conflictuelles. Elle propose de simplifier les procédures de sortie d&amp;rsquo;indivision successorale pour remettre ces biens sur le marché, réduire les nuisances pour le voisinage et offrir des opportunités aux collectivités territoriales.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Création d&amp;rsquo;une base de données (Article 1)&lt;/strong&gt;: Le gouvernement doit remettre un rapport sur la création d&amp;rsquo;une base de données pour recenser les biens abandonnés.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>