<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Emmanuel Maurel on Assemblée Facile</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/auteurs/emmanuel-maurel/</link><description>Recent content in Emmanuel Maurel on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.149.0</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Tue, 24 Jun 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/auteurs/emmanuel-maurel/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Créer un statut pour les lieutenants de louveterie - N° 1634</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/creer-un-statut-pour-les-lieutenants-de-louveterie-n-1634/</link><pubDate>Tue, 24 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/creer-un-statut-pour-les-lieutenants-de-louveterie-n-1634/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à moderniser et sécuriser le statut des lieutenants de louveterie, dont le rôle est crucial dans la régulation de la faune sauvage (notamment sangliers et loups) face à l&amp;rsquo;augmentation des populations animales et la diminution du nombre de chasseurs. Actuellement bénévoles et sans véritable reconnaissance légale, ils manquent de moyens harmonisés. La loi propose de leur donner un statut de volontaire reconnu, d&amp;rsquo;harmoniser les équipements mis à leur disposition et de renforcer la coordination entre les différents acteurs sur le terrain. L&amp;rsquo;objectif n&amp;rsquo;est pas de les salarier, mais de leur offrir un cadre légal clair, une protection et les moyens nécessaires à l&amp;rsquo;exercice de leurs missions d&amp;rsquo;intérêt général.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Nationalisation des sites de production sidérurgique sur le territoire national - N° 1537</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/nationalisation-des-sites-de-production-siderurgique-sur-le-territoire-national-n-1537/</link><pubDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/nationalisation-des-sites-de-production-siderurgique-sur-le-territoire-national-n-1537/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à nationaliser les sites de production sidérurgique d&amp;rsquo;ArcelorMittal en France. Elle est motivée par les suppressions d&amp;rsquo;emplois annoncées par le groupe, son manque d&amp;rsquo;investissement malgré les aides publiques reçues, et la nécessité de préserver la souveraineté industrielle, les emplois et les compétences dans un secteur stratégique comme la sidérurgie. La nationalisation permettrait de garantir la pérennité de l&amp;rsquo;industrie, de moderniser les installations pour la décarbonation et de sécuriser l&amp;rsquo;approvisionnement en acier.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Autoriser le remplacement des parlementaires en cas d’accueil d’un enfant ou d’une longue maladie - N° 1452</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/autoriser-le-remplacement-des-parlementaires-en-cas-daccueil-dun-enfant-ou-dune-longue-maladie-n-1452/</link><pubDate>Thu, 22 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/autoriser-le-remplacement-des-parlementaires-en-cas-daccueil-dun-enfant-ou-dune-longue-maladie-n-1452/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Malgré les efforts pour la parité, les femmes sont toujours sous-représentées en politique, notamment à l&amp;rsquo;Assemblée Nationale. Les textes de loi actuels ne prévoient pas le remplacement temporaire des parlementaires en cas de parentalité (accueil d&amp;rsquo;un enfant) ou de longue maladie, contrairement à d&amp;rsquo;autres pays. Cette situation oblige les parlementaires concernés à laisser leur siège vide, alors qu&amp;rsquo;un suppléant a été élu et pourrait les remplacer. Cela entraîne un déficit démocratique, prive les citoyens de représentation et nuit à la continuité du travail parlementaire. Le congé maternité et la parentalité sont encore des freins à la carrière des femmes, y compris en politique. La proposition vise à corriger ces inégalités en permettant le remplacement temporaire des parlementaires par leur suppléant pour ces motifs, comme c&amp;rsquo;est déjà le cas lorsqu&amp;rsquo;un parlementaire devient ministre. Cela nécessite une modification de la Constitution et d&amp;rsquo;autres textes législatifs pour assurer l&amp;rsquo;effectivité de ce droit et garantir une indemnisation équitable.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Accorder le versement des allocations familiales dès le premier enfant - N° 1342</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/accorder-le-versement-des-allocations-familiales-premier-enfant-n-1342/</link><pubDate>Tue, 22 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/accorder-le-versement-des-allocations-familiales-premier-enfant-n-1342/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à accorder les allocations familiales dès le premier enfant. Actuellement, elles ne sont versées qu&amp;rsquo;à partir du deuxième enfant, ce qui est jugé incohérent car l&amp;rsquo;arrivée du premier enfant entraîne déjà des coûts importants et une baisse du niveau de vie pour les familles. De plus, le nombre de familles avec un enfant unique et de familles monoparentales (souvent avec un seul enfant) est en augmentation, et la pauvreté infantile est préoccupante. L&amp;rsquo;objectif est de renforcer la politique familiale, d&amp;rsquo;assurer une justice sociale en soutenant toutes les familles, et de s&amp;rsquo;adapter aux évolutions de la société, en reconnaissant que les enfants sont l&amp;rsquo;avenir de la société et que leur coût doit être partagé par la solidarité nationale.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Plusieurs mesures de justice pour limiter les frais bancaires - N° 1345</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/plusieurs-mesures-de-justice-pour-limiter-les-frais-bancaires-n-1345/</link><pubDate>Tue, 22 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/plusieurs-mesures-de-justice-pour-limiter-les-frais-bancaires-n-1345/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à limiter les frais bancaires excessifs, notamment ceux liés aux incidents de paiement et à la gestion courante des comptes. Elle souligne que les banques réalisent des bénéfices importants tandis que de nombreux Français sont à découvert et subissent des frais élevés, souvent automatisés et sans lien avec les coûts réels. La proposition dénonce l&amp;rsquo;opacité des tarifs, l&amp;rsquo;inefficacité des plafonds existants et la pénalisation disproportionnée des personnes les plus modestes, en particulier dans les Outre-mer. L&amp;rsquo;objectif est de rééquilibrer la relation entre clients et banques pour une plus grande justice sociale et économique.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Réduire la précarité sociale et monétaire des familles monoparentales - N° 1340</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/reduire-la-precarite-sociale-et-monetaire-des-familles-monoparentales-n-1340/</link><pubDate>Tue, 22 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/reduire-la-precarite-sociale-et-monetaire-des-familles-monoparentales-n-1340/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La monoparentalité, majoritairement féminine, est en forte augmentation et touche un quart des foyers en France, et plus de la moitié dans les Outre-mer. Cette situation entraîne une précarité financière et sociale accrue pour les familles concernées, notamment les mères et leurs enfants, qui sont plus souvent touchés par la pauvreté, le chômage et des conditions de logement difficiles. La proposition de loi vise à réduire cette précarité en renforçant les politiques publiques de soutien à ces familles, en ciblant la pauvreté monétaire et en répondant à leurs besoins spécifiques en matière de parentalité.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer la responsabilité des opérateurs d'infrastructures de réseaux de communications électroniques à très haut débit en fibre optique - N° 1339</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/renforcer-la-responsabilite-des-operateurs-dinfrastructures-de-reseaux-communications-electroniques-a-tres-haut-debit-en-fibre-optique-n-1339/</link><pubDate>Tue, 22 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/renforcer-la-responsabilite-des-operateurs-dinfrastructures-de-reseaux-communications-electroniques-a-tres-haut-debit-en-fibre-optique-n-1339/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Malgré un déploiement rapide de la fibre optique en France, la qualité du service est souvent médiocre, avec de nombreux problèmes de connexion et de pannes. Cette situation est particulièrement critique dans les zones moins denses où un seul opérateur est désigné. La proposition de loi vise à renforcer la responsabilité des opérateurs en cas de défaillance prolongée de leur réseau. Elle permettrait au gouvernement d&amp;rsquo;augmenter temporairement les redevances payées par les opérateurs défaillants et aux collectivités territoriales de réduire la durée des contrats ou de créer leurs propres réseaux publics en cas de défaillance avérée du marché.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer la solidarité envers les retraités pauvres - N° 1344</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/renforcer-la-solidarite-envers-les-retraites-pauvres-n-1344/</link><pubDate>Tue, 22 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/renforcer-la-solidarite-envers-les-retraites-pauvres-n-1344/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la solidarité envers les retraités pauvres, en particulier ceux des Outre-mer, qui sont plus nombreux à vivre dans la précarité. L&amp;rsquo;Allocation de Solidarité aux Personnes Âgées (ASPA) est une aide pour les retraités à faibles revenus, mais beaucoup n&amp;rsquo;y ont pas recours à cause de l&amp;rsquo;obligation de remboursement sur la succession, notamment si leur résidence principale est leur seul bien. La loi propose d&amp;rsquo;exclure la résidence principale du calcul de l&amp;rsquo;actif successoral pour le remboursement de l&amp;rsquo;ASPA, afin d&amp;rsquo;encourager les retraités pauvres à bénéficier de cette aide sans craindre de laisser leurs héritiers sans logement.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Un meilleur encadrement du Pacte Dutreil - N° 1341</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/un-meilleur-encadrement-du-pacte-dutreil-n-1341/</link><pubDate>Tue, 22 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/un-meilleur-encadrement-du-pacte-dutreil-n-1341/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;exposé des motifs n&amp;rsquo;est pas fourni dans l&amp;rsquo;extrait de texte. Il est généralement situé après la liste des présentateurs et avant les articles de loi.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;</description></item><item><title>Créer le statut de réfugié scientifique - N° 1338</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/creer-le-statut-de-refugie-scientifique-n-1338/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/creer-le-statut-de-refugie-scientifique-n-1338/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à créer un statut spécifique de &amp;lsquo;réfugié scientifique&amp;rsquo; pour les chercheurs et universitaires contraints à l&amp;rsquo;exil en raison de conflits, de régimes autoritaires ou de persécutions liées à leurs travaux. Le droit d&amp;rsquo;asile actuel ne prend pas suffisamment en compte les spécificités de ces situations. L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;offrir un refuge rapide et efficace à ces scientifiques, de valoriser leur potentiel intellectuel en France et de réaffirmer l&amp;rsquo;attachement de la France à la liberté de la recherche et d&amp;rsquo;expression. La proposition suggère d&amp;rsquo;ajouter une quatrième catégorie à la protection subsidiaire pour inclure spécifiquement les scientifiques et chercheurs menacés dans leur liberté académique.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Exercer l’accès à l’emploi, pérenniser et étendre progressivement l’expérimentation Territoires zéro chômeur longue durée comme solution de retour à l’emploi pour les personnes privées durablement d’emploi - N° 1326</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/exercer-lacces-a-lemploi-perenniser-et-etendre-progressivement-lexperimentation-territoires-zero-chomeur-longue-duree-comme-solution-de-retour-pour-les-personnes-privees-durablement-demploi-n-1326/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/exercer-lacces-a-lemploi-perenniser-et-etendre-progressivement-lexperimentation-territoires-zero-chomeur-longue-duree-comme-solution-de-retour-pour-les-personnes-privees-durablement-demploi-n-1326/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à pérenniser et étendre l&amp;rsquo;expérimentation &amp;ldquo;Territoires zéro chômeur longue durée&amp;rdquo; (TZCLD) en France. Elle part du principe que toute personne est employable et que le chômage de longue durée est inacceptable. Le dispositif TZCLD, qui crée des emplois adaptés aux personnes privées durablement d&amp;rsquo;emploi (PPDE) en CDI, a prouvé son efficacité en réintégrant des milliers de personnes. La loi propose de renforcer ce modèle en l&amp;rsquo;intégrant mieux aux politiques d&amp;rsquo;emploi existantes, en ajustant les financements des départements, et en améliorant l&amp;rsquo;évaluation de ses impacts sociaux et économiques. L&amp;rsquo;objectif est de construire une société plus inclusive en offrant à chacun la possibilité de retrouver un emploi et sa dignité.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Inscrire dans la loi la notion de harcèlement moral institutionnel et les sanctions pénales afférentes - N° 1322</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/inscrire-dans-la-loi-notion-de-harcelement-moral-institutionnel-et-les-sanctions-penales-afferentes-n-1322/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/inscrire-dans-la-loi-notion-de-harcelement-moral-institutionnel-et-les-sanctions-penales-afferentes-n-1322/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à clarifier et renforcer la législation sur le harcèlement moral au travail, en particulier le harcèlement moral institutionnel. Elle s&amp;rsquo;appuie sur l&amp;rsquo;évolution de la jurisprudence, notamment l&amp;rsquo;affaire France Télécom, qui a reconnu que des politiques d&amp;rsquo;entreprise peuvent être considérées comme du harcèlement. L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;inscrire explicitement cette notion dans le Code du travail et le Code pénal pour mieux protéger les salariés et dissuader les pratiques managériales néfastes, face à l&amp;rsquo;augmentation des troubles psychologiques liés au travail.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lutter contre le non-recours aux droits sociaux - N° 1318</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/lutter-contre-le-non-recours-aux-droits-sociaux-n-1318/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/lutter-contre-le-non-recours-aux-droits-sociaux-n-1318/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;De nombreuses personnes éligibles aux aides sociales (RSA, assurance chômage, minimum vieillesse) ne les demandent pas, souvent par manque d&amp;rsquo;information ou à cause de la complexité des démarches, aggravée par la dématérialisation des services publics. Cette situation crée de la précarité et un éloignement entre l&amp;rsquo;État et les citoyens. La proposition de loi vise à garantir des accès physiques et postaux aux démarches administratives, à faciliter le partage d&amp;rsquo;informations entre administrations pour ouvrir automatiquement des droits connexes, et à instaurer un formulaire unique pour demander plusieurs aides auprès d&amp;rsquo;une même administration, afin de simplifier l&amp;rsquo;accès aux droits sociaux et de réduire le non-recours.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Mesures d'urgence pour améliorer la santé mentale des Français, d'initiative transpartisane - N° 1331</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/mesures-durgence-pour-ameliorer-la-sante-mentale-des-francais-dinitiative-transpartisane-n-1331/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/mesures-durgence-pour-ameliorer-la-sante-mentale-des-francais-dinitiative-transpartisane-n-1331/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La proposition de loi vise à répondre à la détérioration alarmante de la santé mentale en France, touchant toutes les tranches d&amp;rsquo;âge, en particulier les jeunes et les travailleurs. Elle souligne l&amp;rsquo;augmentation des problèmes de sommeil, d&amp;rsquo;anxiété, de pensées suicidaires, de dépression chez les jeunes, et de détresse psychologique et burn-out au travail. Cette crise entraîne un recours accru aux soins, des délais d&amp;rsquo;attente très longs et a un coût économique et social élevé. Bien que des initiatives existent déjà, les auteurs estiment qu&amp;rsquo;une nouvelle étape est nécessaire, d&amp;rsquo;où cette proposition transpartisane issue d&amp;rsquo;un groupe de travail ayant auditionné de nombreux acteurs.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Mesures de justice en faveur de la revalorisation des pensions de retraites agricoles - N° 1319</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/mesures-de-justice-en-faveur-la-revalorisation-des-pensions-retraites-agricoles-n-1319/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/mesures-de-justice-en-faveur-la-revalorisation-des-pensions-retraites-agricoles-n-1319/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Malgré des lois récentes (Chassaigne 1 et 2) qui ont amélioré les pensions de retraite agricole, celles-ci restent inférieures à la moyenne nationale, surtout pour les femmes, les conjoints collaborateurs et les aides familiaux. Ces lois ont été limitées par des mesures gouvernementales qui ont réduit leur portée. Cette proposition de loi vise à corriger ces injustices en supprimant les restrictions et en élargissant les bénéfices des revalorisations à plus de retraités agricoles, notamment les plus modestes, et en proposant de nouvelles sources de financement pour le régime.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Missions de l’Observatoire de la formation des prix et des marges des produits alimentaires - N° 1321</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/missions-de-lobservatoire-la-formation-des-prix-et-marges-produits-alimentaires-n-1321/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/missions-de-lobservatoire-la-formation-des-prix-et-marges-produits-alimentaires-n-1321/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rendre plus transparents les coûts de production dans le secteur agricole, en particulier ceux liés aux fournisseurs de produits et équipements pour l&amp;rsquo;agriculture (agrofourniture). L&amp;rsquo;objectif est de mieux comprendre la formation des prix et des marges dans ce secteur, qui est souvent opaque, et d&amp;rsquo;analyser l&amp;rsquo;impact des stratégies fiscales des entreprises sur le revenu des agriculteurs. Elle propose d&amp;rsquo;élargir les missions de l&amp;rsquo;Observatoire de la formation des prix et des marges des produits alimentaires pour inclure l&amp;rsquo;analyse de ce secteur amont.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Préserver la biodiversité en régulant l'importation et l'exportation de trophées de chasse d'espèces protégées - N° 1320</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/preserver-la-biodiversite-en-regulant-limportation-et-lexportation-de-trophees-chasse-despeces-protegees-n-1320/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/preserver-la-biodiversite-en-regulant-limportation-et-lexportation-de-trophees-chasse-despeces-protegees-n-1320/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La biodiversité est en grave danger à cause de l&amp;rsquo;activité humaine, et la chasse aux trophées, qui consiste à tuer des animaux pour en ramener des parties comme souvenirs, y contribue. La France est un acteur important dans l&amp;rsquo;importation et l&amp;rsquo;exportation de ces trophées, notamment d&amp;rsquo;espèces menacées. Une grande majorité des Français et de nombreux experts s&amp;rsquo;opposent à cette pratique. Cette proposition de loi vise à interdire l&amp;rsquo;importation et l&amp;rsquo;exportation de trophées de chasse d&amp;rsquo;espèces protégées, ainsi que la publicité pour cette pratique, afin de mieux protéger la faune sauvage.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer et moderniser les pouvoirs de l'Autorité de contrôle des nuisances aéroportuaires - N° 1335</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/renforcer-et-moderniser-les-pouvoirs-de-lautorite-controle-des-nuisances-aeroportuaires-n-1335/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/renforcer-et-moderniser-les-pouvoirs-de-lautorite-controle-des-nuisances-aeroportuaires-n-1335/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer et moderniser les pouvoirs de l&amp;rsquo;Autorité de contrôle des nuisances aéroportuaires (ACNUSA) face aux impacts croissants du trafic aérien sur la santé des riverains (bruit, pollution) et sur l&amp;rsquo;environnement. Des études montrent des risques accrus de maladies cardiovasculaires et une perte d&amp;rsquo;espérance de vie pour les populations exposées. L&amp;rsquo;objectif est de permettre à l&amp;rsquo;ACNUSA de contrôler et sanctionner plus efficacement pour réduire ces nuisances.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer les pouvoirs de l’Autorité de contrôle des nuisances aéroportuaires - N° 1323</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/renforcer-les-pouvoirs-de-lautorite-controle-des-nuisances-aeroportuaires-n-1323/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/renforcer-les-pouvoirs-de-lautorite-controle-des-nuisances-aeroportuaires-n-1323/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer les pouvoirs de l&amp;rsquo;Autorité de contrôle des nuisances aéroportuaires (ACNUSA), une autorité indépendante chargée de réguler les nuisances sonores et environnementales liées au trafic aérien. L&amp;rsquo;ACNUSA est actuellement jugée insuffisante face à l&amp;rsquo;augmentation du trafic aérien et aux préoccupations croissantes concernant la santé des riverains (troubles du sommeil, maladies cardiovasculaires) et l&amp;rsquo;environnement (pollution atmosphérique, gaz à effet de serre). Les amendes actuelles ne sont pas assez dissuasives et l&amp;rsquo;ACNUSA manque de pouvoir pour imposer des mesures correctives ou surveiller efficacement les émissions polluantes. Cette loi cherche à donner à l&amp;rsquo;ACNUSA les moyens d&amp;rsquo;agir plus efficacement pour protéger la santé publique et l&amp;rsquo;environnement, en rendant ses avis plus contraignants et ses sanctions plus dissuasives.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Taxe sur la valeur ajoutée circulaire - N° 1329</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/taxe-sur-la-valeur-ajoutee-circulaire-n-1329/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/taxe-sur-la-valeur-ajoutee-circulaire-n-1329/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La proposition de loi vise à soutenir le secteur de la réparation en France, qui est en difficulté malgré les efforts pour promouvoir l&amp;rsquo;économie circulaire. L&amp;rsquo;objectif est de rendre la réparation plus attractive et rentable en réduisant la TVA sur certaines opérations de réparation, afin de préserver les savoir-faire, les emplois locaux et d&amp;rsquo;encourager les consommateurs à faire réparer leurs produits plutôt que d&amp;rsquo;en acheter de nouveaux. Cette mesure s&amp;rsquo;aligne sur les pratiques de plusieurs pays européens et est considérée comme essentielle pour le développement de l&amp;rsquo;économie circulaire.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Réaffirmer et renforcer la scolarisation des enfants de moins de trois ans dans les environnements sociaux défavorisés - N° 1126</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/reaffirmer-et-renforcer-la-scolarisation-des-enfants-de-moins-trois-ans-dans-les-environnements-sociaux-defavorises-n-1126/</link><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/reaffirmer-et-renforcer-la-scolarisation-des-enfants-de-moins-trois-ans-dans-les-environnements-sociaux-defavorises-n-1126/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la scolarisation des enfants de moins de trois ans, en particulier dans les zones défavorisées (urbaines, rurales, de montagne, outre-mer, REP et France Ruralités Revitalisation). Elle fait suite à la baisse des effectifs scolarisés à cet âge et aux difficultés rencontrées par les communes rurales pour maintenir leurs classes, faute de prise en compte des enfants de deux ans dans les prévisions d&amp;rsquo;effectifs. La scolarisation précoce est essentielle pour le développement des enfants, la réduction des inégalités sociales et le maintien des écoles rurales.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Obligations déontologiques applicables aux membres du Conseil constitutionnel - N° 1116</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/obligations-deontologiques-applicables-aux-membres-du-conseil-constitutionnel-n-1116/</link><pubDate>Fri, 14 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/obligations-deontologiques-applicables-aux-membres-du-conseil-constitutionnel-n-1116/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à soumettre les membres du Conseil constitutionnel à des obligations de transparence et de déontologie, similaires à celles déjà en vigueur pour d&amp;rsquo;autres hauts responsables publics. Elle répond à la nécessité d&amp;rsquo;assurer la transparence sur les conflits d&amp;rsquo;intérêts et le patrimoine, et fait suite à une décision du Conseil constitutionnel de 2016 qui avait ouvert la voie à une telle réforme. Le texte propose que les membres du Conseil constitutionnel, y compris les anciens Présidents de la République, déclarent leurs intérêts et leur patrimoine, avec des adaptations pour les membres de droit. Les déclarations d&amp;rsquo;intérêts seraient consultables par les membres du Conseil, tandis que les déclarations de patrimoine seraient transmises à la Haute Autorité pour la transparence de la vie publique (HATVP) mais resteraient confidentielles. Des sanctions pénales sont prévues en cas de non-respect de ces obligations.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Faire la lumière historique sur les tueries ouvrières de Chalvet de 1974 et du Carbet de 1948 en Martinique en ouvrant les archives publiques et en créant un comité d'experts - N° 1081</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/faire-la-lumiere-historique-sur-les-tueries-ouvrieres-de-chalvet-1974-et-du-carbet-1948-en-martinique-ouvrant-archives-publiques-creant-un-comite-dexperts-n-1081/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/faire-la-lumiere-historique-sur-les-tueries-ouvrieres-de-chalvet-1974-et-du-carbet-1948-en-martinique-ouvrant-archives-publiques-creant-un-comite-dexperts-n-1081/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à faire la lumière sur deux événements tragiques en Martinique : les tueries ouvrières de Chalvet en 1974 et du Carbet en 1948. Ces événements, où des ouvriers agricoles ont été réprimés violemment, parfois mortellement, par les forces de l&amp;rsquo;ordre, n&amp;rsquo;ont jamais fait l&amp;rsquo;objet d&amp;rsquo;enquêtes approfondies ni de reconnaissance officielle. Les auteurs soulignent que ces répressions, bien que survenues après la départementalisation de la Martinique, s&amp;rsquo;inscrivent dans une logique coloniale de gestion des conflits sociaux, contrastant avec la situation en France métropolitaine où de telles violences avaient cessé depuis longtemps. La proposition vise à réparer cette injustice historique en ouvrant les archives publiques, en reconnaissant la responsabilité de l&amp;rsquo;État et en créant une commission d&amp;rsquo;experts pour établir la vérité, répondant ainsi à une demande de justice et de réconciliation des familles des victimes et de la population martiniquaise.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Mettre en œuvre une loi de programmation pour l'hôpital public et les établissements d'hébergement pour personnes âgées dépendantes - N° 813</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/mettre-en-uvre-une-loi-de-programmation-pour-lhopital-public-et-les-etablissements-dhebergement-personnes-agees-dependantes-n-813/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/mettre-en-uvre-une-loi-de-programmation-pour-lhopital-public-et-les-etablissements-dhebergement-personnes-agees-dependantes-n-813/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à remédier à la crise profonde de l&amp;rsquo;hôpital public et des EHPAD, causée par des années de restrictions budgétaires, de manque de personnel et de réformes axées sur la rentabilité plutôt que sur les besoins des patients. Elle propose d&amp;rsquo;instaurer une loi de programmation quinquennale pour la santé, qui fixerait des objectifs clairs et des moyens financiers dédiés, afin de garantir un accès aux soins de qualité pour tous et de redonner du sens aux métiers des soignants. Cette loi de programmation précéderait les lois de financement de la sécurité sociale, assurant ainsi que les budgets hospitaliers et médico-sociaux soient basés sur les besoins réels et non sur des contraintes comptables.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Créer un corps de fonctionnaires pour les accompagnants d'élèves en situation de handicap - N° 600</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/creer-un-corps-de-fonctionnaires-pour-les-accompagnants-deleves-en-situation-handicap-n-600/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/creer-un-corps-de-fonctionnaires-pour-les-accompagnants-deleves-en-situation-handicap-n-600/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la situation des accompagnants d&amp;rsquo;élèves en situation de handicap (AESH) et, par conséquent, l&amp;rsquo;inclusion scolaire des enfants handicapés. Elle souligne que malgré la loi de 2005 garantissant l&amp;rsquo;accès à l&amp;rsquo;éducation pour tous, de nombreux enfants handicapés sont encore privés d&amp;rsquo;école faute d&amp;rsquo;accompagnement suffisant. Les rapports de la Défenseure des droits et de la médiatrice de l&amp;rsquo;éducation nationale confirment ces difficultés, notamment le manque d&amp;rsquo;AESH et l&amp;rsquo;insuffisance des heures allouées. Les AESH, majoritairement des femmes, sont confrontées à des salaires très bas (environ 800 €/mois pour un temps partiel imposé), une précarité professionnelle due à leur statut contractuel, et un manque de formation. La proposition identifie trois axes d&amp;rsquo;action : créer un corps de fonctionnaires pour les AESH afin de stabiliser leur emploi, garantir un salaire décent en considérant 24 heures de service hebdomadaire comme un temps plein, et renforcer leur formation initiale et continue. Elle critique les mesures gouvernementales précédentes jugées insuffisantes et insiste sur la nécessité de reconnaître pleinement le métier d&amp;rsquo;AESH pour un meilleur accompagnement des élèves.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Suppression du délai de carence - N° 603</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/suppression-du-delai-de-carence-n-603/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/suppression-du-delai-de-carence-n-603/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à supprimer le délai de carence pour les arrêts maladie, c&amp;rsquo;est-à-dire la période pendant laquelle un salarié malade n&amp;rsquo;est pas indemnisé. Les auteurs s&amp;rsquo;opposent à l&amp;rsquo;idée d&amp;rsquo;allonger ce délai, notamment dans la fonction publique, arguant que les chiffres d&amp;rsquo;absentéisme sont biaisés par la crise du Covid-19 et que la fonction publique n&amp;rsquo;est pas plus absente que le privé. Ils soulignent que le délai de carence pénalise les travailleurs les plus précaires, les pousse à travailler malades (ce qui est un risque de santé publique) et n&amp;rsquo;a pas prouvé son efficacité pour réduire l&amp;rsquo;absentéisme. L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;harmoniser le droit par le haut, en supprimant ce délai pour tous, afin de garantir plus de justice sociale et de protéger la santé publique.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>