<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Relations Parlementaires on Assemblée Facile</title><link>https://anfacile.fr/tags/relations-parlementaires/</link><description>Recent content in Relations Parlementaires on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.151.2</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Thu, 16 Oct 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://anfacile.fr/tags/relations-parlementaires/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Proposition de loi organique visant à reporter le renouvellement général des membres du congrès et des assemblées de province de la Nouvelle-Calédonie pour permettre la mise en oeuvre de l'accord du 12 juillet 2025 - N° 1969</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-organique-visant-a-reporter-le-renouvellement-general-des-membres-du-congres-et-assemblees-province-la-nouvelle-caledonie-pour-permettre-mise-en-oeuvre-laccord-12-juillet-2025-n-1969/</link><pubDate>Thu, 16 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-organique-visant-a-reporter-le-renouvellement-general-des-membres-du-congres-et-assemblees-province-la-nouvelle-caledonie-pour-permettre-mise-en-oeuvre-laccord-12-juillet-2025-n-1969/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à reporter les élections des membres du congrès et des assemblées de province de Nouvelle-Calédonie. Ce report est nécessaire pour permettre la poursuite des discussions et la mise en œuvre d&amp;rsquo;un accord important signé le 12 juillet 2025.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Report des élections (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les prochaines élections des membres du congrès et des assemblées de province de Nouvelle-Calédonie, initialement prévues au plus tard le 30 novembre 2025, sont reportées au plus tard le 28 juin 2026. La liste électorale spéciale sera mise à jour au plus tard dix jours avant le scrutin. Les mandats actuels prendront fin le jour de la première réunion des nouvelles assemblées.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Adapter la législation relative à l’affichage électoral aux réalités de terrain - N° 1940</title><link>https://anfacile.fr/posts/adapter-la-legislation-relative-a-laffichage-electoral-aux-realites-de-terrain-n-1940/</link><pubDate>Tue, 14 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/adapter-la-legislation-relative-a-laffichage-electoral-aux-realites-de-terrain-n-1940/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Actuellement, la loi interdit d&amp;rsquo;afficher des publicités électorales en dehors des emplacements officiels, même sur les locaux de campagne ou les véhicules. Cette proposition de loi vise à modifier cette règle pour permettre aux candidats d&amp;rsquo;afficher leur identité visuelle sur leurs locaux de campagne et leurs véhicules, car ces affichages sont limités et ne sont pas considérés comme de l&amp;rsquo;affichage sauvage.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Affichage électoral (Article unique)&lt;/strong&gt;: Il sera désormais autorisé d&amp;rsquo;apposer des affiches électorales sur les véhicules automobiles et les locaux utilisés pour une campagne électorale, sans que cela ne soit considéré comme une infraction à l&amp;rsquo;interdiction générale d&amp;rsquo;affichage.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Instaurer le scrutin proportionnel pour les élections législatives - N° 1905</title><link>https://anfacile.fr/posts/instaurer-le-scrutin-proportionnel-pour-les-elections-legislatives-n-1905/</link><pubDate>Mon, 13 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/instaurer-le-scrutin-proportionnel-pour-les-elections-legislatives-n-1905/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France traverse une crise politique due à l&amp;rsquo;absence de majorités claires à l&amp;rsquo;Assemblée Nationale depuis 2022, ce qui rend la gouvernance difficile. Le mode de scrutin actuel, majoritaire, ne correspond plus au paysage politique et empêche les compromis. Un scrutin proportionnel permettrait une meilleure représentation des citoyens, réduirait l&amp;rsquo;abstention, favoriserait les contrats de gouvernement post-élections, rééquilibrerait les pouvoirs en renforçant le rôle du Parlement et améliorerait la parité. La proposition suggère un système mixte, combinant des députés élus au scrutin majoritaire dans des circonscriptions et des députés élus sur des listes nationales pour assurer une représentation fidèle. Ce système est courant chez nos voisins européens et ne mène pas nécessairement à plus d&amp;rsquo;instabilité gouvernementale.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Abroger la loi constitutionnelle n°2000 964 du 2 octobre 2000 relative à la durée du mandat du Président de la République et à instaurer un septennat non renouvelable - N° 1781</title><link>https://anfacile.fr/posts/abroger-la-loi-constitutionnelle-n2000-964-du-2-octobre-2000-relative-a-duree-mandat-president-de-republique-et-instaurer-un-septennat-non-renouvelable-n-1781/</link><pubDate>Sat, 13 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/abroger-la-loi-constitutionnelle-n2000-964-du-2-octobre-2000-relative-a-duree-mandat-president-de-republique-et-instaurer-un-septennat-non-renouvelable-n-1781/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rétablir le septennat non renouvelable pour le Président de la République, en remplacement du quinquennat actuel. L&amp;rsquo;objectif est de renforcer l&amp;rsquo;équilibre des pouvoirs, de redonner au Président son rôle d&amp;rsquo;arbitre au-dessus des contingences politiques et de stabiliser les institutions, en s&amp;rsquo;inspirant des intentions initiales du Général de Gaulle lors de la fondation de la Ve République. Le texte souligne que le quinquennat n&amp;rsquo;a pas atteint ses objectifs et a même fragilisé l&amp;rsquo;exécutif.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Garantir la continuité des mandats locaux pour les députés suppléants accédant temporairement au mandat parlementaire - N° 1783</title><link>https://anfacile.fr/posts/garantir-la-continuite-des-mandats-locaux-pour-les-deputes-suppleants-accedant-temporairement-au-mandat-parlementaire-n-1783/</link><pubDate>Sat, 13 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/garantir-la-continuite-des-mandats-locaux-pour-les-deputes-suppleants-accedant-temporairement-au-mandat-parlementaire-n-1783/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à modifier les règles pour les députés suppléants qui remplacent temporairement un député titulaire, surtout s&amp;rsquo;ils ont aussi un poste d&amp;rsquo;élu local. Actuellement, un suppléant doit démissionner de son poste local s&amp;rsquo;il devient député, sans garantie de le retrouver ensuite. Cela pose problème car cela peut priver les collectivités de leurs élus expérimentés et décourager les suppléants. La proposition ne remet pas en cause le non-cumul des mandats, mais veut permettre aux suppléants de retrouver leur poste local s&amp;rsquo;ils ne sont députés que pour une courte période (moins de six mois), et leur donner un délai pour choisir entre les deux fonctions. Elle prévoit aussi d&amp;rsquo;informer les personnes qui remplacent ces élus locaux et d&amp;rsquo;obliger le gouvernement à faire un rapport annuel sur l&amp;rsquo;application de ces mesures.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Modifier les conditions de maintien des candidatures au second tour des élections législatives - N° 1709</title><link>https://anfacile.fr/posts/modifier-les-conditions-de-maintien-des-candidatures-au-second-tour-elections-legislatives-n-1709/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/modifier-les-conditions-de-maintien-des-candidatures-au-second-tour-elections-legislatives-n-1709/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la légitimité des députés élus en modifiant les règles de maintien des candidatures au second tour des élections législatives. Actuellement, trop de candidats peuvent se maintenir au second tour, ce qui conduit à des élus avec une faible part des voix. L&amp;rsquo;objectif est de limiter le second tour aux deux candidats ayant obtenu le plus de voix au premier tour, comme pour l&amp;rsquo;élection présidentielle, afin d&amp;rsquo;assurer une majorité plus claire et une meilleure légitimité pour les élus et l&amp;rsquo;Assemblée Nationale.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Limiter à deux le nombre de candidats autorisés à se présenter au second tour des élections législatives - N° 1620</title><link>https://anfacile.fr/posts/limiter-a-deux-le-nombre-de-candidats-autorises-se-presenter-au-second-tour-des-elections-legislatives-n-1620/</link><pubDate>Tue, 24 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/limiter-a-deux-le-nombre-de-candidats-autorises-se-presenter-au-second-tour-des-elections-legislatives-n-1620/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à simplifier les élections législatives en limitant à deux le nombre de candidats autorisés à se présenter au second tour. Actuellement, plusieurs candidats peuvent se maintenir s&amp;rsquo;ils atteignent un certain seuil de voix, ce qui peut rendre le scrutin complexe et moins clair. L&amp;rsquo;objectif est de renforcer la lisibilité de l&amp;rsquo;offre politique et de favoriser des majorités plus cohérentes en concentrant le débat électoral sur les deux candidats ayant obtenu le plus de voix au premier tour.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Contre la proportionnelle et pour l’inscription du scrutin uninominal majoritaire à deux tours dans la Constitution - N° 1477</title><link>https://anfacile.fr/posts/contre-la-proportionnelle-et-pour-linscription-du-scrutin-uninominal-majoritaire-a-deux-tours-dans-constitution-n-1477/</link><pubDate>Wed, 28 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/contre-la-proportionnelle-et-pour-linscription-du-scrutin-uninominal-majoritaire-a-deux-tours-dans-constitution-n-1477/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à inscrire dans la Constitution française le mode de scrutin uninominal majoritaire à deux tours pour les élections législatives. Les auteurs estiment que ce mode de scrutin, actuellement défini par une loi ordinaire, est essentiel à l&amp;rsquo;esprit de la Ve République et doit être protégé des tentatives de modification. Ils arguent que la proportionnelle, souvent proposée en période de crise politique, aggraverait l&amp;rsquo;instabilité en favorisant l&amp;rsquo;émiettement politique et en rendant difficile l&amp;rsquo;émergence de majorités claires. Ils rappellent les expériences passées de la proportionnelle en France (IIIe et IVe Républiques) qui ont, selon eux, conduit à l&amp;rsquo;instabilité gouvernementale. Pour les auteurs, le scrutin majoritaire à deux tours, bien que non parfait, est le plus adapté pour assurer un gouvernement stable et efficace, capable de répondre aux défis du pays et de maintenir le lien entre les élus et les citoyens.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>protéger l’effectivité du droit fondamental d’éligibilité - N° 1415</title><link>https://anfacile.fr/posts/proteger-leffectivite-du-droit-fondamental-deligibilite-n-1415/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proteger-leffectivite-du-droit-fondamental-deligibilite-n-1415/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;exposé des motifs n&amp;rsquo;est pas inclus dans l&amp;rsquo;extrait fourni.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;</description></item><item><title>Développer le contrôle exercé par le Parlement sur l'exécution budgétaire - N° 1358</title><link>https://anfacile.fr/posts/developper-le-controle-exerce-par-parlement-sur-lexecution-budgetaire-n-1358/</link><pubDate>Wed, 30 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/developper-le-controle-exerce-par-parlement-sur-lexecution-budgetaire-n-1358/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition vise à améliorer le contrôle parlementaire sur la manière dont le budget de l&amp;rsquo;État est dépensé. Actuellement, les discussions budgétaires sont jugées peu efficaces. L&amp;rsquo;idée est de déplacer le débat sur l&amp;rsquo;exécution budgétaire vers la loi de règlement (qui fait le bilan des dépenses réelles), en impliquant davantage les ministres. Bien que la loi actuelle permette déjà des auditions, cette proposition veut inscrire dans la Constitution un contrôle annuel systématique de l&amp;rsquo;exécution budgétaire par les commissions parlementaires auprès de tous les ministères.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Prévoir, par défaut, une lecture unique dans chaque chambre - N° 1359</title><link>https://anfacile.fr/posts/prevoir-par-defaut-une-lecture-unique-dans-chaque-chambre-n-1359/</link><pubDate>Wed, 30 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/prevoir-par-defaut-une-lecture-unique-dans-chaque-chambre-n-1359/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à simplifier le processus législatif en supprimant l&amp;rsquo;obligation de deux lectures dans chaque chambre du Parlement avant la commission mixte paritaire (CMP). L&amp;rsquo;objectif est de rendre le processus plus rapide et efficace, notamment après l&amp;rsquo;échec d&amp;rsquo;une CMP, en permettant à l&amp;rsquo;Assemblée nationale de statuer définitivement sans délai, étant donné que c&amp;rsquo;est déjà ce qui se passe dans la quasi-totalité des cas.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Procédure législative (Article unique)&lt;/strong&gt;: La proposition modifie l&amp;rsquo;article 45 de la Constitution pour permettre au Premier ministre de demander à l&amp;rsquo;Assemblée nationale de statuer définitivement sur un texte, même si les deux chambres n&amp;rsquo;ont pas trouvé d&amp;rsquo;accord après une commission mixte paritaire. Cela supprime la phase de nouvelle lecture et donne le dernier mot à l&amp;rsquo;Assemblée nationale plus rapidement.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Un meilleur encadrement du Pacte Dutreil - N° 1341</title><link>https://anfacile.fr/posts/un-meilleur-encadrement-du-pacte-dutreil-n-1341/</link><pubDate>Tue, 22 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/un-meilleur-encadrement-du-pacte-dutreil-n-1341/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;exposé des motifs n&amp;rsquo;est pas fourni dans l&amp;rsquo;extrait de texte. Il est généralement situé après la liste des présentateurs et avant les articles de loi.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;</description></item><item><title>Pour la reconquête du bâti rural - N° 1334</title><link>https://anfacile.fr/posts/pour-la-reconquete-du-bati-rural-n-1334/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/pour-la-reconquete-du-bati-rural-n-1334/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;exposé des motifs n&amp;rsquo;est pas inclus dans le texte fourni. Il n&amp;rsquo;est donc pas possible de le résumer.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;</description></item><item><title>Soumettre les projets de loi de finances et de loi de financement de la sécurité sociale à un débat commun - N° 1283</title><link>https://anfacile.fr/posts/soumettre-les-projets-de-loi-finances-et-financement-la-securite-sociale-a-un-debat-commun-n-1283/</link><pubDate>Wed, 16 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/soumettre-les-projets-de-loi-finances-et-financement-la-securite-sociale-a-un-debat-commun-n-1283/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à simplifier et accélérer les débats parlementaires sur les budgets de l&amp;rsquo;État et de la Sécurité sociale. L&amp;rsquo;idée est de les examiner ensemble pour avoir une vision globale des finances publiques et éviter les discussions répétitives.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Examen conjoint des lois de finances (Article unique)&lt;/strong&gt;: Les projets de loi de finances (budget de l&amp;rsquo;État) et de loi de financement de la sécurité sociale (budget de la Sécurité sociale) devront être examinés ensemble, selon des modalités définies par une loi organique.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Garantir l'engagement de la responsabilité du Gouvernement par un vote de confiance - N° 1178</title><link>https://anfacile.fr/posts/garantir-lengagement-de-la-responsabilite-du-gouvernement-par-un-vote-confiance-n-1178/</link><pubDate>Wed, 26 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/garantir-lengagement-de-la-responsabilite-du-gouvernement-par-un-vote-confiance-n-1178/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rendre obligatoire pour le Gouvernement d&amp;rsquo;obtenir la confiance de l&amp;rsquo;Assemblée Nationale. Actuellement, le Premier Ministre n&amp;rsquo;est pas obligé de demander un vote de confiance, ce qui a conduit à des situations où des gouvernements minoritaires dirigent sans soutien clair du Parlement. Les auteurs estiment que cela fragilise la légitimité démocratique et peut entraîner des crises politiques. Ils proposent donc de rendre ce vote de confiance obligatoire dans les 30 jours suivant la nomination du Premier Ministre, afin de forcer le Gouvernement à chercher une majorité et de renforcer le rôle du Parlement.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Permettre aux suppléants de parlementaires de retrouver leur mandats locaux après l’exercice de leur mandat parlementaire - N° 1121</title><link>https://anfacile.fr/posts/permettre-aux-suppleants-de-parlementaires-retrouver-leur-mandats-locaux-apres-lexercice-mandat-parlementaire-n-1121/</link><pubDate>Mon, 17 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/permettre-aux-suppleants-de-parlementaires-retrouver-leur-mandats-locaux-apres-lexercice-mandat-parlementaire-n-1121/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Depuis 2014, les parlementaires ne peuvent plus cumuler autant de mandats locaux qu&amp;rsquo;avant, ce qui les éloigne de leurs territoires. Cette proposition de loi vise à résoudre un problème spécifique : quand un parlementaire titulaire est nommé au gouvernement, son suppléant doit souvent abandonner définitivement ses mandats locaux pour respecter les règles de non-cumul, même si le remplacement est temporaire. La loi propose que les suppléants puissent conserver temporairement leurs mandats locaux pendant 18 mois, en se faisant remplacer, afin de pouvoir les retrouver si le parlementaire titulaire revient avant ce délai. Au-delà de 18 mois, le suppléant devra se conformer aux règles de non-cumul comme tout autre parlementaire.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Assurer plus de souplesse dans le versement des acomptes pour les salariés - N° 1087</title><link>https://anfacile.fr/posts/assurer-plus-de-souplesse-dans-le-versement-des-acomptes-pour-les-salaries-n-1087/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/assurer-plus-de-souplesse-dans-le-versement-des-acomptes-pour-les-salaries-n-1087/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;exposé des motifs n&amp;rsquo;est pas inclus dans l&amp;rsquo;extrait fourni. Il est généralement une section distincte qui explique les raisons et les objectifs de la proposition de loi.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;</description></item><item><title>Rétablir un cumul des mandats pour les députés et sénateurs exerçant une fonction de maire dans les communes de 10 000 habitants ou moins ou une fonction d’adjoint au maire - N° 850</title><link>https://anfacile.fr/posts/retablir-un-cumul-des-mandats-pour-les-deputes-et-senateurs-exercant-une-fonction-de-maire-dans-communes-10-000-habitants-ou-moins-dadjoint-au-n-850/</link><pubDate>Mon, 27 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/retablir-un-cumul-des-mandats-pour-les-deputes-et-senateurs-exercant-une-fonction-de-maire-dans-communes-10-000-habitants-ou-moins-dadjoint-au-n-850/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rétablir le cumul des mandats pour les députés et sénateurs, leur permettant d&amp;rsquo;exercer également les fonctions de maire dans les communes de 10 000 habitants ou moins, ou d&amp;rsquo;adjoint au maire, quelle que soit la taille de la commune. L&amp;rsquo;exposé des motifs critique la loi de 2014 interdisant le cumul, arguant qu&amp;rsquo;elle a contribué à une déconnexion des élus nationaux avec les réalités locales et n&amp;rsquo;a pas été le moteur principal du renouvellement politique. Il souligne l&amp;rsquo;importance du lien entre le niveau national et local que permettait le cumul, et réfute l&amp;rsquo;argument des &amp;lsquo;cumulards&amp;rsquo; en rappelant les règles d&amp;rsquo;écrêtement des indemnités. Le seuil de 10 000 habitants est choisi car il marque une distinction entre le monde urbain et rural, les communes plus petites ayant des obligations moins lourdes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Pour le retour de la sincérité démocratique - N° 803</title><link>https://anfacile.fr/posts/pour-le-retour-de-la-sincerite-democratique-n-803/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/pour-le-retour-de-la-sincerite-democratique-n-803/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à restaurer la sincérité démocratique suite aux élections législatives de 2024, perçues comme un déni de démocratie. Malgré un vote massif en faveur du Rassemblement National, les désistements de candidats entre les deux tours ont faussé la représentation politique, privant les électeurs de leur choix. Ces pratiques sont jugées contraires aux principes constitutionnels de liberté de suffrage et de pluralisme des opinions. La loi propose d&amp;rsquo;interdire les désistements entre les deux tours et de sanctionner ceux qui ne respectent pas cette règle.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Soumettre l’envoi de militaires à l’étranger à l’autorisation du Parlement - N° 780</title><link>https://anfacile.fr/posts/soumettre-lenvoi-de-militaires-a-letranger-lautorisation-du-parlement-n-780/</link><pubDate>Thu, 16 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/soumettre-lenvoi-de-militaires-a-letranger-lautorisation-du-parlement-n-780/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer le contrôle démocratique du Parlement sur l&amp;rsquo;envoi de militaires français à l&amp;rsquo;étranger. Actuellement, la Constitution ne garantit pas un contrôle suffisant, notamment parce que la notion de &amp;lsquo;déclaration de guerre&amp;rsquo; est obsolète et que les interventions militaires peuvent être prolongées sans nouvel accord parlementaire. Le gouvernement contourne parfois les obligations existantes en créant de nouvelles catégories d&amp;rsquo;opérations. La proposition souhaite que le Parlement autorise préalablement tout envoi de troupes et que cette autorisation soit renouvelée annuellement, afin d&amp;rsquo;éviter les situations où la France se retrouve engagée dans des conflits sans un débat et un vote démocratique.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Amnistie des gilets jaunes et la publication des cahiers d’expression libre issus du grand débat national de 2020 - N° 583</title><link>https://anfacile.fr/posts/amnistie-des-gilets-jaunes-et-la-publication-cahiers-dexpression-libre-issus-du-grand-debat-national-de-2020-n-583/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/amnistie-des-gilets-jaunes-et-la-publication-cahiers-dexpression-libre-issus-du-grand-debat-national-de-2020-n-583/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à amnistier les personnes condamnées lors du mouvement des Gilets jaunes, en raison d&amp;rsquo;une répression jugée excessive et disproportionnée par l&amp;rsquo;État. Elle demande également la publication des cahiers d&amp;rsquo;expression libre du Grand Débat National, une promesse présidentielle non tenue, afin de restaurer la confiance des citoyens dans les institutions et de reconnaître la légitimité de leurs revendications.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Amnistie des Gilets jaunes (Article 1)&lt;/strong&gt;: Création d&amp;rsquo;une commission chargée d&amp;rsquo;instruire les demandes d&amp;rsquo;amnistie pour les infractions et sanctions liées aux manifestations des Gilets jaunes entre le 17 novembre 2018 et le 31 janvier 2020. Cette commission devra rendre ses recommandations avant le 31 octobre 2025 pour l&amp;rsquo;élaboration d&amp;rsquo;une loi d&amp;rsquo;amnistie.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Améliorer et garantir la santé des femmes tout au long de leur vie - N° 445</title><link>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-et-garantir-la-sante-des-femmes-tout-au-long-de-leur-vie-n-445/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-et-garantir-la-sante-des-femmes-tout-au-long-de-leur-vie-n-445/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;exposé des motifs n&amp;rsquo;est pas fourni dans l&amp;rsquo;extrait de la proposition de loi. Il n&amp;rsquo;est donc pas possible de le résumer.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;</description></item><item><title>Appréhender la diversité des violences faites aux femmes - N° 450</title><link>https://anfacile.fr/posts/apprehender-la-diversite-des-violences-faites-aux-femmes-n-450/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/apprehender-la-diversite-des-violences-faites-aux-femmes-n-450/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;exposé des motifs n&amp;rsquo;est pas inclus dans l&amp;rsquo;extrait fourni. Il n&amp;rsquo;est donc pas possible de le résumer.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;</description></item><item><title>Introduire une dose de représentation proportionnelle lors des élections législatives - N° 357</title><link>https://anfacile.fr/posts/introduire-une-dose-de-representation-proportionnelle-lors-des-elections-legislatives-n-357/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/introduire-une-dose-de-representation-proportionnelle-lors-des-elections-legislatives-n-357/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La proposition de loi vise à réformer le mode de scrutin des élections législatives en France. Le système actuel, majoritaire à deux tours, est jugé inadapté aux réalités politiques actuelles, conduisant à des blocages institutionnels, des votes &amp;lsquo;utiles&amp;rsquo; ou &amp;lsquo;contre nature&amp;rsquo;, et une forte abstention. La proposition suggère d&amp;rsquo;introduire une part de représentation proportionnelle (22,5% des sièges) dans les départements les plus peuplés (12 députés ou plus), tout en conservant le scrutin majoritaire dans les départements moins peuplés. L&amp;rsquo;objectif est de rendre le vote plus significatif, de favoriser des majorités plus représentatives et légitimes, et de moderniser le système politique français en encourageant les coalitions post-électorales.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Rendre obligatoire le casier vierge pour les candidats à une élection locale - N° 454</title><link>https://anfacile.fr/posts/rendre-obligatoire-le-casier-vierge-pour-les-candidats-a-une-election-locale-n-454/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/rendre-obligatoire-le-casier-vierge-pour-les-candidats-a-une-election-locale-n-454/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la confiance des citoyens envers leurs élus en exigeant un casier judiciaire vierge pour les candidats aux élections locales. L&amp;rsquo;objectif est de garantir l&amp;rsquo;intégrité et l&amp;rsquo;exemplarité des représentants, en interdisant aux personnes ayant certaines condamnations de se présenter. Les articles 1, 2 et 3 détaillent les types de condamnations incompatibles, et l&amp;rsquo;article 4 précise l&amp;rsquo;entrée en vigueur de ces dispositions. Il est souligné que cette mesure n&amp;rsquo;est pas permanente, car les casiers judiciaires peuvent être effacés.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Sécuriser et fiabiliser les recettes de la taxe sur les transactions financières - N° 371</title><link>https://anfacile.fr/posts/securiser-et-fiabiliser-les-recettes-de-la-taxe-sur-transactions-financieres-n-371/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/securiser-et-fiabiliser-les-recettes-de-la-taxe-sur-transactions-financieres-n-371/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le texte fourni ne contient pas d&amp;rsquo;exposé des motifs, mais plutôt des informations générales sur l&amp;rsquo;Assemblée Nationale, ses activités et son fonctionnement.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;</description></item><item><title>Modifier l’article 8 de la Constitution afin d’encadrer la nomination des membres du Gouvernement - N° 293</title><link>https://anfacile.fr/posts/modifier-larticle-8-de-la-constitution-afin-dencadrer-nomination-des-membres-du-gouvernement-n-293/</link><pubDate>Wed, 25 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/modifier-larticle-8-de-la-constitution-afin-dencadrer-nomination-des-membres-du-gouvernement-n-293/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la légitimité démocratique des membres du gouvernement. Elle part du constat que la nomination de personnes ayant perdu des élections législatives à des postes ministériels peut nuire à la confiance des citoyens envers les institutions. Pour y remédier, elle propose d&amp;rsquo;interdire la nomination au gouvernement pendant douze mois pour toute personne ayant perdu une élection législative, afin de respecter le verdict des urnes et de restaurer la confiance citoyenne.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Interdire toute mention ou présence d’une autre personne que le candidat et son suppléant sur les affiches électorales - N° 274</title><link>https://anfacile.fr/posts/interdire-toute-mention-ou-presence-dune-autre-personne-que-le-candidat-et-son-suppleant-sur-les-affiches-electorales-n-274/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/interdire-toute-mention-ou-presence-dune-autre-personne-que-le-candidat-et-son-suppleant-sur-les-affiches-electorales-n-274/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Lors des dernières élections législatives, de nombreux électeurs ont été surpris de ne pas voir les visages des candidats sur les affiches électorales, mais plutôt ceux de personnalités nationales. Cette pratique a créé de la confusion et un manque de respect envers les électeurs, renforçant la méfiance envers la classe politique. Cette proposition de loi vise à garantir que seuls le candidat et son suppléant apparaissent sur les affiches, pour rétablir la clarté et la proximité entre les élus et les citoyens.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>