<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Sophie Delorme Duret on Assemblée Facile</title><link>https://anfacile.fr/auteurs/sophie-delorme-duret/</link><description>Recent content in Sophie Delorme Duret on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.150.0</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://anfacile.fr/auteurs/sophie-delorme-duret/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Développer l'usage des médicaments biosimilaires et des médicaments hybrides substituables - N° 797</title><link>https://anfacile.fr/posts/developper-lusage-des-medicaments-biosimilaires-et-hybrides-substituables-n-797/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/developper-lusage-des-medicaments-biosimilaires-et-hybrides-substituables-n-797/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à encourager l&amp;rsquo;utilisation des médicaments biosimilaires et hybrides, qui sont des versions moins chères de médicaments existants, mais tout aussi efficaces. Actuellement, leur usage est faible en France comparé à d&amp;rsquo;autres pays européens. L&amp;rsquo;objectif est de permettre aux fabricants de ces médicaments d&amp;rsquo;offrir des remises commerciales plus importantes aux pharmacies, comme c&amp;rsquo;est déjà le cas pour les médicaments génériques. Cela rendrait ces médicaments plus attractifs pour les pharmaciens et les patients, permettant ainsi de réaliser des économies significatives pour la Sécurité sociale, qui est fortement endettée. La proposition s&amp;rsquo;inspire des recommandations de la Caisse nationale d&amp;rsquo;assurance maladie et vise à lever un obstacle financier pour favoriser la diffusion de ces médicaments moins coûteux.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Interdiction de la publicité des boissons alcoolisées par les influenceurs sur les réseaux sociaux - N° 588</title><link>https://anfacile.fr/posts/interdiction-de-la-publicite-des-boissons-alcoolisees-par-les-influenceurs-sur-reseaux-sociaux-n-588/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/interdiction-de-la-publicite-des-boissons-alcoolisees-par-les-influenceurs-sur-reseaux-sociaux-n-588/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La surconsommation d&amp;rsquo;alcool est un problème de santé publique majeur en France, responsable de nombreux décès et particulièrement préoccupante chez les jeunes. La publicité pour l&amp;rsquo;alcool, notamment sur les réseaux sociaux via les influenceurs, contribue à cette consommation excessive. La loi Évin, qui encadre la publicité de l&amp;rsquo;alcool, est devenue obsolète face à l&amp;rsquo;essor des réseaux sociaux. Cette proposition de loi vise à adapter la loi Évin pour interdire la publicité d&amp;rsquo;alcool par les influenceurs sur les réseaux sociaux et renforcer les sanctions en cas de non-respect, afin de protéger la population, en particulier les jeunes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lutter contre les formes renouvelées de l'antisémitisme - N° 575</title><link>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-les-formes-renouvelees-de-lantisemitisme-n-575/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-les-formes-renouvelees-de-lantisemitisme-n-575/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la lutte contre l&amp;rsquo;antisémitisme en France, qui a connu une forte recrudescence depuis le 7 octobre 2023. Elle souligne que l&amp;rsquo;antisémitisme se manifeste désormais sous des formes renouvelées, notamment par la haine d&amp;rsquo;Israël et sa comparaison avec le régime nazi, et qu&amp;rsquo;il est banalisé dans la société. Le texte propose de modifier le cadre juridique pour mieux combattre ces nouvelles formes d&amp;rsquo;antisémitisme, en s&amp;rsquo;appuyant sur la définition de l&amp;rsquo;antisémitisme de l&amp;rsquo;IHRA.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Contre toutes les fraudes aux aides publiques - N° 447</title><link>https://anfacile.fr/posts/contre-toutes-les-fraudes-aux-aides-publiques-n-447/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/contre-toutes-les-fraudes-aux-aides-publiques-n-447/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la lutte contre toutes les formes de fraude aux aides publiques. Elle souligne que la fraude est un fléau qui affaiblit la solidarité nationale, compromet la confiance des citoyens dans l&amp;rsquo;État et ses institutions, et porte atteinte à la justice sociale et aux finances publiques. Malgré les efforts déjà réalisés, de nouveaux schémas de fraude organisée sont apparus, notamment pour des aides comme MaPrimeRénov&amp;rsquo; ou les certificats d&amp;rsquo;économies d&amp;rsquo;énergie (CEE). La proposition vise à donner de nouveaux outils législatifs pour une action plus ferme et résolue contre ces fraudes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Restaurer l'autorité de la justice à l'égard des mineurs délinquants et de leurs parents - N° 448</title><link>https://anfacile.fr/posts/restaurer-lautorite-de-la-justice-a-legard-des-mineurs-delinquants-et-leurs-parents-n-448/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/restaurer-lautorite-de-la-justice-a-legard-des-mineurs-delinquants-et-leurs-parents-n-448/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer l&amp;rsquo;autorité de la justice face à la délinquance des mineurs, en particulier après les violences de juillet 2024. Elle cherche à responsabiliser davantage les parents défaillants et à donner de nouveaux outils aux professionnels de la justice des mineurs. Elle respecte les principes fondamentaux de la justice des mineurs (primauté de l&amp;rsquo;éducatif, atténuation de la responsabilité selon l&amp;rsquo;âge, spécialisation) et ne remet pas en cause la réforme de 2021 du code de justice pénale des mineurs, mais propose des adaptations et des outils supplémentaires.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>