<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Olivier Serva on Assemblée Facile</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/auteurs/olivier-serva/</link><description>Recent content in Olivier Serva on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.149.0</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Thu, 22 May 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/auteurs/olivier-serva/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Autoriser le remplacement des parlementaires en cas d’accueil d’un enfant ou d’une longue maladie - N° 1452</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/autoriser-le-remplacement-des-parlementaires-en-cas-daccueil-dun-enfant-ou-dune-longue-maladie-n-1452/</link><pubDate>Thu, 22 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/autoriser-le-remplacement-des-parlementaires-en-cas-daccueil-dun-enfant-ou-dune-longue-maladie-n-1452/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Malgré les efforts pour la parité, les femmes sont toujours sous-représentées en politique, notamment à l&amp;rsquo;Assemblée Nationale. Les textes de loi actuels ne prévoient pas le remplacement temporaire des parlementaires en cas de parentalité (accueil d&amp;rsquo;un enfant) ou de longue maladie, contrairement à d&amp;rsquo;autres pays. Cette situation oblige les parlementaires concernés à laisser leur siège vide, alors qu&amp;rsquo;un suppléant a été élu et pourrait les remplacer. Cela entraîne un déficit démocratique, prive les citoyens de représentation et nuit à la continuité du travail parlementaire. Le congé maternité et la parentalité sont encore des freins à la carrière des femmes, y compris en politique. La proposition vise à corriger ces inégalités en permettant le remplacement temporaire des parlementaires par leur suppléant pour ces motifs, comme c&amp;rsquo;est déjà le cas lorsqu&amp;rsquo;un parlementaire devient ministre. Cela nécessite une modification de la Constitution et d&amp;rsquo;autres textes législatifs pour assurer l&amp;rsquo;effectivité de ce droit et garantir une indemnisation équitable.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer la lutte contre la traite des êtres humains - N° 1387</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/renforcer-la-lutte-contre-traite-des-etres-humains-n-1387/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/renforcer-la-lutte-contre-traite-des-etres-humains-n-1387/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La traite des êtres humains est une grave violation des droits humains, touchant de nombreuses victimes en France, y compris des mineurs. Les exploiteurs utilisent de plus en plus la soumission chimique (drogues, médicaments) et la diffusion d&amp;rsquo;images à caractère sexuel des victimes comme moyens de contrôle. Cette proposition de loi vise à renforcer la lutte contre ce phénomène en ajoutant de nouvelles circonstances aggravantes pour ces pratiques, en permettant à davantage d&amp;rsquo;associations de se porter partie civile, et en alignant les peines pour la traite de mineurs de moins de 15 ans sur celles du proxénétisme.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Garantir l'engagement de la responsabilité du Gouvernement par un vote de confiance - N° 1178</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/garantir-lengagement-de-la-responsabilite-du-gouvernement-par-un-vote-confiance-n-1178/</link><pubDate>Wed, 26 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/garantir-lengagement-de-la-responsabilite-du-gouvernement-par-un-vote-confiance-n-1178/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rendre obligatoire pour le Gouvernement d&amp;rsquo;obtenir la confiance de l&amp;rsquo;Assemblée Nationale. Actuellement, le Premier Ministre n&amp;rsquo;est pas obligé de demander un vote de confiance, ce qui a conduit à des situations où des gouvernements minoritaires dirigent sans soutien clair du Parlement. Les auteurs estiment que cela fragilise la légitimité démocratique et peut entraîner des crises politiques. Ils proposent donc de rendre ce vote de confiance obligatoire dans les 30 jours suivant la nomination du Premier Ministre, afin de forcer le Gouvernement à chercher une majorité et de renforcer le rôle du Parlement.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Préserver les droits des victimes dépositaires de plaintes classées sans suite - N° 1138</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/preserver-les-droits-des-victimes-depositaires-de-plaintes-classees-sans-suite-n-1138/</link><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/preserver-les-droits-des-victimes-depositaires-de-plaintes-classees-sans-suite-n-1138/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la situation des victimes dont la plainte a été classée sans suite. Actuellement, un grand nombre de plaintes sont classées sans suite, souvent sans que les victimes ne comprennent les raisons ou ne soient correctement informées. Cela crée un sentiment d&amp;rsquo;injustice et de délaissement. La proposition cherche à rendre la notification de ces classements plus fiable et compréhensible, en garantissant que les victimes soient informées de manière claire et traçable, et que les raisons du classement soient expliquées dans un langage simple. L&amp;rsquo;objectif est de renforcer la sécurité juridique des victimes et de leur permettre de mieux comprendre leurs options futures, tout en humanisant le processus judiciaire.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer la pénalisation de l’organisation de rave-parties - N° 1133</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/renforcer-la-penalisation-de-lorganisation-rave-parties-n-1133/</link><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/renforcer-la-penalisation-de-lorganisation-rave-parties-n-1133/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Les rave-parties sont souvent associées à des problèmes de drogues, de violence et de nuisances. La législation actuelle ne prévoit pas de sanctions assez fortes pour décourager l&amp;rsquo;organisation de ces événements illégaux. Cette proposition de loi vise à renforcer les peines pour les organisateurs de rave-parties, en s&amp;rsquo;inspirant des législations d&amp;rsquo;autres pays européens, afin de mieux protéger l&amp;rsquo;intégrité des personnes, les biens et l&amp;rsquo;environnement.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pénalisation de l&amp;rsquo;organisation de rassemblements illégaux (Article L. 211-15-1)&lt;/strong&gt;: La participation à l&amp;rsquo;organisation d&amp;rsquo;un rassemblement musical non déclaré ou interdit est désormais passible de six mois de prison et 5 000 euros d&amp;rsquo;amende. La confiscation du matériel saisi est obligatoire, sauf décision motivée du juge. La loi précise ce qui constitue une participation à l&amp;rsquo;organisation, comme la diffusion d&amp;rsquo;informations, le transport de matériel de sonorisation ou l&amp;rsquo;installation de lieux de repos.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Garantir la maintenance des défibrillateurs automatisés externes - N° 1090</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/garantir-la-maintenance-des-defibrillateurs-automatises-externes-n-1090/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/garantir-la-maintenance-des-defibrillateurs-automatises-externes-n-1090/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Chaque année, des dizaines de milliers de personnes sont victimes de mort subite. L&amp;rsquo;utilisation rapide d&amp;rsquo;un défibrillateur (DAE) augmente considérablement les chances de survie. Bien que des lois aient été mises en place pour faciliter l&amp;rsquo;accès aux DAE, un problème majeur persiste : leur maintenance. Une étude récente a montré que près de 60% des DAE audités présentaient des problèmes de fonctionnement, souvent liés à des consommables périmés. Cette proposition de loi vise à renforcer les obligations de maintenance des DAE, en s&amp;rsquo;inspirant notamment des règles applicables aux extincteurs, afin de garantir leur bon fonctionnement et de sauver plus de vies.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>L’intérêt des enfants - N° 1085</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/linteret-des-enfants-n-1085/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/linteret-des-enfants-n-1085/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La protection de l&amp;rsquo;enfance en France est en crise, avec une augmentation de 20% des enfants sous protection en dix ans. Malgré plusieurs lois, les problèmes persistent : manque de moyens, de personnel, de coordination et de suivi. Cette proposition de loi vise à renforcer les contrôles des établissements d&amp;rsquo;accueil, clarifier les rôles judiciaires, créer une ordonnance de protection provisoire pour les enfants victimes de violences, et garantir l&amp;rsquo;égalité de traitement et d&amp;rsquo;accès aux aides pour tous les enfants placés, quel que soit leur mode de placement.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Plafonner les frais d’incidents bancaires et bloquer les frais bancaires courants pour tous les clients physiques, les petites et moyennes entreprises et les associations à but non lucratif - N° 1069</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/plafonner-les-frais-dincidents-bancaires-et-bloquer-courants-pour-tous-clients-physiques-petites-moyennes-entreprises-associations-a-but-non-lucratif-n-1069/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/plafonner-les-frais-dincidents-bancaires-et-bloquer-courants-pour-tous-clients-physiques-petites-moyennes-entreprises-associations-a-but-non-lucratif-n-1069/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à lutter contre l&amp;rsquo;augmentation des frais bancaires, notamment les frais d&amp;rsquo;incidents, qui pèsent lourdement sur les ménages modestes, les petites et moyennes entreprises (PME) et les associations. Elle dénonce l&amp;rsquo;inaction du gouvernement et les profits records des banques, et propose de plafonner les frais d&amp;rsquo;incidents bancaires et de bloquer les frais bancaires courants pour tous les clients, sans distinction de fragilité.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Plafonnement des frais d&amp;rsquo;incidents bancaires (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les frais liés aux incidents de paiement (rejet de chèque, incident de paiement) sont plafonnés à 2 euros par opération, 20 euros par mois et 200 euros par an. Ce plafond inclut les agios (intérêts sur découvert). Il s&amp;rsquo;applique aux particuliers, associations à but non lucratif, microentreprises et PME. Les banques devront communiquer annuellement à l&amp;rsquo;Autorité de contrôle prudentiel et de résolution (ACPR) des informations détaillées sur ces frais, et l&amp;rsquo;ACPR publiera un rapport anonymisé. Les banques devront également publier ces données par typologie de clientèle.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Demandes de restitution de restes humains originaires du territoire national - N° 838</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/demandes-de-restitution-restes-humains-originaires-du-territoire-national-n-838/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/demandes-de-restitution-restes-humains-originaires-du-territoire-national-n-838/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à compléter une loi récente (décembre 2023) qui a facilité la restitution de restes humains conservés dans les collections publiques françaises à des pays étrangers. L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;étendre cette possibilité aux demandes venant de l&amp;rsquo;intérieur du territoire français, notamment des Outre-mer, où des populations autochtones souhaitent récupérer les restes de leurs ancêtres. La proposition s&amp;rsquo;inspire d&amp;rsquo;un rapport gouvernemental et cherche à établir une procédure claire et éthique pour ces restitutions, tout en permettant également aux citoyens français de demander à l&amp;rsquo;État de réclamer des restes humains français conservés dans des musées étrangers. L&amp;rsquo;ensemble vise à honorer la mémoire des défunts, respecter les cultures et traditions, et assurer une gestion plus éthique des collections publiques.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Pour une pêche française prospère et durable - N° 820</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/pour-une-peche-francaise-prospere-et-durable-n-820/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/pour-une-peche-francaise-prospere-et-durable-n-820/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à moderniser la pêche française pour la rendre plus prospère et durable. Elle s&amp;rsquo;attaque à plusieurs problèmes : la complexité de la gouvernance, le manque de représentativité des petits pêcheurs et des femmes, la difficulté pour les jeunes de s&amp;rsquo;installer, l&amp;rsquo;impact environnemental de certaines techniques de pêche (notamment le chalutage), la dépendance aux énergies fossiles, la concurrence déloyale des produits importés et le besoin de mieux valoriser les produits locaux. L&amp;rsquo;objectif est de concilier les enjeux économiques, sociaux et environnementaux, en favorisant le dialogue, la transparence et l&amp;rsquo;innovation, tout en protégeant les écosystèmes marins et en assurant la souveraineté alimentaire de la France.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Suivre l’application des mesures du Comité interministériel de la mer et évaluer les politiques publiques pour l’économie bleue - N° 810</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/suivre-lapplication-des-mesures-du-comite-interministeriel-de-la-mer-et-evaluer-les-politiques-publiques-pour-leconomie-bleue-n-810/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/suivre-lapplication-des-mesures-du-comite-interministeriel-de-la-mer-et-evaluer-les-politiques-publiques-pour-leconomie-bleue-n-810/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France, en tant que grande puissance maritime, doit se doter des outils nécessaires pour suivre et évaluer ses politiques publiques liées à la mer. Le Comité Interministériel de la Mer (CIMer) définit les orientations, mais il manque un suivi transparent et accessible de l&amp;rsquo;application de ses décisions. Cette proposition de loi vise à rendre ce suivi public et à permettre au Parlement de débattre de l&amp;rsquo;efficacité des actions menées pour l&amp;rsquo;économie bleue.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>