<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Médias on Assemblée Facile</title><link>https://anfacile.fr/tags/m%C3%A9dias/</link><description>Recent content in Médias on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.152.1</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Tue, 14 Oct 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://anfacile.fr/tags/m%C3%A9dias/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Protéger la liberté éditoriale des médias sollicitant des aides de l'État - N° 1924</title><link>https://anfacile.fr/posts/proteger-la-liberte-editoriale-des-medias-sollicitant-aides-de-letat-n-1924/</link><pubDate>Tue, 14 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proteger-la-liberte-editoriale-des-medias-sollicitant-aides-de-letat-n-1924/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer l&amp;rsquo;indépendance éditoriale des médias en obligeant les entreprises de presse et les services audiovisuels qui reçoivent des aides publiques ou des fréquences à mettre en place un vote d&amp;rsquo;agrément des journalistes pour la nomination du responsable de la rédaction. L&amp;rsquo;objectif est de protéger la liberté éditoriale face aux pressions des actionnaires et de restaurer la confiance du public, en s&amp;rsquo;appuyant sur les recommandations des États généraux de l&amp;rsquo;information.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Garantir le droit d’accès du public aux informations relatives aux enjeux environnementaux et de durabilité - N° 601</title><link>https://anfacile.fr/posts/garantir-le-droit-dacces-du-public-aux-informations-relatives-enjeux-environnementaux-et-de-durabilite-n-601/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/garantir-le-droit-dacces-du-public-aux-informations-relatives-enjeux-environnementaux-et-de-durabilite-n-601/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La proposition de loi vise à améliorer l&amp;rsquo;information du public sur les enjeux environnementaux et de durabilité, face à l&amp;rsquo;urgence climatique et au manque d&amp;rsquo;information perçu par les citoyens. Elle s&amp;rsquo;appuie sur le droit constitutionnel à l&amp;rsquo;information environnementale et propose de renforcer le rôle des médias, notamment l&amp;rsquo;Arcom, pour garantir une couverture médiatique quantitative et qualitative de ces sujets, en rendant obligatoires les &amp;ldquo;contrats climat&amp;rdquo; et en intégrant ces enjeux dans les chartes déontologiques des médias.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à renforcer l’indépendance des médias et à mieux protéger les journalistes - N° 464</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-renforcer-lindependance-des-medias-et-mieux-proteger-les-journalistes-n-464/</link><pubDate>Fri, 18 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-renforcer-lindependance-des-medias-et-mieux-proteger-les-journalistes-n-464/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer l&amp;rsquo;indépendance des médias et à mieux protéger les journalistes. Elle a été adoptée par le Sénat et transmise à l&amp;rsquo;Assemblée Nationale.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Saisine et transparence du comité (Article 3)&lt;/strong&gt;: Le comité peut être saisi en ligne de manière anonyme et confidentielle. Il doit rendre publics ses avis et son bilan annuel. Un membre du comité assistera aux réunions des conseils d&amp;rsquo;administration ou de surveillance des diffuseurs. La liste des membres du comité doit être publique et facilement accessible.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>