<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Patrimoine on Assemblée Facile</title><link>https://anfacile.fr/tags/patrimoine/</link><description>Recent content in Patrimoine on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.152.1</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://anfacile.fr/tags/patrimoine/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Restitution de biens culturels à la République fédérale du Mexique - N° 1327</title><link>https://anfacile.fr/posts/restitution-de-biens-culturels-a-la-republique-federale-du-mexique-n-1327/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/restitution-de-biens-culturels-a-la-republique-federale-du-mexique-n-1327/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à restituer deux codex mésoaméricains, le Codex Borbonicus et le Codex Azcatitlan, au Mexique. Ces documents sont essentiels à l&amp;rsquo;identité culturelle mexicaine et aux peuples autochtones. La France a déjà restitué des biens culturels à d&amp;rsquo;autres pays, et cette loi permettrait de déroger au principe d&amp;rsquo;inaliénabilité des collections publiques pour rendre ces codex, renforçant ainsi les liens franco-mexicains et reconnaissant la valeur patrimoniale de ces œuvres pour le Mexique.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi relative à l’exercice des missions des architectes des Bâtiments de France - N° 1160</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-relative-a-lexercice-des-missions-architectes-batiments-france-n-1160/</link><pubDate>Thu, 20 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-relative-a-lexercice-des-missions-architectes-batiments-france-n-1160/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la manière dont les Architectes des Bâtiments de France (ABF) exercent leurs missions, notamment en ce qui concerne la protection du patrimoine et l&amp;rsquo;urbanisme. L&amp;rsquo;objectif est de rendre leurs avis plus transparents et de faciliter la conciliation en cas de désaccord, tout en intégrant mieux leur rôle dans l&amp;rsquo;élaboration des plans locaux d&amp;rsquo;urbanisme.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Simplification de la procédure d&amp;rsquo;enquête publique pour les périmètres de protection (Article 1)&lt;/strong&gt;: L&amp;rsquo;enquête publique pour les périmètres de protection autour des monuments historiques ne sera obligatoire que si le périmètre dépasse 500 mètres. La consultation du propriétaire ou de l&amp;rsquo;affectataire domanial est supprimée, et la consultation des communes est mise en avant.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>