<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Numérique on Assemblée Facile</title><link>https://anfacile.fr/tags/num%C3%A9rique/</link><description>Recent content in Numérique on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.150.1</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://anfacile.fr/tags/num%C3%A9rique/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Étendre le champ du délit d'abus de faiblesse aux pratiques des plateformes numériques - N° 1850</title><link>https://anfacile.fr/posts/etendre-le-champ-du-delit-dabus-de-faiblesse-aux-pratiques-des-plateformes-numeriques-n-1850/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/etendre-le-champ-du-delit-dabus-de-faiblesse-aux-pratiques-des-plateformes-numeriques-n-1850/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à adapter la législation française, notamment l&amp;rsquo;article 223-15-3 du code pénal sur l&amp;rsquo;abus de faiblesse, aux réalités des plateformes numériques. Elle part du constat que les algorithmes de ces plateformes exploitent les vulnérabilités des utilisateurs, en particulier les mineurs, entraînant des problèmes de santé mentale, d&amp;rsquo;addiction et d&amp;rsquo;exposition à des contenus dangereux. L&amp;rsquo;objectif est de rendre les plateformes responsables de ces pratiques en étendant le délit d&amp;rsquo;abus de faiblesse aux mécanismes algorithmiques et en prévoyant la responsabilité pénale des personnes morales. La proposition inclut également des mesures pour renforcer la protection des mineurs contre les infractions sexuelles en ligne, notamment par la géolocalisation des suspects sous contrôle judiciaire.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Généraliser la carte vitale dématérialisée - N° 1815</title><link>https://anfacile.fr/posts/generaliser-la-carte-vitale-dematerialisee-n-1815/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/generaliser-la-carte-vitale-dematerialisee-n-1815/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à réintroduire légalement la généralisation de la carte Vitale numérique, après que le Conseil constitutionnel ait censuré une mesure similaire. L&amp;rsquo;objectif est de simplifier les démarches, de lutter contre la fraude à l&amp;rsquo;assurance maladie (qui coûte des millions d&amp;rsquo;euros) et de moderniser le système, sans recourir à la biométrie jugée trop coûteuse et complexe. La carte Vitale numérique, déjà expérimentée, est vue comme un bon compromis entre efficacité et acceptabilité.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Interdire le développement des autoroutes en flux libre en France - N° 1798</title><link>https://anfacile.fr/posts/interdire-le-developpement-des-autoroutes-en-flux-libre-france-n-1798/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/interdire-le-developpement-des-autoroutes-en-flux-libre-france-n-1798/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à interdire les péages autoroutiers dits « à flux libre » en France. Les présentateurs estiment que ce système, introduit en 2019, est un « cadeau » aux sociétés autoroutières privées, entraînant des coûts supplémentaires pour les usagers et créant une « fracture numérique » en raison de la complexité du paiement en ligne. Ils dénoncent un « racket social » et un « fiasco technique » avec de nombreux impayés et erreurs de détection. L&amp;rsquo;argument écologique avancé par le gouvernement est jugé « hypocrite », car il ne compense pas la destruction de terres pour de nouvelles autoroutes et ne résout pas les problèmes de consommation de carburant. De plus, le système met en difficulté la police des douanes dans la lutte contre les trafics et représente une nouvelle étape dans la privatisation des autoroutes, avec une collecte massive de données personnelles. La proposition vise à abroger les dispositions légales permettant ces péages pour mettre fin à leur développement.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Réforme de l’audiovisuel public et souveraineté audiovisuelle - N° 1754</title><link>https://anfacile.fr/posts/reforme-de-laudiovisuel-public-et-souverainete-audiovisuelle-n-1754/</link><pubDate>Fri, 18 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reforme-de-laudiovisuel-public-et-souverainete-audiovisuelle-n-1754/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à réformer l&amp;rsquo;audiovisuel public français et à renforcer la souveraineté audiovisuelle. Elle propose la création d&amp;rsquo;une nouvelle entité, France Médias, qui chapeauterait France Télévisions, Radio France et l&amp;rsquo;Institut national de l&amp;rsquo;audiovisuel (INA). L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;assurer une meilleure cohérence et complémentarité de leurs offres, tout en garantissant la pérennité de leurs missions de service public. Le texte aborde également la gouvernance de ces entités, leur financement, la gestion des archives audiovisuelles, et des aspects liés à la diffusion et à la publicité, notamment pour les événements sportifs et les programmes jeunesse. Enfin, il prévoit des dispositions pour l&amp;rsquo;évolution technologique, comme la radio numérique terrestre et la télévision en ultra-haute définition.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Accélérer les procédures administratives pour lutter contre les drogues synthétiques - N° 1712</title><link>https://anfacile.fr/posts/accelerer-les-procedures-administratives-pour-lutter-contre-drogues-synthetiques-n-1712/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/accelerer-les-procedures-administratives-pour-lutter-contre-drogues-synthetiques-n-1712/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à lutter plus efficacement contre les drogues synthétiques, qui sont de plus en plus puissantes et difficiles à contrôler. Le processus actuel de classement des drogues est trop lent, permettant aux trafiquants de contourner la loi. La loi propose d&amp;rsquo;accélérer l&amp;rsquo;interdiction de ces substances en les classant par familles chimiques, de renforcer les peines pour le trafic de drogues synthétiques et de permettre un blocage rapide des plateformes en ligne qui facilitent leur diffusion.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Autoriser à titre expérimental l’utilisation des surplus électriques pour le minage de cryptoactifs - N° 1750</title><link>https://anfacile.fr/posts/autoriser-a-titre-experimental-lutilisation-des-surplus-electriques-pour-le-minage-de-cryptoactifs-n-1750/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/autoriser-a-titre-experimental-lutilisation-des-surplus-electriques-pour-le-minage-de-cryptoactifs-n-1750/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France a beaucoup d&amp;rsquo;électricité nucléaire, stable et propre. Mais les énergies renouvelables (éolien, solaire) créent des surplus d&amp;rsquo;électricité qui sont gaspillés et coûtent cher. Ces surplus obligent aussi les centrales nucléaires à fonctionner de manière irrégulière, ce qui les abîme et coûte plus cher en entretien. Pour résoudre ce problème, la proposition suggère d&amp;rsquo;utiliser ces surplus pour miner des cryptomonnaies (comme le Bitcoin). Cette activité est très flexible : elle peut être activée ou arrêtée rapidement pour absorber les surplus d&amp;rsquo;électricité. Cela permettrait de maintenir les centrales nucléaires à pleine puissance, de générer des revenus importants (qui pourraient aider à financer le nucléaire et réduire les taxes sur l&amp;rsquo;électricité), de préserver les réacteurs, et de créer de nouvelles activités économiques en réutilisant des sites industriels. De plus, la chaleur dégagée par le minage peut être récupérée pour chauffer des bâtiments ou des serres. D&amp;rsquo;autres pays utilisent déjà cette méthode. La proposition vise à expérimenter cette solution pendant cinq ans, en réservant l&amp;rsquo;activité aux entreprises françaises (puis européennes) pour renforcer la souveraineté énergétique et numérique de la France.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Protéger les données personnelles des entrepreneurs - N° 1621</title><link>https://anfacile.fr/posts/proteger-les-donnees-personnelles-des-entrepreneurs-n-1621/</link><pubDate>Tue, 24 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proteger-les-donnees-personnelles-des-entrepreneurs-n-1621/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à protéger les entrepreneurs en masquant leurs adresses personnelles et professionnelles (si elles sont identiques) sur les registres publics. Elle fait suite à des agressions récentes visant des personnalités du monde de la tech, dont les données personnelles étaient facilement accessibles en ligne. L&amp;rsquo;objectif est de limiter l&amp;rsquo;accès à ces informations pour le grand public, tout en garantissant leur disponibilité pour les autorités publiques (police, services de renseignement, etc.). Les opérateurs des bases de données (INPI, Infogreffe, INSEE) devront fournir des documents masqués aux exploitants, et ces derniers devront supprimer les adresses personnelles déjà en leur possession.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi relative à l'organisation, à la gestion et au financement du sport professionnel - N° 1560</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-relative-a-lorganisation-la-gestion-et-au-financement-du-sport-professionnel-n-1560/</link><pubDate>Thu, 12 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-relative-a-lorganisation-la-gestion-et-au-financement-du-sport-professionnel-n-1560/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à moderniser et à mieux encadrer le sport professionnel en France. Elle cherche à améliorer la gouvernance des fédérations et ligues sportives, à renforcer le contrôle financier des entités sportives, et à lutter plus efficacement contre le piratage des contenus sportifs. L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;assurer une meilleure transparence, une gestion plus saine et une protection accrue des droits liés aux compétitions sportives.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Incompatibilité de fonctions pour les dirigeants de fédérations (Article 1 AA)&lt;/strong&gt;: Interdit aux personnes condamnées pour certains crimes ou délits d&amp;rsquo;exercer des fonctions de président ou membre d&amp;rsquo;un organe d&amp;rsquo;administration d&amp;rsquo;une fédération sportive.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Encadrer l’usage d’aéronefs sans équipage à bord pour la surveillance et la protection des infrastructures critiques - N° 1548</title><link>https://anfacile.fr/posts/encadrer-lusage-daeronefs-sans-equipage-a-bord-pour-la-surveillance-et-protection-des-infrastructures-critiques-n-1548/</link><pubDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/encadrer-lusage-daeronefs-sans-equipage-a-bord-pour-la-surveillance-et-protection-des-infrastructures-critiques-n-1548/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La proposition de loi vise à encadrer l&amp;rsquo;utilisation de drones pour surveiller et protéger les infrastructures critiques françaises (centrales nucléaires, sites Seveso, etc.). Face à la multiplication des actes de malveillance et la vulnérabilité de ces sites, les drones offrent une solution rapide et discrète pour améliorer la détection et la prévention. Le texte cherche à concilier sécurité nationale et respect des libertés individuelles en définissant un cadre juridique précis pour l&amp;rsquo;usage de ces technologies, notamment en ce qui concerne la protection des données collectées.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer la responsabilité des opérateurs d'infrastructures de réseaux de communications électroniques à très haut débit en fibre optique - N° 1339</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-responsabilite-des-operateurs-dinfrastructures-de-reseaux-communications-electroniques-a-tres-haut-debit-en-fibre-optique-n-1339/</link><pubDate>Tue, 22 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-responsabilite-des-operateurs-dinfrastructures-de-reseaux-communications-electroniques-a-tres-haut-debit-en-fibre-optique-n-1339/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Malgré un déploiement rapide de la fibre optique en France, la qualité du service est souvent médiocre, avec de nombreux problèmes de connexion et de pannes. Cette situation est particulièrement critique dans les zones moins denses où un seul opérateur est désigné. La proposition de loi vise à renforcer la responsabilité des opérateurs en cas de défaillance prolongée de leur réseau. Elle permettrait au gouvernement d&amp;rsquo;augmenter temporairement les redevances payées par les opérateurs défaillants et aux collectivités territoriales de réduire la durée des contrats ou de créer leurs propres réseaux publics en cas de défaillance avérée du marché.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Interdiction de la reconnaissance faciale - N° 1317</title><link>https://anfacile.fr/posts/interdiction-de-la-reconnaissance-faciale-n-1317/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/interdiction-de-la-reconnaissance-faciale-n-1317/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à interdire la reconnaissance faciale en France. Elle souligne que la vidéosurveillance, bien que largement répandue, n&amp;rsquo;a pas prouvé son efficacité contre la criminalité et représente un coût financier important. L&amp;rsquo;expérimentation de la vidéosurveillance algorithmique (VSA) est critiquée pour son caractère intrusif, ses biais discriminatoires et son atteinte aux libertés fondamentales (vie privée, non-discrimination, liberté d&amp;rsquo;expression, de réunion et de circulation). La proposition met en garde contre la normalisation de ces technologies, qui pourrait ouvrir la voie à une surveillance de masse, et rappelle que la reconnaissance faciale, bien que non expressément autorisée, pourrait être utilisée en raison d&amp;rsquo;exceptions légales. Elle insiste sur la nécessité d&amp;rsquo;une interdiction claire pour protéger les droits humains et éviter une société de suspicion et de contrôle, soulignant que les moyens humains sont plus efficaces pour la sécurité publique que les technologies de surveillance.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>L’illectronisme et la double authentification dans les relations entre le public et l’administration et entre les clients et les organismes privés de banques et d’assurances - N° 1333</title><link>https://anfacile.fr/posts/lillectronisme-et-la-double-authentification-dans-les-relations-entre-le-public-ladministration-clients-organismes-prives-de-banques-dassurances-n-1333/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/lillectronisme-et-la-double-authentification-dans-les-relations-entre-le-public-ladministration-clients-organismes-prives-de-banques-dassurances-n-1333/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à aider les personnes qui n&amp;rsquo;ont pas de smartphone ou d&amp;rsquo;accès à Internet (illectronisme), notamment les personnes âgées et précaires. Elle a pour but de garantir que ces personnes puissent toujours accéder à leurs données personnelles et effectuer leurs démarches en ligne, même si elles ne peuvent pas utiliser la double authentification par SMS ou e-mail. La loi propose des solutions alternatives pour maintenir la sécurité des données tout en rendant les services accessibles à tous.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lutter contre le non-recours aux droits sociaux - N° 1318</title><link>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-le-non-recours-aux-droits-sociaux-n-1318/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-le-non-recours-aux-droits-sociaux-n-1318/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;De nombreuses personnes éligibles aux aides sociales (RSA, assurance chômage, minimum vieillesse) ne les demandent pas, souvent par manque d&amp;rsquo;information ou à cause de la complexité des démarches, aggravée par la dématérialisation des services publics. Cette situation crée de la précarité et un éloignement entre l&amp;rsquo;État et les citoyens. La proposition de loi vise à garantir des accès physiques et postaux aux démarches administratives, à faciliter le partage d&amp;rsquo;informations entre administrations pour ouvrir automatiquement des droits connexes, et à instaurer un formulaire unique pour demander plusieurs aides auprès d&amp;rsquo;une même administration, afin de simplifier l&amp;rsquo;accès aux droits sociaux et de réduire le non-recours.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Améliorer la protection des commerçants grâce à l’usage d’outils numériques - N° 1142</title><link>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-la-protection-des-commercants-grace-a-lusage-doutils-numeriques-n-1142/</link><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-la-protection-des-commercants-grace-a-lusage-doutils-numeriques-n-1142/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le commerce de proximité est en difficulté à cause de la concurrence et du vol à l&amp;rsquo;étalage, qui représente des pertes financières importantes et a des conséquences négatives sur l&amp;rsquo;ambiance et la satisfaction client. Pour y remédier, cette proposition de loi vise à autoriser l&amp;rsquo;utilisation de technologies d&amp;rsquo;analyse automatique des images des systèmes de vidéoprotection existants dans les magasins et centres commerciaux. Ces outils permettraient de détecter plus rapidement les comportements suspects, tout en respectant strictement la protection des données personnelles (pas de données sensibles, pas d&amp;rsquo;identification unique des individus). L&amp;rsquo;objectif est de donner aux commerçants un moyen efficace de se protéger contre le vol, de moderniser la sécurité et de soutenir leur activité économique.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lutter contre le harcèlement en ligne en interdisant l’utilisation de pseudonymes sur les réseaux sociaux - N° 1076</title><link>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-le-harcelement-en-ligne-interdisant-lutilisation-de-pseudonymes-sur-les-reseaux-sociaux-n-1076/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-le-harcelement-en-ligne-interdisant-lutilisation-de-pseudonymes-sur-les-reseaux-sociaux-n-1076/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le cyberharcèlement est un problème majeur, amplifié par l&amp;rsquo;utilisation des réseaux sociaux et l&amp;rsquo;anonymat des pseudonymes. Ce texte vise à lutter contre ce fléau en rendant obligatoire la présentation d&amp;rsquo;une pièce d&amp;rsquo;identité pour s&amp;rsquo;inscrire sur les réseaux sociaux, afin de vérifier la correspondance entre l&amp;rsquo;identité déclarée et celle figurant sur le document. Le non-respect de cette obligation sera sanctionné par des peines de prison et des amendes.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Interdiction des pseudonymes et vérification d&amp;rsquo;identité (Article unique)&lt;/strong&gt;: L&amp;rsquo;utilisation des réseaux sociaux en France est conditionnée à la fourniture d&amp;rsquo;une pièce d&amp;rsquo;identité valide. L&amp;rsquo;identité choisie sur le réseau social doit correspondre à celle figurant sur le document. Cette mesure s&amp;rsquo;applique aux services dépassant un certain seuil de connexions, même s&amp;rsquo;ils ne sont pas basés en France.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Modifier le régime de prescription en matière de délits de presse - N° 1060</title><link>https://anfacile.fr/posts/modifier-le-regime-de-prescription-en-matiere-delits-presse-n-1060/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/modifier-le-regime-de-prescription-en-matiere-delits-presse-n-1060/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La loi actuelle sur la presse, datant de 1881, prévoit un délai de prescription de trois mois pour les délits de diffamation et d&amp;rsquo;injures publiques. Ce délai est devenu inadapté à l&amp;rsquo;ère numérique, notamment à cause des difficultés d&amp;rsquo;identification des auteurs sur internet et des délais de réponse des plateformes. Cela entraîne une impunité pour les auteurs et un sentiment d&amp;rsquo;impuissance pour les victimes. La proposition vise à suspendre ce délai de prescription dès le dépôt de plainte, le temps de l&amp;rsquo;enquête, afin de permettre à la justice de mener à bien les investigations et de protéger les droits des victimes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer la protection des mineurs en ligne et la lutte contre la pédocriminalité - N° 1088</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-protection-des-mineurs-en-ligne-et-lutte-contre-pedocriminalite-n-1088/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-protection-des-mineurs-en-ligne-et-lutte-contre-pedocriminalite-n-1088/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux protéger les mineurs en ligne face aux dangers croissants du numérique, notamment la pédocriminalité. Elle s&amp;rsquo;appuie sur les recommandations de la Fondation de l&amp;rsquo;enfance et de la Commission Nationale des droits de l&amp;rsquo;homme. Les dangers incluent la diffusion de contenus intimes, les deepfakes sexuels, le harcèlement et l&amp;rsquo;extorsion, souvent facilités par l&amp;rsquo;intelligence artificielle. La loi propose de renforcer les sanctions, de criminaliser la création de deepfakes sexuels, de punir la création de contenus sexuels générés par IA représentant des mineurs, de sanctionner l&amp;rsquo;envoi non sollicité d&amp;rsquo;images à caractère sexuel, et de pénaliser la création d&amp;rsquo;outils d&amp;rsquo;IA générative destinés à produire des contenus pédocriminels.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Garantir l'accès des tarifs sociaux SNCF - N° 794</title><link>https://anfacile.fr/posts/garantir-lacces-des-tarifs-sociaux-sncf-n-794/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/garantir-lacces-des-tarifs-sociaux-sncf-n-794/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En 1936, les congés payés ont été instaurés en France, et avec eux, un tarif réduit pour les trajets en train, le &amp;lsquo;billet annuel de congé populaire&amp;rsquo;, afin de permettre à tous de voyager. Aujourd&amp;rsquo;hui, ce dispositif est peu utilisé car il est difficile d&amp;rsquo;y accéder, notamment à cause de la dématérialisation des démarches. Beaucoup de Français, en particulier les personnes âgées, celles en situation de précarité ou celles qui n&amp;rsquo;ont pas accès à internet, rencontrent des difficultés pour faire leur demande en ligne. Cette proposition de loi vise à rétablir la possibilité de demander ces billets en gare, en plus de l&amp;rsquo;option numérique, pour que plus de personnes puissent profiter de ces tarifs réduits et partir en vacances.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Moderniser la lutte contre la contrefaçon - N° 827</title><link>https://anfacile.fr/posts/moderniser-la-lutte-contre-contrefacon-n-827/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/moderniser-la-lutte-contre-contrefacon-n-827/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La contrefaçon est un problème majeur en France, causant des pertes financières importantes pour l&amp;rsquo;État et la destruction d&amp;rsquo;emplois. Malgré des rapports soulignant l&amp;rsquo;inadaptation de la législation, peu de mesures concrètes ont été prises. Cette proposition de loi vise à moderniser la lutte contre la contrefaçon en améliorant la coordination des acteurs, en renforçant les sanctions, en facilitant l&amp;rsquo;action contre la contrefaçon en ligne, et en expérimentant de nouvelles approches pour lutter contre la vente à la sauvette et adapter la justice au commerce en ligne.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer l’effectivité des droits voisins de la presse - N° 824</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-leffectivite-des-droits-voisins-de-la-presse-n-824/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-leffectivite-des-droits-voisins-de-la-presse-n-824/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer l&amp;rsquo;efficacité des droits voisins de la presse, qui permettent aux éditeurs et agences de presse d&amp;rsquo;être rémunérés lorsque leurs contenus sont utilisés par les grandes plateformes numériques (comme Google). Malgré l&amp;rsquo;existence de ces droits depuis 2019, les plateformes ne respectent pas toujours leurs obligations, ce qui conduit à de longues et coûteuses procédures judiciaires. L&amp;rsquo;objectif est de garantir un partage plus équitable de la valeur générée par l&amp;rsquo;information et d&amp;rsquo;assurer la survie financière des médias, qui voient leurs revenus diminuer face à la domination des géants du numérique.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Garantir le droit d’accès du public aux informations relatives aux enjeux environnementaux et de durabilité - N° 601</title><link>https://anfacile.fr/posts/garantir-le-droit-dacces-du-public-aux-informations-relatives-enjeux-environnementaux-et-de-durabilite-n-601/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/garantir-le-droit-dacces-du-public-aux-informations-relatives-enjeux-environnementaux-et-de-durabilite-n-601/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La proposition de loi vise à améliorer l&amp;rsquo;information du public sur les enjeux environnementaux et de durabilité, face à l&amp;rsquo;urgence climatique et au manque d&amp;rsquo;information perçu par les citoyens. Elle s&amp;rsquo;appuie sur le droit constitutionnel à l&amp;rsquo;information environnementale et propose de renforcer le rôle des médias, notamment l&amp;rsquo;Arcom, pour garantir une couverture médiatique quantitative et qualitative de ces sujets, en rendant obligatoires les &amp;ldquo;contrats climat&amp;rdquo; et en intégrant ces enjeux dans les chartes déontologiques des médias.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Interdiction de la publicité des boissons alcoolisées par les influenceurs sur les réseaux sociaux - N° 588</title><link>https://anfacile.fr/posts/interdiction-de-la-publicite-des-boissons-alcoolisees-par-les-influenceurs-sur-reseaux-sociaux-n-588/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/interdiction-de-la-publicite-des-boissons-alcoolisees-par-les-influenceurs-sur-reseaux-sociaux-n-588/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La surconsommation d&amp;rsquo;alcool est un problème de santé publique majeur en France, responsable de nombreux décès et particulièrement préoccupante chez les jeunes. La publicité pour l&amp;rsquo;alcool, notamment sur les réseaux sociaux via les influenceurs, contribue à cette consommation excessive. La loi Évin, qui encadre la publicité de l&amp;rsquo;alcool, est devenue obsolète face à l&amp;rsquo;essor des réseaux sociaux. Cette proposition de loi vise à adapter la loi Évin pour interdire la publicité d&amp;rsquo;alcool par les influenceurs sur les réseaux sociaux et renforcer les sanctions en cas de non-respect, afin de protéger la population, en particulier les jeunes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi organique portant réforme du financement de l'audiovisuel public - N° 482</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-organique-portant-reforme-du-financement-laudiovisuel-public-n-482/</link><pubDate>Tue, 29 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-organique-portant-reforme-du-financement-laudiovisuel-public-n-482/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à réformer le financement de l&amp;rsquo;audiovisuel public. Elle a été adoptée par le Sénat et transmise à l&amp;rsquo;Assemblée Nationale.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Financement de l&amp;rsquo;audiovisuel public (Article 1)&lt;/strong&gt;: Il est désormais possible d&amp;rsquo;affecter directement une partie d&amp;rsquo;un impôt aux organismes de l&amp;rsquo;audiovisuel public, sous certaines conditions.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Articles supprimés (Articles 2 et 3)&lt;/strong&gt;: Les articles 2 et 3 ont été supprimés.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Améliorer le traitement des maladies affectant les cultures végétales à l’aide d’aéronefs télépilotés - N° 380</title><link>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-le-traitement-des-maladies-affectant-les-cultures-vegetales-a-laide-daeronefs-telepilotes-n-380/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-le-traitement-des-maladies-affectant-les-cultures-vegetales-a-laide-daeronefs-telepilotes-n-380/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à étendre l&amp;rsquo;utilisation des drones pour la pulvérisation de produits phytosanitaires en agriculture. Des expérimentations ont montré que cette méthode est plus efficace, réduit la quantité de produits utilisés, protège l&amp;rsquo;environnement et diminue les risques pour la santé des agriculteurs, notamment sur les terrains en pente. La France doit s&amp;rsquo;adapter à cette technologie déjà adoptée par d&amp;rsquo;autres pays européens pour maintenir sa compétitivité agricole.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Assurer la qualité et la pérennité des réseaux de communications électroniques à très haut débit en fibre optique - N° 436</title><link>https://anfacile.fr/posts/assurer-la-qualite-et-perennite-des-reseaux-de-communications-electroniques-a-tres-haut-debit-en-fibre-optique-n-436/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/assurer-la-qualite-et-perennite-des-reseaux-de-communications-electroniques-a-tres-haut-debit-en-fibre-optique-n-436/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la qualité et la durabilité des réseaux de fibre optique en France. Actuellement, le système de sous-traitance (mode STOC) entraîne de nombreuses dégradations, des échecs de raccordement et des pannes non résolues. Le texte propose de renforcer la responsabilité des opérateurs, d&amp;rsquo;améliorer le contrôle et les sanctions de l&amp;rsquo;ARCEP, et de mieux protéger les consommateurs en cas d&amp;rsquo;interruption de service.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Responsabilité et guichet unique pour les raccordements (Article 1)&lt;/strong&gt;: La personne responsable du réseau doit garantir la bonne réalisation des raccordements et mettre en place un guichet unique pour gérer les difficultés, avec un délai de résolution de 10 jours maximum (sauf exceptions).&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lutter contre l’ubérisation et le recours au faux statut de travailleuse et de travailleur indépendant par l’instauration d’une présomption de salariat - N° 441</title><link>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-luberisation-et-le-recours-au-faux-statut-de-travailleuse-travailleur-independant-par-linstauration-dune-presomption-salariat-n-441/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-luberisation-et-le-recours-au-faux-statut-de-travailleuse-travailleur-independant-par-linstauration-dune-presomption-salariat-n-441/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à lutter contre l&amp;rsquo;&amp;ldquo;ubérisation&amp;rdquo; du travail, qui consiste à faire passer des salariés pour des travailleurs indépendants, notamment via les plateformes numériques. Elle s&amp;rsquo;appuie sur les conclusions d&amp;rsquo;un rapport parlementaire et sur la jurisprudence qui reconnaît le lien de subordination entre les plateformes et leurs travailleurs. L&amp;rsquo;objectif est de mettre fin à la fraude sociale, à la concurrence déloyale et à la précarité des travailleurs en instaurant une présomption de salariat. Cela signifie que les travailleurs des plateformes seront considérés comme salariés par défaut, et ce sera aux plateformes de prouver qu&amp;rsquo;ils sont réellement indépendants. La proposition vise également à donner plus de pouvoirs à l&amp;rsquo;inspection du travail pour requalifier les faux indépendants et sanctionner les entreprises qui ne respectent pas la loi, y compris par des amendes et des fermetures temporaires. Elle s&amp;rsquo;inscrit dans la lignée d&amp;rsquo;une directive européenne récente, mais cherche à aller plus loin pour garantir les droits des travailleurs et la pérennité du système de protection sociale français.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lutter contre la pédocriminalité - N° 369</title><link>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-la-pedocriminalite-n-369/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-la-pedocriminalite-n-369/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le développement du numérique a entraîné une forte augmentation des contenus pédopornographiques. Des adultes sollicitent des mineurs pour obtenir ou diffuser des images à caractère sexuel, ou les incitent à des actes sexuels. Les signalements ont explosé. Pour mieux lutter contre ces crimes, la proposition vise à modifier le Code pénal pour que les personnes qui s&amp;rsquo;adressent à un adulte se faisant passer pour un mineur (comme les enquêteurs en cyber-infiltration) puissent aussi être poursuivies et condamnées, comblant ainsi un vide juridique actuel.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer les droits des consommateurs en matière de démarchage téléphonique - N° 430</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-les-droits-des-consommateurs-en-matiere-de-demarchage-telephonique-n-430/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-les-droits-des-consommateurs-en-matiere-de-demarchage-telephonique-n-430/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux protéger les consommateurs contre le démarchage téléphonique abusif. Le système actuel (Bloctel) est jugé inefficace, car de nombreux Français continuent de recevoir des appels indésirables malgré leur inscription. La loi propose de passer d&amp;rsquo;un système où le consommateur doit s&amp;rsquo;opposer au démarchage à un système où il doit donner son accord explicite (opt-in) pour être contacté. Elle prévoit également un indicatif unique pour les entreprises de démarchage, des sanctions renforcées pour les entreprises et les opérateurs téléphoniques qui ne respectent pas les règles, et un rapport sur les moyens alloués aux autorités de contrôle.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>