<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Agriculture on Assemblée Facile</title><link>https://anfacile.fr/tags/agriculture/</link><description>Recent content in Agriculture on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.152.2</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Tue, 28 Oct 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://anfacile.fr/tags/agriculture/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Protéger la santé mentale des agricultrices et des agriculteurs - N° 2023</title><link>https://anfacile.fr/posts/proteger-la-sante-mentale-des-agricultrices-et-agriculteurs-n-2023/</link><pubDate>Tue, 28 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proteger-la-sante-mentale-des-agricultrices-et-agriculteurs-n-2023/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à lutter contre le nombre élevé de suicides chez les agriculteurs en France. Elle propose de structurer et de coordonner les dispositifs d&amp;rsquo;aide existants, qui sont actuellement fragmentés et inefficaces. L&amp;rsquo;objectif est de rendre ces aides plus visibles et accessibles en créant un réseau de &amp;lsquo;sentinelles&amp;rsquo; pour détecter les situations de détresse, un guichet unique départemental pour orienter les agriculteurs, et une mission nationale pour coordonner l&amp;rsquo;ensemble de la politique de prévention.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Faciliter la création et la mobilisation de logements destinés aux travailleurs saisonniers dans les zones présentant une carence avérée - N° 1949</title><link>https://anfacile.fr/posts/faciliter-la-creation-et-mobilisation-de-logements-destines-aux-travailleurs-saisonniers-dans-les-zones-presentant-une-carence-averee-n-1949/</link><pubDate>Tue, 14 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/faciliter-la-creation-et-mobilisation-de-logements-destines-aux-travailleurs-saisonniers-dans-les-zones-presentant-une-carence-averee-n-1949/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le logement des travailleurs saisonniers est un problème majeur dans les régions touristiques et agricoles. Les solutions actuelles sont temporaires et insuffisantes. Cette proposition de loi vise à créer un cadre légal durable pour faciliter la construction et la mobilisation de logements abordables pour ces travailleurs, en offrant des outils et des incitations aux collectivités locales et aux acteurs privés, tout en respectant l&amp;rsquo;environnement.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Planification des logements saisonniers (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les schémas de cohérence territoriale (SCoT) devront inclure un diagnostic des besoins en logements saisonniers et fixer un objectif minimal de création ou de mobilisation de ces logements (au moins 10% du parc touristique ou 0,5 logement par contrat saisonnier). Ces objectifs devront être déclinés dans un plan d&amp;rsquo;aménagement avec un calendrier de trois ans.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Interdire l’importation en France de produits agricoles et denrées alimentaires contenant de l’acétamipride et à abroger la loi visant à lever les contraintes à l’exercice du métier d’agriculteur - N° 1959</title><link>https://anfacile.fr/posts/interdire-limportation-en-france-de-produits-agricoles-et-denrees-alimentaires-contenant-lacetamipride-a-abroger-la-loi-visant-lever-les-contraintes-lexercice-du-metier-dagriculteur-n-1959/</link><pubDate>Tue, 14 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/interdire-limportation-en-france-de-produits-agricoles-et-denrees-alimentaires-contenant-lacetamipride-a-abroger-la-loi-visant-lever-les-contraintes-lexercice-du-metier-dagriculteur-n-1959/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à annuler la loi Duplomb, qui est jugée antidémocratique et dangereuse pour l&amp;rsquo;environnement et la santé. Elle propose également d&amp;rsquo;interdire l&amp;rsquo;importation de produits agricoles et alimentaires traités avec l&amp;rsquo;acétamipride, un pesticide nocif, afin de protéger la santé publique, l&amp;rsquo;environnement et d&amp;rsquo;assurer une concurrence équitable pour les agriculteurs français. La loi Duplomb est critiquée pour avoir favorisé l&amp;rsquo;agro-business, les méga-bassines, les élevages industriels et affaibli la réglementation sur les pesticides et l&amp;rsquo;indépendance de l&amp;rsquo;Office français de la biodiversité.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Pour une reconnaissance stratégique et un développement simplifié de l’œnotourisme - N° 1917</title><link>https://anfacile.fr/posts/pour-une-reconnaissance-strategique-et-un-developpement-simplifie-de-lnotourisme-n-1917/</link><pubDate>Tue, 14 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/pour-une-reconnaissance-strategique-et-un-developpement-simplifie-de-lnotourisme-n-1917/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La viticulture française traverse une crise profonde. L&amp;rsquo;œnotourisme, qui combine valorisation du patrimoine, attractivité touristique et retombées économiques locales, est un levier essentiel pour la résilience de ce secteur. Malgré son potentiel, il est freiné par la complexité administrative et l&amp;rsquo;absence de cadre stratégique. Cette proposition de loi vise à reconnaître juridiquement l&amp;rsquo;œnotourisme et à simplifier les règles d&amp;rsquo;urbanisme pour soutenir son développement.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Définition de l&amp;rsquo;œnotourisme (Article 1)&lt;/strong&gt;: Ajout d&amp;rsquo;une définition légale de l&amp;rsquo;œnotourisme dans le code du tourisme, le décrivant comme l&amp;rsquo;ensemble des activités touristiques, culturelles, pédagogiques et événementielles liées à la découverte du vin, de la vigne, des exploitations vitivinicoles, des savoir-faire et du patrimoine associé.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Indemnisation des éleveurs impactés par l’abattage sanitaire de leur cheptel - N° 1846</title><link>https://anfacile.fr/posts/indemnisation-des-eleveurs-impactes-par-labattage-sanitaire-de-leur-cheptel-n-1846/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/indemnisation-des-eleveurs-impactes-par-labattage-sanitaire-de-leur-cheptel-n-1846/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à aider les éleveurs français confrontés à des crises sanitaires (maladies animales, etc.) qui entraînent l&amp;rsquo;abattage de leur cheptel. Actuellement, les indemnités qu&amp;rsquo;ils reçoivent sont imposées, ce qui pèse lourdement sur leur trésorerie et rend difficile le redémarrage de leur activité. La loi propose deux mesures principales : exonérer d&amp;rsquo;impôt les indemnités si elles sont réinvesties pour reconstituer le cheptel, et permettre d&amp;rsquo;étaler l&amp;rsquo;imposition sur plusieurs années pour toutes les sommes perçues, y compris la valeur de la viande des animaux abattus. L&amp;rsquo;objectif est de protéger les revenus des éleveurs, de les aider à maintenir leurs exploitations et de renforcer la résilience de l&amp;rsquo;élevage français.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Modifier le statut juridique du cheval et lui conférer un statut spécifique d’animal de compagnie - N° 1830</title><link>https://anfacile.fr/posts/modifier-le-statut-juridique-du-cheval-et-lui-conferer-un-specifique-danimal-de-compagnie-n-1830/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/modifier-le-statut-juridique-du-cheval-et-lui-conferer-un-specifique-danimal-de-compagnie-n-1830/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à changer le statut juridique du cheval en France. Actuellement considéré comme un animal de rente, les avancées scientifiques sur ses capacités cognitives et émotionnelles montrent qu&amp;rsquo;il est un être sensible. L&amp;rsquo;objectif est de lui donner le statut d&amp;rsquo;animal de compagnie, ce qui interdirait son abattage pour la consommation et renforcerait sa protection contre la maltraitance, à l&amp;rsquo;image des chiens et des chats.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Statut juridique du cheval (Article unique)&lt;/strong&gt;: Le cheval est désormais considéré comme un animal de compagnie, comme défini dans le code rural et de la pêche maritime.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Pour une écologie fondée sur les pratiques locales, les savoir-faire traditionnels et les identités territoriales - N° 1821</title><link>https://anfacile.fr/posts/pour-une-ecologie-fondee-sur-les-pratiques-locales-savoir-faire-traditionnels-et-identites-territoriales-n-1821/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/pour-une-ecologie-fondee-sur-les-pratiques-locales-savoir-faire-traditionnels-et-identites-territoriales-n-1821/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à obliger l&amp;rsquo;évaluation des conséquences des normes environnementales sur les activités humaines, en particulier agricoles et pastorales. Elle part du constat que les réglementations actuelles peuvent nuire aux pratiques traditionnelles et aux savoirs locaux. L&amp;rsquo;objectif est de reconnaître le rôle des savoirs écologiques traditionnels, d&amp;rsquo;instaurer un principe de durabilité culturelle, de rendre obligatoire une étude d&amp;rsquo;impact préalable (sociale, économique, environnementale et culturelle) et d&amp;rsquo;imposer une concertation avec les acteurs locaux. L&amp;rsquo;idée est de construire une écologie qui tienne compte des spécificités des territoires et des cultures rurales.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Reconnaissance et sauvegarde du pastoralisme - N° 1820</title><link>https://anfacile.fr/posts/reconnaissance-et-sauvegarde-du-pastoralisme-n-1820/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reconnaissance-et-sauvegarde-du-pastoralisme-n-1820/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La transhumance, pratique ancestrale de déplacement saisonnier des troupeaux, est reconnue comme patrimoine culturel immatériel par la France et l&amp;rsquo;UNESCO. Cependant, les lois actuelles sur l&amp;rsquo;urbanisme et l&amp;rsquo;environnement ne l&amp;rsquo;intègrent pas explicitement dans les plans d&amp;rsquo;aménagement du territoire, notamment dans les parcs naturels. Cette proposition de loi vise à combler cette lacune pour protéger les itinéraires, les pâturages et les savoir-faire liés au pastoralisme dans les zones protégées.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Intégration du pastoralisme dans les chartes des parcs naturels (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les chartes des parcs naturels régionaux et nationaux devront désormais prendre en compte le pastoralisme et la transhumance comme patrimoine culturel immatériel, en assurant leur préservation, valorisation et transmission. Ces pratiques pourront être inscrites comme éléments structurants des projets de territoire ou des stratégies de conservation.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Rendre systématique l’information du consommateur sur l’origine des denrées alimentaires par le moyen de l’étiquetage - N° 1837</title><link>https://anfacile.fr/posts/rendre-systematique-linformation-du-consommateur-sur-lorigine-des-denrees-alimentaires-par-le-moyen-de-letiquetage-n-1837/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/rendre-systematique-linformation-du-consommateur-sur-lorigine-des-denrees-alimentaires-par-le-moyen-de-letiquetage-n-1837/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France connaît un déclin de sa souveraineté alimentaire, avec une augmentation des importations de produits agricoles. Les consommateurs français sont conscients de cet enjeu et souhaitent une meilleure transparence sur l&amp;rsquo;origine des produits, mais l&amp;rsquo;information est souvent insuffisante, surtout pour les produits transformés. Cette proposition de loi vise à rendre obligatoire l&amp;rsquo;étiquetage de l&amp;rsquo;origine de tous les produits alimentaires, bruts ou transformés, et à sanctionner les manquements, afin de permettre aux consommateurs de faire des choix éclairés et de soutenir la production nationale.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Abolir les combats de vaches d’Hérens - N° 1713</title><link>https://anfacile.fr/posts/abolir-les-combats-de-vaches-dherens-n-1713/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/abolir-les-combats-de-vaches-dherens-n-1713/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à interdire les combats de vaches d&amp;rsquo;Hérens, une pratique récente en France (moins de 30 ans) et donc non traditionnelle. Ces combats sont considérés comme de la maltraitance animale en raison du stress lié au transport, des blessures potentielles, du bruit et de la foule. Les vaches, souvent gestantes, sont forcées de se battre, parfois même des veaux. Bien que ne causant pas la mort, ces spectacles sont source de souffrance et peuvent être dangereux pour le public. L&amp;rsquo;impact économique est minime, et une pétition citoyenne a recueilli plus de 50 000 signatures pour leur interdiction. L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;aligner la législation sur la protection animale et d&amp;rsquo;interdire expressément ces combats.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Améliorer la reconnaissance et l’indemnisation des victimes de pesticides - N° 1748</title><link>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-la-reconnaissance-et-lindemnisation-des-victimes-de-pesticides-n-1748/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-la-reconnaissance-et-lindemnisation-des-victimes-de-pesticides-n-1748/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la reconnaissance et l&amp;rsquo;indemnisation des victimes de pesticides en France. Elle souligne les dangers des pesticides pour la santé humaine (empoisonnements, maladies professionnelles chez les agriculteurs, impacts sur les riverains et les enfants) et l&amp;rsquo;environnement. Malgré la création d&amp;rsquo;un Fonds d&amp;rsquo;indemnisation (FIVP), les démarches sont complexes et le nombre de victimes reconnues est sous-estimé. Le texte critique le manque d&amp;rsquo;information et d&amp;rsquo;accompagnement des victimes, les différences entre régimes de sécurité sociale, et le fait que l&amp;rsquo;indemnisation ne débute pas dès la première constatation médicale. Il dénonce également le financement insuffisant du FIVP par les fabricants de pesticides et leur présence au sein du conseil de gestion, créant un conflit d&amp;rsquo;intérêts. La proposition de loi cherche à renforcer le principe du pollueur-payeur et à simplifier les procédures pour les victimes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Améliorer la transparence et la représentativité des conseils d’administration des établissements d’enseignement agricole privés - N° 1734</title><link>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-la-transparence-et-representativite-des-conseils-dadministration-etablissements-denseignement-agricole-prives-n-1734/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-la-transparence-et-representativite-des-conseils-dadministration-etablissements-denseignement-agricole-prives-n-1734/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la transparence et la représentativité des conseils d&amp;rsquo;administration des établissements d&amp;rsquo;enseignement agricole privés. Malgré leur rôle crucial et les subventions publiques qu&amp;rsquo;ils reçoivent, ces établissements souffrent d&amp;rsquo;un manque de transparence dans leur gouvernance, notamment concernant la composition de leurs conseils d&amp;rsquo;administration. Cela entraîne des inquiétudes sur l&amp;rsquo;influence de certains lobbys et prive le personnel et les familles d&amp;rsquo;informations et de participation aux décisions. La loi propose d&amp;rsquo;imposer la présence de représentants élus du personnel, des élèves et des parents au sein de ces conseils, comme c&amp;rsquo;est déjà le cas dans le secteur public, afin de garantir plus de transparence et de consultation.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Garantir un revenu mensuel à tout nouveau retraité dès l’entrée en jouissance de la pension de retraite - N° 1725</title><link>https://anfacile.fr/posts/garantir-un-revenu-mensuel-a-tout-nouveau-retraite-des-lentree-en-jouissance-de-la-pension-n-1725/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/garantir-un-revenu-mensuel-a-tout-nouveau-retraite-des-lentree-en-jouissance-de-la-pension-n-1725/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;De nombreux nouveaux retraités ou bénéficiaires de pensions de réversion attendent plusieurs semaines, voire des mois, avant de percevoir leur pension. Bien qu&amp;rsquo;un décret existe pour garantir le versement rapide sous certaines conditions (demande 4 mois à l&amp;rsquo;avance), cette condition est souvent trop contraignante et ne couvre pas tous les régimes, comme celui des exploitants agricoles. Cette proposition vise à remédier à ce problème en garantissant un revenu dès le début de la retraite.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Réglementer la composition chimique des produits cosmétiques pour animaux - N° 1711</title><link>https://anfacile.fr/posts/reglementer-la-composition-chimique-des-produits-cosmetiques-pour-animaux-n-1711/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reglementer-la-composition-chimique-des-produits-cosmetiques-pour-animaux-n-1711/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En France, il y a beaucoup d&amp;rsquo;animaux de compagnie (plus de 80 millions), et leurs propriétaires utilisent souvent des produits cosmétiques pour les toiletter. Actuellement, il n&amp;rsquo;y a pas de règles spécifiques pour ces produits, contrairement à ceux pour les humains. Les produits pour animaux sont traités comme des détergents, ce qui signifie que leur composition n&amp;rsquo;est pas toujours clairement indiquée et peut contenir des substances nocives pour les animaux et les humains qui les manipulent (toiletteurs, propriétaires). Des études montrent que les professionnels du toilettage souffrent de problèmes de santé liés à ces produits. Cette proposition de loi vise à appliquer aux produits cosmétiques pour animaux les mêmes règles que celles des produits pour humains, afin de protéger la santé des animaux et des personnes, et de respecter le fait que les animaux sont des êtres sensibles.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Créer un statut pour les lieutenants de louveterie - N° 1634</title><link>https://anfacile.fr/posts/creer-un-statut-pour-les-lieutenants-de-louveterie-n-1634/</link><pubDate>Tue, 24 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/creer-un-statut-pour-les-lieutenants-de-louveterie-n-1634/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à moderniser et sécuriser le statut des lieutenants de louveterie, dont le rôle est crucial dans la régulation de la faune sauvage (notamment sangliers et loups) face à l&amp;rsquo;augmentation des populations animales et la diminution du nombre de chasseurs. Actuellement bénévoles et sans véritable reconnaissance légale, ils manquent de moyens harmonisés. La loi propose de leur donner un statut de volontaire reconnu, d&amp;rsquo;harmoniser les équipements mis à leur disposition et de renforcer la coordination entre les différents acteurs sur le terrain. L&amp;rsquo;objectif n&amp;rsquo;est pas de les salarier, mais de leur offrir un cadre légal clair, une protection et les moyens nécessaires à l&amp;rsquo;exercice de leurs missions d&amp;rsquo;intérêt général.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Clarifier la définition des activités agricoles pour les entrepreneurs de travaux forestiers - N° 1539</title><link>https://anfacile.fr/posts/clarifier-la-definition-des-activites-agricoles-pour-les-entrepreneurs-de-travaux-forestiers-n-1539/</link><pubDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/clarifier-la-definition-des-activites-agricoles-pour-les-entrepreneurs-de-travaux-forestiers-n-1539/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le secteur des entreprises de travaux forestiers (ETF) est en déclin, contrairement aux entreprises de travaux agricoles. Les ETF jouent un rôle crucial dans la sylviculture et la gestion durable des forêts, mais leur statut juridique est flou, surtout pour les activités en aval comme le stockage ou la première transformation du bois. Ce manque de clarté les prive de droits et de facilités accordés aux exploitants agricoles, les empêchant par exemple d&amp;rsquo;exercer certaines activités en zone agricole ou d&amp;rsquo;implanter des bâtiments de stockage. Cette proposition de loi vise à clarifier leur statut en reconnaissant explicitement ces activités comme agricoles, pour assurer la pérennité des ETF et le développement de la filière bois.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Modifier le régime de responsabilité applicable en matière de fêtes traditionnelles camarguaises - N° 1543</title><link>https://anfacile.fr/posts/modifier-le-regime-de-responsabilite-applicable-en-matiere-fetes-traditionnelles-camarguaises-n-1543/</link><pubDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/modifier-le-regime-de-responsabilite-applicable-en-matiere-fetes-traditionnelles-camarguaises-n-1543/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à protéger les fêtes traditionnelles camarguaises (courses camarguaises, abrivados, bandidos) qui sont menacées. Ces événements, qui mettent en scène des taureaux et des chevaux de race Camargue, sont une source importante de revenus et d&amp;rsquo;emplois dans le Sud de la France. Cependant, les manadiers (éleveurs de taureaux) ont de plus en plus de mal à s&amp;rsquo;assurer, car les primes d&amp;rsquo;assurance ont fortement augmenté et les assureurs se désengagent. Cette situation est due à la hausse des indemnisations versées, principalement à des spectateurs imprudents qui ne respectent pas les règles de sécurité. Actuellement, la loi rend le manadier responsable des accidents causés par ses animaux, même si le spectateur est en faute. La proposition de loi veut changer cela en rendant le spectateur responsable de ses propres imprudences s&amp;rsquo;il ne respecte pas les règles de sécurité clairement établies et communiquées. L&amp;rsquo;objectif est de rendre les assurances plus abordables pour les manadiers et de préserver ces traditions.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Favoriser de développement durable des territoires - N° 1406</title><link>https://anfacile.fr/posts/favoriser-de-developpement-durable-des-territoires-n-1406/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/favoriser-de-developpement-durable-des-territoires-n-1406/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à introduire rapidement dans le droit français trois initiatives législatives qui n&amp;rsquo;ont pas pu être intégrées dans des textes précédents. L&amp;rsquo;objectif est de dynamiser les territoires en facilitant les échanges de parcelles agricoles pour optimiser l&amp;rsquo;exploitation et en permettant aux collectivités d&amp;rsquo;imposer le ravalement des façades pour améliorer le cadre de vie et l&amp;rsquo;attractivité des villes.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Échanges de parcelles agricoles (Article 1)&lt;/strong&gt;: Le périmètre géographique pour les échanges et cessions d&amp;rsquo;immeubles ruraux (ECIR) est élargi du canton au département, permettant ainsi plus de flexibilité pour les agriculteurs.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Instaurer un moratoire sur le déploiement des méga-bassines - N° 1303</title><link>https://anfacile.fr/posts/instaurer-un-moratoire-sur-le-deploiement-des-mega-bassines-n-1303/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/instaurer-un-moratoire-sur-le-deploiement-des-mega-bassines-n-1303/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à protéger les consommateurs, les agriculteurs et l&amp;rsquo;écosystème en instaurant un moratoire sur les méga-bassines. Ces grandes retenues d&amp;rsquo;eau artificielles, remplies par pompage dans les nappes phréatiques et rivières, sont critiquées pour leur impact négatif sur la ressource en eau, leur coût élevé (majoritairement financé par des fonds publics), leur bénéfice limité à une minorité d&amp;rsquo;agriculteurs et leur manque de transparence. Elles ne favorisent pas la sobriété en eau et ne sont pas une solution durable face au changement climatique. La proposition suggère des alternatives basées sur l&amp;rsquo;agriculture paysanne et biologique, la réduction des pesticides et la protection des sols.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Interdire l’élevage de poulpes sur le territoire français - N° 1293</title><link>https://anfacile.fr/posts/interdire-lelevage-de-poulpes-sur-le-territoire-francais-n-1293/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/interdire-lelevage-de-poulpes-sur-le-territoire-francais-n-1293/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à interdire l&amp;rsquo;élevage de poulpes en France. Les poulpes sont des animaux très intelligents et sensibles, capables de résoudre des problèmes complexes et de ressentir la douleur. Des projets d&amp;rsquo;élevage intensif, notamment en Espagne, prévoient de maintenir des millions de poulpes dans des conditions inadaptées à leur nature solitaire, ce qui entraînerait une souffrance extrême, du cannibalisme et un taux de mortalité élevé. L&amp;rsquo;élevage de poulpes est également critiqué pour son impact écologique, nécessitant la pêche massive de poissons pour leur alimentation et générant une pollution importante. De plus, il est impossible de les abattre sans leur causer de souffrance. Le Royaume-Uni a reconnu leur sentience, et l&amp;rsquo;élevage est déjà interdit dans certaines régions des États-Unis. Cette interdiction est jugée nécessaire pour des raisons éthiques et environnementales.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Mesures de justice en faveur de la revalorisation des pensions de retraites agricoles - N° 1319</title><link>https://anfacile.fr/posts/mesures-de-justice-en-faveur-la-revalorisation-des-pensions-retraites-agricoles-n-1319/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/mesures-de-justice-en-faveur-la-revalorisation-des-pensions-retraites-agricoles-n-1319/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Malgré des lois récentes (Chassaigne 1 et 2) qui ont amélioré les pensions de retraite agricole, celles-ci restent inférieures à la moyenne nationale, surtout pour les femmes, les conjoints collaborateurs et les aides familiaux. Ces lois ont été limitées par des mesures gouvernementales qui ont réduit leur portée. Cette proposition de loi vise à corriger ces injustices en supprimant les restrictions et en élargissant les bénéfices des revalorisations à plus de retraités agricoles, notamment les plus modestes, et en proposant de nouvelles sources de financement pour le régime.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Missions de l’Observatoire de la formation des prix et des marges des produits alimentaires - N° 1321</title><link>https://anfacile.fr/posts/missions-de-lobservatoire-la-formation-des-prix-et-marges-produits-alimentaires-n-1321/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/missions-de-lobservatoire-la-formation-des-prix-et-marges-produits-alimentaires-n-1321/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rendre plus transparents les coûts de production dans le secteur agricole, en particulier ceux liés aux fournisseurs de produits et équipements pour l&amp;rsquo;agriculture (agrofourniture). L&amp;rsquo;objectif est de mieux comprendre la formation des prix et des marges dans ce secteur, qui est souvent opaque, et d&amp;rsquo;analyser l&amp;rsquo;impact des stratégies fiscales des entreprises sur le revenu des agriculteurs. Elle propose d&amp;rsquo;élargir les missions de l&amp;rsquo;Observatoire de la formation des prix et des marges des produits alimentaires pour inclure l&amp;rsquo;analyse de ce secteur amont.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Protéger et garantir une alimentation saine, et protéger les éleveurs bovins français - N° 1302</title><link>https://anfacile.fr/posts/proteger-et-garantir-une-alimentation-saine-les-eleveurs-bovins-francais-n-1302/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proteger-et-garantir-une-alimentation-saine-les-eleveurs-bovins-francais-n-1302/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à protéger les éleveurs bovins français et à garantir une alimentation saine pour les citoyens. Elle dénonce les dangers du traité de libre-échange entre l&amp;rsquo;Union européenne et le Mercosur, qui mettrait en péril l&amp;rsquo;élevage français en raison d&amp;rsquo;une concurrence déloyale (coûts de production plus bas, normes sanitaires et environnementales moins strictes) et aurait des conséquences néfastes sur l&amp;rsquo;environnement (déforestation en Amazonie) et la santé publique (importation de viandes traitées avec des substances interdites en Europe). Le texte souligne également le manque de consultation démocratique concernant ce traité. Pour contrer ces effets, la proposition suggère d&amp;rsquo;imposer aux services de restauration collective de s&amp;rsquo;approvisionner à 100% en viande d&amp;rsquo;origine française, afin de soutenir les éleveurs locaux et d&amp;rsquo;assurer la qualité des produits consommés.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Rendre délictuelle la pratique de décharge sauvage - N° 1072</title><link>https://anfacile.fr/posts/rendre-delictuelle-la-pratique-de-decharge-sauvage-n-1072/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/rendre-delictuelle-la-pratique-de-decharge-sauvage-n-1072/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Chaque année, un million de tonnes de déchets sont abandonnées dans la nature en France, causant des dommages environnementaux et économiques importants. Ces dépôts sauvages polluent les sols et l&amp;rsquo;eau, menacent la biodiversité et augmentent les risques d&amp;rsquo;incendie. Les agriculteurs sont particulièrement touchés, devant nettoyer leurs terres. Actuellement considérés comme des contraventions, ces actes doivent devenir des délits pour que les sanctions soient plus sévères et dissuasives, afin de mieux lutter contre ce fléau.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Instaurer un dispositif de sanction contraventionnelle pour prévenir le développement des vignes non cultivées qui représentent une menace sanitaire pour l’ensemble du vignoble français - N° 822</title><link>https://anfacile.fr/posts/instaurer-un-dispositif-de-sanction-contraventionnelle-pour-prevenir-le-developpement-des-vignes-non-cultivees-qui-representent-une-menace-sanitaire-lensemble-du-vignoble-francais-n-822/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/instaurer-un-dispositif-de-sanction-contraventionnelle-pour-prevenir-le-developpement-des-vignes-non-cultivees-qui-representent-une-menace-sanitaire-lensemble-du-vignoble-francais-n-822/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;De nombreuses parcelles de vignes sont abandonnées en France. Ces vignes non cultivées deviennent des foyers pour la flavescence dorée, une maladie grave qui menace l&amp;rsquo;ensemble du vignoble. Les méthodes actuelles pour gérer ce problème (arrachage administratif ou judiciaire) sont trop lentes et coûteuses. Cette proposition de loi vise à introduire une nouvelle sanction, une amende, pour les propriétaires qui ne s&amp;rsquo;occupent pas de leurs vignes abandonnées, afin de les inciter à agir et de mieux protéger le vignoble français contre cette maladie.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lutter contre la disparition des terres agricoles et renforcer la régulation des prix du foncier agricole - N° 805</title><link>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-la-disparition-des-terres-agricoles-et-renforcer-regulation-prix-du-foncier-agricole-n-805/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-la-disparition-des-terres-agricoles-et-renforcer-regulation-prix-du-foncier-agricole-n-805/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La proposition de loi vise à protéger les terres agricoles françaises, qui diminuent rapidement à cause de l&amp;rsquo;urbanisation et de l&amp;rsquo;achat par des non-agriculteurs. Elle cherche à renforcer les pouvoirs des SAFER (Sociétés d&amp;rsquo;Aménagement Foncier et d&amp;rsquo;Établissement Rural) pour mieux réguler le marché foncier agricole et éviter la spéculation, notamment face au renouvellement important des générations d&amp;rsquo;agriculteurs.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Droit de préemption partielle de la SAFER (Article 1)&lt;/strong&gt;: La SAFER pourra demander à ce que la vente d&amp;rsquo;un bien distingue clairement les terrains agricoles des bâtiments d&amp;rsquo;habitation et de leur jardin, afin de pouvoir préempter uniquement la partie agricole. Le jardin ne pourra pas dépasser cinq fois la surface des bâtiments.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Exercice de la démocratie agricole - N° 584</title><link>https://anfacile.fr/posts/exercice-de-la-democratie-agricole-n-584/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/exercice-de-la-democratie-agricole-n-584/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à moderniser la façon dont la démocratie fonctionne dans le monde agricole, en se concentrant sur les Chambres d&amp;rsquo;agriculture et la Mutualité Sociale Agricole (MSA). Pour les Chambres d&amp;rsquo;agriculture, elle permet aux responsables de coopératives agricoles de participer à la direction, même s&amp;rsquo;ils sont liés à la vente de produits phytosanitaires, à condition qu&amp;rsquo;ils ne s&amp;rsquo;occupent pas des discussions sur le conseil. Pour la MSA, elle simplifie les règles de vote pour les agriculteurs en supprimant l&amp;rsquo;exclusion des personnes ayant des dettes de cotisations, tout en maintenant cette exigence pour être éligible. Enfin, elle ajuste le calendrier des élections de la MSA pour 2025, en prolongeant ou raccourcissant certains mandats pour s&amp;rsquo;adapter aux perturbations causées par la crise sanitaire de 2020.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Préserver les élevages des nuisances des éoliennes - N° 585</title><link>https://anfacile.fr/posts/preserver-les-elevages-des-nuisances-eoliennes-n-585/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/preserver-les-elevages-des-nuisances-eoliennes-n-585/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;agriculture française, et particulièrement l&amp;rsquo;élevage, est en crise avec une forte diminution du nombre d&amp;rsquo;exploitations. Des éleveurs signalent des problèmes de santé et de production de leurs animaux après l&amp;rsquo;installation d&amp;rsquo;éoliennes à proximité, bien que le lien scientifique ne soit pas prouvé. Face à cette situation préoccupante et par principe de précaution, cette proposition de loi vise à mieux encadrer l&amp;rsquo;implantation des éoliennes près des élevages pour protéger cette activité essentielle à la souveraineté alimentaire.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer l’arsenal législatif face à la multiplication d'actions d'entrave à des activités agricoles, cynégétiques, d'abattage ou de commerce de produits d'origine animale - N° 579</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-larsenal-legislatif-face-a-la-multiplication-dactions-dentrave-des-activites-agricoles-cynegetiques-dabattage-ou-de-commerce-produits-dorigine-animale-n-579/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-larsenal-legislatif-face-a-la-multiplication-dactions-dentrave-des-activites-agricoles-cynegetiques-dabattage-ou-de-commerce-produits-dorigine-animale-n-579/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer les outils juridiques face à l&amp;rsquo;augmentation des actions qui perturbent les activités agricoles, d&amp;rsquo;élevage, d&amp;rsquo;abattage, de transformation, de transport, de commerce de produits animaux et de chasse. Ces actions, souvent menées par des militants animalistes, prennent diverses formes (dégradations, intrusions, utilisation des réseaux sociaux) et sont difficiles à sanctionner avec les lois actuelles. L&amp;rsquo;objectif est de modifier le délit d&amp;rsquo;entrave, de créer un délit d&amp;rsquo;introduction illicite et d&amp;rsquo;élargir la notion de discrimination pour mieux protéger ces activités et les personnes qui les exercent.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Protéger durablement la qualité de l'eau potable - N° 502</title><link>https://anfacile.fr/posts/proteger-durablement-la-qualite-de-leau-potable-n-502/</link><pubDate>Fri, 15 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proteger-durablement-la-qualite-de-leau-potable-n-502/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à protéger la qualité de l&amp;rsquo;eau potable en France, face à une contamination généralisée par les pesticides et nitrates, qui représente un risque pour la santé humaine et l&amp;rsquo;environnement. Malgré les dispositifs existants, l&amp;rsquo;échec est patent, et les coûts de dépollution sont très élevés. La loi propose des mesures fortes pour inverser la tendance, notamment en responsabilisant les pollueurs et en accompagnant la transition agroécologique des agriculteurs.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Éviter des situations de surtransposition réglementaire et des distorsions de concurrence avec les autres États membres de l’Union européenne - N° 384</title><link>https://anfacile.fr/posts/eviter-des-situations-de-surtransposition-reglementaire-et-distorsions-concurrence-avec-les-autres-etats-membres-lunion-europeenne-n-384/</link><pubDate>Fri, 18 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/eviter-des-situations-de-surtransposition-reglementaire-et-distorsions-concurrence-avec-les-autres-etats-membres-lunion-europeenne-n-384/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à éviter que la France n&amp;rsquo;applique des règles plus strictes que le reste de l&amp;rsquo;Union Européenne concernant les produits agricoles (phytopharmaceutiques, fertilisants, etc.). Actuellement, l&amp;rsquo;ANSES (Agence nationale de sécurité sanitaire de l&amp;rsquo;alimentation, de l&amp;rsquo;environnement et du travail) prend des décisions d&amp;rsquo;interdiction de certaines substances (comme le S-Metolachlore) qui ne sont pas toujours suivies par les autres pays européens. Cela met les agriculteurs français en difficulté et menace leur compétitivité et la souveraineté alimentaire du pays. La proposition cherche à transférer la décision finale d&amp;rsquo;autorisation de ces produits au ministre de l&amp;rsquo;agriculture pour mieux harmoniser les pratiques avec l&amp;rsquo;Europe.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Améliorer le traitement des maladies affectant les cultures végétales à l’aide d’aéronefs télépilotés - N° 380</title><link>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-le-traitement-des-maladies-affectant-les-cultures-vegetales-a-laide-daeronefs-telepilotes-n-380/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-le-traitement-des-maladies-affectant-les-cultures-vegetales-a-laide-daeronefs-telepilotes-n-380/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à étendre l&amp;rsquo;utilisation des drones pour la pulvérisation de produits phytosanitaires en agriculture. Des expérimentations ont montré que cette méthode est plus efficace, réduit la quantité de produits utilisés, protège l&amp;rsquo;environnement et diminue les risques pour la santé des agriculteurs, notamment sur les terrains en pente. La France doit s&amp;rsquo;adapter à cette technologie déjà adoptée par d&amp;rsquo;autres pays européens pour maintenir sa compétitivité agricole.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Autoriser l’épandage par drone dans le milieu agricole - N° 334</title><link>https://anfacile.fr/posts/autoriser-lepandage-par-drone-dans-le-milieu-agricole-n-334/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/autoriser-lepandage-par-drone-dans-le-milieu-agricole-n-334/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La loi Egalim avait autorisé une expérimentation de trois ans pour utiliser des drones afin de pulvériser des produits agricoles spécifiques dans des zones difficiles. Cette expérimentation a pris fin avant que l&amp;rsquo;évaluation de l&amp;rsquo;ANSES ne soit rendue. Cette proposition de loi vise à prolonger cette expérimentation, car elle s&amp;rsquo;est avérée efficace pour traiter les cultures en pente raide.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Prolongation de l&amp;rsquo;expérimentation (Article unique)&lt;/strong&gt;: Autorise une nouvelle expérimentation de trois ans pour l&amp;rsquo;utilisation de drones dans la pulvérisation de produits phytopharmaceutiques, en dérogation à l&amp;rsquo;interdiction générale. Cette expérimentation sera évaluée par l&amp;rsquo;ANSES pour mesurer les bénéfices en termes de réduction des risques pour la santé et l&amp;rsquo;environnement. Les modalités seront définies par les ministres concernés.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Contrôler l’achat de terres agricoles par des investisseurs étrangers - N° 359</title><link>https://anfacile.fr/posts/controler-lachat-de-terres-agricoles-par-des-investisseurs-etrangers-n-359/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/controler-lachat-de-terres-agricoles-par-des-investisseurs-etrangers-n-359/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à protéger les terres agricoles françaises de l&amp;rsquo;achat par des investisseurs étrangers. Elle souligne que l&amp;rsquo;agriculture est essentielle à l&amp;rsquo;identité et à l&amp;rsquo;autonomie alimentaire de la France, mais que l&amp;rsquo;accès aux terres est menacé par la financiarisation et l&amp;rsquo;accaparement par des entités étrangères. Les auteurs dénoncent les conséquences négatives de cette situation, telles que la spéculation foncière, la menace sur l&amp;rsquo;indépendance alimentaire, la perte de diversité des productions, la diminution du nombre d&amp;rsquo;agriculteurs et les risques environnementaux liés à l&amp;rsquo;utilisation de produits interdits. Ils estiment que les lois actuelles sont insuffisantes et proposent de renforcer le contrôle des investissements étrangers pour préserver la souveraineté du foncier agricole et donner la priorité aux agriculteurs français.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Expérimentation vers l'instauration d'une sécurité sociale de l'alimentation - N° 386</title><link>https://anfacile.fr/posts/experimentation-vers-linstauration-dune-securite-sociale-de-lalimentation-n-386/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/experimentation-vers-linstauration-dune-securite-sociale-de-lalimentation-n-386/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le système alimentaire actuel en France est en crise : malgré une production abondante, de nombreux agriculteurs vivent sous le seuil de pauvreté et une grande partie de la population souffre de précarité alimentaire. L&amp;rsquo;aide alimentaire actuelle est insuffisante et ne résout pas les problèmes de fond. Cette proposition de loi vise à expérimenter, pendant cinq ans, un nouveau modèle inspiré de la sécurité sociale, pour garantir un accès universel à une alimentation saine et de qualité, tout en assurant un revenu digne aux producteurs et en favorisant une agriculture respectueuse de l&amp;rsquo;environnement. L&amp;rsquo;objectif est de passer d&amp;rsquo;une logique d&amp;rsquo;aide à une logique de droit, avec une gestion démocratique et un financement partagé.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Harmoniser les règles relatives à la construction en zone agricole - N° 368</title><link>https://anfacile.fr/posts/harmoniser-les-regles-relatives-a-la-construction-en-zone-agricole-n-368/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/harmoniser-les-regles-relatives-a-la-construction-en-zone-agricole-n-368/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Actuellement, les zones agricoles sont protégées et la construction y est très réglementée. Seuls les agriculteurs et les coopératives agricoles peuvent, sous certaines conditions, y construire des bâtiments pour leurs activités. Cette proposition de loi vise à étendre cette possibilité aux entreprises de travaux agricoles (ETA), qui sont des prestataires de services essentiels pour de nombreux agriculteurs. L&amp;rsquo;objectif est de leur permettre de construire les installations nécessaires à leur activité (stockage, transformation, entretien de matériel) à proximité de leurs clients, favorisant ainsi le développement de l&amp;rsquo;agriculture française et simplifiant la législation.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Interdire la vente de chiens et de chats dans les foires et salons - N° 388</title><link>https://anfacile.fr/posts/interdire-la-vente-de-chiens-et-chats-dans-les-foires-salons-n-388/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/interdire-la-vente-de-chiens-et-chats-dans-les-foires-salons-n-388/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à étendre l&amp;rsquo;interdiction de la vente de chiens et de chats, déjà en vigueur dans les animaleries depuis 2024, aux foires et salons. Cette mesure est motivée par la volonté de renforcer le bien-être animal, de lutter contre les achats impulsifs et les abandons massifs, et de mettre fin aux conditions de vie et de transport indignes souvent associées à ces ventes.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Interdiction de vente (Article unique)&lt;/strong&gt;: La vente de chiens et de chats est désormais interdite dans toutes les foires et salons, qu&amp;rsquo;ils soient spécifiquement dédiés aux animaux ou non.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Modification de la politique forestière pour répondre aux enjeux d’adaptation des forêts au changement climatique - N° 366</title><link>https://anfacile.fr/posts/modification-de-la-politique-forestiere-pour-repondre-aux-enjeux-dadaptation-des-forets-au-changement-climatique-n-366/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/modification-de-la-politique-forestiere-pour-repondre-aux-enjeux-dadaptation-des-forets-au-changement-climatique-n-366/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La proposition de loi vise à adapter la politique forestière française aux défis du changement climatique. Elle souligne l&amp;rsquo;importance des forêts pour l&amp;rsquo;environnement, l&amp;rsquo;économie et la société, mais constate leur vulnérabilité croissante face aux sécheresses et incendies. L&amp;rsquo;objectif est de renforcer la résilience des forêts en modifiant les pratiques de gestion, en particulier pour les propriétaires privés qui détiennent la majorité des forêts, et en intégrant les enjeux climatiques dans les documents de gestion forestière. La proposition cherche des solutions pragmatiques, basées sur la science, sans remettre en cause la multifonctionnalité des forêts ni la hiérarchisation des usages du bois.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Préciser le périmètre de l’interdiction des produits phytopharmaceutiques contenant des substances actives de la famille des néonicotinoïdes - N° 383</title><link>https://anfacile.fr/posts/preciser-le-perimetre-de-linterdiction-des-produits-phytopharmaceutiques-contenant-substances-actives-la-famille-neonicotinoides-n-383/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/preciser-le-perimetre-de-linterdiction-des-produits-phytopharmaceutiques-contenant-substances-actives-la-famille-neonicotinoides-n-383/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi, issue de consultations avec les agriculteurs, vise à soutenir le secteur agricole français, qui fait face à des difficultés économiques importantes. Elle souligne que l&amp;rsquo;interdiction des néonicotinoïdes en France, plus stricte que dans d&amp;rsquo;autres pays européens, a gravement affecté des filières comme celle du sucre, sans qu&amp;rsquo;une solution de remplacement efficace n&amp;rsquo;ait été trouvée. L&amp;rsquo;objectif est de réviser cette interdiction pour permettre l&amp;rsquo;utilisation de substances non dangereuses et autorisées par l&amp;rsquo;Union européenne, afin de réduire la distorsion de concurrence et de soutenir l&amp;rsquo;agriculture française.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Retenir comme une circonstance aggravante le vol de carburant et de matériel agricole et d’élevage - N° 345</title><link>https://anfacile.fr/posts/retenir-comme-une-circonstance-aggravante-le-vol-de-carburant-et-materiel-agricole-delevage-n-345/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/retenir-comme-une-circonstance-aggravante-le-vol-de-carburant-et-materiel-agricole-delevage-n-345/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France, premier producteur agricole européen, fait face à une augmentation alarmante des vols de carburant et de matériel agricole, notamment les GPS. Ces vols, souvent commis par des bandes organisées, causent des pertes financières importantes, perturbent la production et mettent en péril la sécurité alimentaire. La proposition de loi vise à renforcer la législation en faisant de ces vols une circonstance aggravante, afin de mieux protéger les agriculteurs et de dissuader les délinquants.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Autoriser l'épandage de produits phytopharmaceutiques par drone - N° 223</title><link>https://anfacile.fr/posts/autoriser-lepandage-de-produits-phytopharmaceutiques-par-drone-n-223/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/autoriser-lepandage-de-produits-phytopharmaceutiques-par-drone-n-223/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Face aux défis de l&amp;rsquo;agriculture moderne (ressources limitées, changement climatique), les drones offrent des solutions technologiques pour améliorer la gestion des cultures, réduire les coûts et la dépendance à la main-d&amp;rsquo;œuvre. Ils sont particulièrement utiles pour la viticulture en zones escarpées, où ils augmentent la sécurité des travailleurs et la précision des traitements grâce à des buses anti-dérives. Cette proposition vise à autoriser l&amp;rsquo;épandage de produits phytopharmaceutiques par drone, sous certaines conditions techniques, sans revenir sur l&amp;rsquo;interdiction des autres moyens aériens.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Conditionner le versement du revenu de solidarité active à l'aide active aux vendanges et récoltes agricoles saisonnières - N° 219</title><link>https://anfacile.fr/posts/conditionner-le-versement-du-revenu-de-solidarite-active-a-laide-aux-vendanges-et-recoltes-agricoles-saisonnieres-n-219/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/conditionner-le-versement-du-revenu-de-solidarite-active-a-laide-aux-vendanges-et-recoltes-agricoles-saisonnieres-n-219/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France manque de main-d&amp;rsquo;œuvre saisonnière agricole, notamment pour les vendanges. Cette proposition vise à conditionner le versement du RSA à la participation à ces activités pour encourager les bénéficiaires à travailler, soutenir l&amp;rsquo;économie locale et les aider à se réinsérer professionnellement, tout en développant de nouvelles compétences.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Contrat d&amp;rsquo;insertion (Article unique)&lt;/strong&gt;: Le contrat d&amp;rsquo;insertion entre le département et le bénéficiaire du RSA devra désormais inclure obligatoirement la réalisation de contrats saisonniers dans l&amp;rsquo;agriculture, comme les vendanges, en tenant compte des capacités et de la situation personnelle du bénéficiaire. Cette obligation s&amp;rsquo;appliquera aussi aux personnes orientées vers Pôle emploi.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Instaurer un moratoire sur la construction d’ouvrages de stockage de l’eau à usage d’irrigation agricole et réformant le code de l’environnement concernant l’usage de l’eau en agriculture - N° 199</title><link>https://anfacile.fr/posts/instaurer-un-moratoire-sur-la-construction-douvrages-de-stockage-leau-a-usage-dirrigation-agricole-et-reformant-le-code-lenvironnement-concernant-lusage-en-agriculture-n-199/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/instaurer-un-moratoire-sur-la-construction-douvrages-de-stockage-leau-a-usage-dirrigation-agricole-et-reformant-le-code-lenvironnement-concernant-lusage-en-agriculture-n-199/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La proposition de loi vise à résoudre la crise de l&amp;rsquo;eau en France, marquée par la destruction des zones humides, la contamination des rivières, la fermeture de captages d&amp;rsquo;eau potable et des sécheresses récurrentes. Elle critique la politique actuelle de stockage de l&amp;rsquo;eau (méga-bassines) comme une mauvaise adaptation au changement climatique, coûteuse et inefficace. La proposition prône une gestion de l&amp;rsquo;eau basée sur la sobriété, la transparence, le partage et des solutions fondées sur la nature, en réponse aux alertes scientifiques et aux conflits locaux. Elle propose un moratoire sur la construction de nouveaux ouvrages de stockage et une réforme du code de l&amp;rsquo;environnement pour une agriculture plus durable et respectueuse de l&amp;rsquo;eau.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Mieux protéger les animaux, améliorer leurs conditions de vie et lutter contre la maltraitance - N° 253</title><link>https://anfacile.fr/posts/mieux-proteger-les-animaux-ameliorer-leurs-conditions-de-vie-et-lutter-contre-la-maltraitance-n-253/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/mieux-proteger-les-animaux-ameliorer-leurs-conditions-de-vie-et-lutter-contre-la-maltraitance-n-253/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à lutter contre l&amp;rsquo;augmentation de la maltraitance et des abandons d&amp;rsquo;animaux, y compris les nouveaux animaux de compagnie (NAC). Elle propose des mesures simples pour améliorer le bien-être animal et renforcer les sanctions contre les actes de cruauté.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Crédit d&amp;rsquo;impôt pour la stérilisation (Article 1)&lt;/strong&gt;: Création d&amp;rsquo;un crédit d&amp;rsquo;impôt de 50% pour les propriétaires de chats ou de chiens qui font stériliser leur animal.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Ordonnance verte - N° 258</title><link>https://anfacile.fr/posts/ordonnance-verte-n-258/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/ordonnance-verte-n-258/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à lutter contre les perturbateurs endocriniens, des substances chimiques qui affectent la santé humaine, notamment la reproduction, la thyroïde et peuvent causer des cancers. Elle s&amp;rsquo;inspire d&amp;rsquo;une expérimentation réussie à Strasbourg, l&amp;rsquo;&amp;ldquo;ordonnance verte&amp;rdquo;, qui propose des ateliers d&amp;rsquo;information et des paniers de fruits et légumes biologiques aux femmes enceintes. L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;étendre ce dispositif au niveau national, en l&amp;rsquo;intégrant à la Sécurité sociale, pour protéger la population, soutenir l&amp;rsquo;agriculture biologique et réduire les coûts de santé liés à l&amp;rsquo;exposition à ces substances.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Rendre définitive l’interdiction des néonicotinoïdes ainsi que la production, le transport et le stockage de pesticides non approuvés dans l’Union européenne - N° 266</title><link>https://anfacile.fr/posts/rendre-definitive-linterdiction-des-neonicotinoides-ainsi-que-la-production-le-transport-et-stockage-de-pesticides-non-approuves-dans-lunion-europeenne-n-266/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/rendre-definitive-linterdiction-des-neonicotinoides-ainsi-que-la-production-le-transport-et-stockage-de-pesticides-non-approuves-dans-lunion-europeenne-n-266/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à protéger la biodiversité, notamment les insectes, en interdisant définitivement les néonicotinoïdes, des pesticides très nocifs. Elle abroge une loi de 2020 qui avait permis des dérogations pour leur utilisation sur les betteraves sucrières, suite à une décision de la Cour de justice de l&amp;rsquo;Union européenne qui a jugé ces dérogations illégales. La proposition cherche également à combler une lacune de la loi en interdisant la production, le transport et le stockage de substances actives de pesticides non approuvées dans l&amp;rsquo;Union européenne, même si elles sont destinées à l&amp;rsquo;exportation, pour éviter que la France ne contribue à la pollution ailleurs.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à endiguer la prolifération du frelon asiatique et à préserver la filière apicole - N° 143</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-endiguer-la-proliferation-du-frelon-asiatique-et-preserver-filiere-apicole-n-143/</link><pubDate>Mon, 29 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-endiguer-la-proliferation-du-frelon-asiatique-et-preserver-filiere-apicole-n-143/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à lutter contre la prolifération du frelon asiatique et à protéger les abeilles et l&amp;rsquo;apiculture. Elle propose la mise en place de plans nationaux et départementaux pour coordonner les actions de surveillance, de prévention et de destruction, ainsi que pour financer la recherche et l&amp;rsquo;information du public. Elle prévoit également l&amp;rsquo;indemnisation des apiculteurs pour les pertes économiques causées par le frelon asiatique.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Création d&amp;rsquo;un plan national de lutte contre le frelon asiatique (Article unique)&lt;/strong&gt;: Ce plan définira les orientations nationales, classera les départements selon la pression du frelon, et précisera les financements pour la recherche, la prévention et la lutte. Il envisagera aussi de classer le frelon asiatique comme danger sanitaire pour les abeilles.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à garantir un mode de calcul juste et équitable des pensions de retraite de base des travailleurs non salariés des professions agricoles - N° 137</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-garantir-un-mode-calcul-juste-et-equitable-des-pensions-retraite-base-travailleurs-non-salaries-professions-agricoles-n-137/</link><pubDate>Mon, 29 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-garantir-un-mode-calcul-juste-et-equitable-des-pensions-retraite-base-travailleurs-non-salaries-professions-agricoles-n-137/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à modifier la manière dont les pensions de retraite de base sont calculées pour les travailleurs non salariés du secteur agricole, afin de garantir un calcul plus juste et équitable.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Calcul des pensions de retraite (Article 1)&lt;/strong&gt;: Le calcul de la pension de retraite proportionnelle pour les agriculteurs sera basé sur la moyenne des points acquis pendant les 25 meilleures années de carrière, multipliée par la durée totale d&amp;rsquo;assurance. Le montant final sera obtenu en multipliant ce nombre de points par la valeur de service du point, qui sera revalorisée.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à associer les épargnants à la transmission des exploitations agricoles françaises - N° 123</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-associer-les-epargnants-la-transmission-des-exploitations-agricoles-francaises-n-123/</link><pubDate>Fri, 26 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-associer-les-epargnants-la-transmission-des-exploitations-agricoles-francaises-n-123/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à créer un nouveau type de structure d&amp;rsquo;investissement, le Groupement Foncier Agricole d&amp;rsquo;Investissement (GFAI), pour permettre aux épargnants d&amp;rsquo;investir plus facilement dans l&amp;rsquo;agriculture française. L&amp;rsquo;objectif est de faciliter la transmission des exploitations agricoles en offrant de nouvelles sources de financement.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Création du Groupement Foncier Agricole d&amp;rsquo;Investissement (Article 1)&lt;/strong&gt;: Introduction d&amp;rsquo;un nouveau type de groupement foncier agricole, le GFAI, qui peut lever des capitaux auprès d&amp;rsquo;investisseurs pour les placer dans l&amp;rsquo;agriculture. Ces GFAI sont soumis à des règles spécifiques, notamment en matière d&amp;rsquo;offre au public de leurs parts, de composition de leur actif (immeubles agricoles et liquidités), et de responsabilité limitée des associés. Leurs parts sont assimilées à des instruments financiers et des organismes de placement collectif pour certaines applications du code monétaire et financier. Les règles des baux ruraux restent inchangées.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Ancrage territorial de l'alimentation - N° 151</title><link>https://anfacile.fr/posts/ancrage-territorial-de-lalimentation-n-151/</link><pubDate>Wed, 24 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/ancrage-territorial-de-lalimentation-n-151/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer les liens entre la production alimentaire et les territoires. Elle cherche à encourager la consommation de produits locaux et durables dans la restauration collective, à soutenir les circuits courts et à valoriser les produits de qualité et d&amp;rsquo;origine.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ancrage territorial de la production agricole (Article 1 A)&lt;/strong&gt;: La loi encourage l&amp;rsquo;ancrage territorial de la production, transformation et commercialisation des produits agricoles, notamment par la promotion des circuits courts et le maintien des abattoirs près des élevages. Elle favorise aussi la diversité des produits et les signes de qualité et d&amp;rsquo;origine.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>