<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Décentralisation on Assemblée Facile</title><link>https://anfacile.fr/tags/d%C3%A9centralisation/</link><description>Recent content in Décentralisation on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.152.2</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Tue, 28 Oct 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://anfacile.fr/tags/d%C3%A9centralisation/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Proposition de loi portant création d'un statut de l'élu local - N° 1997</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-portant-creation-dun-statut-lelu-local-n-1997/</link><pubDate>Tue, 28 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-portant-creation-dun-statut-lelu-local-n-1997/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer le statut des élus locaux en reconnaissant mieux leur engagement, en facilitant l&amp;rsquo;exercice de leur mandat et en sécurisant leur fin de mandat. Elle aborde des aspects tels que les indemnités, la protection sociale, la conciliation avec la vie professionnelle et la déontologie.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Indemnités des élus municipaux (Article 2)&lt;/strong&gt;: Les taux d&amp;rsquo;indemnités des maires et adjoints sont révisés à la hausse pour les communes de différentes tailles. Le montant total des indemnités est calculé sur la base du nombre maximal théorique d&amp;rsquo;adjoints.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Expérimenter la décentralisation de la compétence rénovation énergétique des logements aux intercommunalités et aux départements - N° 1881</title><link>https://anfacile.fr/posts/experimenter-la-decentralisation-de-competence-renovation-energetique-des-logements-aux-intercommunalites-et-departements-n-1881/</link><pubDate>Tue, 30 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/experimenter-la-decentralisation-de-competence-renovation-energetique-des-logements-aux-intercommunalites-et-departements-n-1881/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La rénovation énergétique des logements est cruciale pour l&amp;rsquo;environnement et pour aider les ménages face aux coûts de l&amp;rsquo;énergie. Cependant, le système national actuel (MaPrimeRénov&amp;rsquo;) est jugé inefficace, complexe et sujet à des dysfonctionnements. Cette proposition vise à permettre aux collectivités locales (intercommunalités et départements) de gérer elles-mêmes cette compétence, afin d&amp;rsquo;adapter les aides aux réalités locales, de simplifier les démarches, d&amp;rsquo;optimiser les fonds publics et de stimuler l&amp;rsquo;économie locale, tout en luttant contre la fraude.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Instaurer la parité dans les gouvernances des établissements publics de coopération intercommunale - N° 1885</title><link>https://anfacile.fr/posts/instaurer-la-parite-dans-les-gouvernances-des-etablissements-publics-de-cooperation-intercommunale-n-1885/</link><pubDate>Tue, 30 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/instaurer-la-parite-dans-les-gouvernances-des-etablissements-publics-de-cooperation-intercommunale-n-1885/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à instaurer la parité dans les instances dirigeantes des établissements publics de coopération intercommunale (EPCI). Actuellement, les femmes sont sous-représentées aux postes de vice-présidentes et présidentes, malgré leur présence significative au sein des conseils communautaires. La loi propose d&amp;rsquo;appliquer une parité &amp;lsquo;miroir&amp;rsquo;, où la proportion de femmes et d&amp;rsquo;hommes parmi les vice-présidents refléterait celle de l&amp;rsquo;organe délibérant. Cette mesure, qui entrera en vigueur en 2032, s&amp;rsquo;appuie sur l&amp;rsquo;extension du scrutin de liste paritaire aux petites communes, garantissant un vivier d&amp;rsquo;élues expérimentées.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Reconnaissance du fait syndical martiniquais - N° 1874</title><link>https://anfacile.fr/posts/reconnaissance-du-fait-syndical-martiniquais-n-1874/</link><pubDate>Tue, 30 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reconnaissance-du-fait-syndical-martiniquais-n-1874/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à reconnaître la spécificité des syndicats en Martinique. Actuellement, les règles nationales de représentativité syndicale ne sont pas adaptées aux réalités locales, ce qui affaiblit le dialogue social et la défense des droits des travailleurs martiniquais. Le texte propose d&amp;rsquo;adapter la loi pour permettre aux syndicats locaux d&amp;rsquo;avoir les mêmes droits et la même reconnaissance que les syndicats nationaux, afin de mieux prendre en compte les particularités de la Martinique et de moderniser le dialogue social.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Compenser la perte de salaire des maires des communes de moins de 3 500 habitants et revaloriser les indemnités des maires de petites villes - N° 1825</title><link>https://anfacile.fr/posts/compenser-la-perte-de-salaire-des-maires-communes-moins-3-500-habitants-et-revaloriser-les-indemnites-petites-villes-n-1825/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/compenser-la-perte-de-salaire-des-maires-communes-moins-3-500-habitants-et-revaloriser-les-indemnites-petites-villes-n-1825/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rendre la fonction de maire plus attractive, notamment dans les petites communes, en compensant la perte de salaire et en revalorisant les indemnités. L&amp;rsquo;objectif est de remédier à la crise des vocations et de permettre une plus grande diversité de profils parmi les élus, qui consacrent beaucoup de temps et d&amp;rsquo;énergie à leur mandat malgré des indemnités souvent insuffisantes.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Indemnité additionnelle pour les maires de petites communes (Article 1)&lt;/strong&gt;: Création d&amp;rsquo;une indemnité de fonction additionnelle pour les maires des communes de moins de 3 500 habitants, correspondant à 50% de leurs revenus professionnels moyens des six mois précédant leur prise de fonction, sans dépasser le montant total maximal des indemnités des membres du conseil municipal.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Exempter les communes de moins de cent habitants des procédures de passation des marchés publics - N° 1824</title><link>https://anfacile.fr/posts/exempter-les-communes-de-moins-cent-habitants-des-procedures-passation-marches-publics-n-1824/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/exempter-les-communes-de-moins-cent-habitants-des-procedures-passation-marches-publics-n-1824/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à alléger les contraintes administratives des petites communes (moins de 100 habitants) concernant les marchés publics. L&amp;rsquo;objectif est de faciliter le travail des élus locaux, souvent surchargés, et de permettre aux petites entreprises locales de participer plus facilement aux travaux communaux, qui sont actuellement entravés par des procédures trop lourdes.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Exemption des marchés publics (Article unique)&lt;/strong&gt;: Les communes de moins de 100 habitants seront exemptées des procédures de passation des marchés publics.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Simplifier le millefeuille territorial par la collectivité unique - N° 1800</title><link>https://anfacile.fr/posts/simplifier-le-millefeuille-territorial-par-la-collectivite-unique-n-1800/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/simplifier-le-millefeuille-territorial-par-la-collectivite-unique-n-1800/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à simplifier l&amp;rsquo;organisation territoriale en permettant la création de collectivités uniques qui exerceraient à la fois les compétences des départements et des régions. L&amp;rsquo;objectif est de rapprocher les décisions des citoyens, de rendre l&amp;rsquo;action publique plus efficace et de réaliser des économies budgétaires, en s&amp;rsquo;appuyant sur les spécificités de chaque territoire, comme l&amp;rsquo;Alsace.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Création de collectivités uniques (Article 1)&lt;/strong&gt;: Permet à des départements regroupés de former une collectivité unique qui gère à la fois les compétences départementales et régionales. Cette création se fait par vote des assemblées concernées et après consultation du conseil régional et des comités de massif si nécessaire. La nouvelle collectivité récupère les biens, droits, obligations et financements liés aux compétences transférées. Le personnel est également transféré. Les conseillers régionaux élus sur le périmètre de la collectivité unique siègeront temporairement dans sa nouvelle assemblée.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Garantir la continuité des mandats locaux pour les députés suppléants accédant temporairement au mandat parlementaire - N° 1783</title><link>https://anfacile.fr/posts/garantir-la-continuite-des-mandats-locaux-pour-les-deputes-suppleants-accedant-temporairement-au-mandat-parlementaire-n-1783/</link><pubDate>Sat, 13 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/garantir-la-continuite-des-mandats-locaux-pour-les-deputes-suppleants-accedant-temporairement-au-mandat-parlementaire-n-1783/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à modifier les règles pour les députés suppléants qui remplacent temporairement un député titulaire, surtout s&amp;rsquo;ils ont aussi un poste d&amp;rsquo;élu local. Actuellement, un suppléant doit démissionner de son poste local s&amp;rsquo;il devient député, sans garantie de le retrouver ensuite. Cela pose problème car cela peut priver les collectivités de leurs élus expérimentés et décourager les suppléants. La proposition ne remet pas en cause le non-cumul des mandats, mais veut permettre aux suppléants de retrouver leur poste local s&amp;rsquo;ils ne sont députés que pour une courte période (moins de six mois), et leur donner un délai pour choisir entre les deux fonctions. Elle prévoit aussi d&amp;rsquo;informer les personnes qui remplacent ces élus locaux et d&amp;rsquo;obliger le gouvernement à faire un rapport annuel sur l&amp;rsquo;application de ces mesures.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Création d’une compétence sécurité pour les régions - N° 1737</title><link>https://anfacile.fr/posts/creation-dune-competence-securite-pour-les-regions-n-1737/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/creation-dune-competence-securite-pour-les-regions-n-1737/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Les Français considèrent la sécurité comme une priorité. Les communes ont du mal à financer les équipements de sécurité publique. La Région Île-de-France a mis en place un dispositif de financement de la sécurité locale qui a eu beaucoup de succès. Cette proposition de loi vise à permettre aux régions d&amp;rsquo;intervenir en matière de sécurité publique locale, en complément de l&amp;rsquo;État et des communes.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Compétence des régions en matière de sécurité publique (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les régions pourront intervenir en matière de sécurité publique locale, en complément de l&amp;rsquo;État et des communes, pour mettre en place des dispositifs de sécurité de proximité sur la voie publique, dans les transports et dans les établissements scolaires.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Clarification des critères d’attribution du forfait d’externat et de la gouvernance du service public de l’éducation - N° 1628</title><link>https://anfacile.fr/posts/clarification-des-criteres-dattribution-du-forfait-dexternat-et-de-la-gouvernance-service-public-leducation-n-1628/</link><pubDate>Tue, 24 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/clarification-des-criteres-dattribution-du-forfait-dexternat-et-de-la-gouvernance-service-public-leducation-n-1628/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à résoudre les difficultés et les incompréhensions entre les collectivités locales et les écoles privées sous contrat concernant le financement de ces dernières (le &amp;ldquo;forfait d&amp;rsquo;externat&amp;rdquo;). L&amp;rsquo;objectif est de rendre plus claires et transparentes les dépenses publiques allouées à ces écoles et d&amp;rsquo;améliorer la collaboration entre tous les acteurs de l&amp;rsquo;éducation, qu&amp;rsquo;ils soient publics ou privés. Elle s&amp;rsquo;appuie sur des constats de manque de contrôle de l&amp;rsquo;État et de difficultés financières pour les collectivités, notamment quand elles investissent dans l&amp;rsquo;éducation prioritaire, ce qui augmente mécaniquement le financement des écoles privées. La loi propose donc de mieux encadrer le calcul du forfait d&amp;rsquo;externat, d&amp;rsquo;obliger les écoles privées à rendre des comptes sur l&amp;rsquo;utilisation de ces fonds, et de créer une instance de dialogue départementale pour mieux gérer la mixité sociale et scolaire.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi élargissant la possibilité pour les collectivités territoriales et leurs groupements d'avoir recours au modèle de la société portuaire pour l'exploitation de leurs ports - N° 1605</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-elargissant-la-possibilite-pour-les-collectivites-territoriales-et-leurs-groupements-davoir-recours-au-modele-societe-portuaire-lexploitation-ports-n-1605/</link><pubDate>Thu, 19 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-elargissant-la-possibilite-pour-les-collectivites-territoriales-et-leurs-groupements-davoir-recours-au-modele-societe-portuaire-lexploitation-ports-n-1605/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à faciliter la gestion des ports par les collectivités locales. Actuellement, elles peuvent confier l&amp;rsquo;exploitation de leurs ports à des sociétés portuaires existantes. La loi proposée leur permettrait de créer directement ces sociétés portuaires, offrant ainsi plus de flexibilité et de contrôle sur la gestion de leurs infrastructures portuaires. L&amp;rsquo;objectif est de moderniser et d&amp;rsquo;adapter la gestion des ports aux besoins des territoires.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Création de sociétés portuaires (Article unique)&lt;/strong&gt;: Les collectivités territoriales et leurs groupements pourront désormais créer des sociétés portuaires, en plus de pouvoir en utiliser des existantes. Les chambres de commerce et d&amp;rsquo;industrie pourront participer au capital de ces sociétés.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi portant diverses dispositions en matière de gestion des milieux aquatiques et de prévention des inondations (GEMAPI) - N° 1570</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-portant-diverses-dispositions-en-matiere-gestion-des-milieux-aquatiques-et-prevention-inondations-gemapi-n-1570/</link><pubDate>Mon, 16 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-portant-diverses-dispositions-en-matiere-gestion-des-milieux-aquatiques-et-prevention-inondations-gemapi-n-1570/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la gestion des milieux aquatiques et la prévention des inondations (GEMAPI) en France. Elle propose des ajustements pour permettre une meilleure coordination entre les différentes collectivités territoriales, notamment en facilitant la délégation de compétences et en adaptant les calendriers d&amp;rsquo;entretien en cas d&amp;rsquo;urgence. Le texte cherche également à renforcer la lutte contre le ruissellement et l&amp;rsquo;érosion des sols, et à étudier une répartition plus juste de la taxe GEMAPI.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à renforcer et sécuriser le pouvoir préfectoral de dérogation afin d'adapter les normes aux territoires - N° 1561</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-renforcer-et-securiser-le-pouvoir-prefectoral-derogation-afin-dadapter-les-normes-aux-territoires-n-1561/</link><pubDate>Mon, 16 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-renforcer-et-securiser-le-pouvoir-prefectoral-derogation-afin-dadapter-les-normes-aux-territoires-n-1561/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à donner plus de souplesse aux préfets (représentants de l&amp;rsquo;État) pour adapter les règles nationales aux réalités locales. L&amp;rsquo;objectif est de faciliter les projets sur le terrain, d&amp;rsquo;alléger les démarches administratives et de mieux répondre aux besoins spécifiques des territoires, notamment en matière de financement et d&amp;rsquo;aménagement.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Extension du pouvoir de dérogation préfectoral (Article 1)&lt;/strong&gt;: Le représentant de l&amp;rsquo;État (préfet) peut désormais non seulement déroger à certaines normes pour alléger les démarches, adapter les délais ou favoriser l&amp;rsquo;accès aux aides publiques, mais aussi prévoir des adaptations mineures pour faciliter les projets locaux ou le développement des territoires. Ces dérogations et adaptations doivent respecter les engagements européens et internationaux et ne pas porter atteinte à la défense, à la sécurité ou aux objectifs des normes. Un décret précisera les modalités d&amp;rsquo;exercice de ce pouvoir.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi relative à la composition des conseils locaux et intercommunaux de sécurité et de prévention de la délinquance - N° 1569</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-relative-a-la-composition-des-conseils-locaux-et-intercommunaux-securite-prevention-delinquance-n-1569/</link><pubDate>Fri, 13 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-relative-a-la-composition-des-conseils-locaux-et-intercommunaux-securite-prevention-delinquance-n-1569/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à modifier la composition des conseils locaux et intercommunaux de sécurité et de prévention de la délinquance (CLSPD et CISPD). L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;y inclure le président du conseil départemental ou son représentant, afin de renforcer la coordination des actions de prévention de la délinquance à l&amp;rsquo;échelle départementale et d&amp;rsquo;améliorer l&amp;rsquo;efficacité de ces instances.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Composition des CLSPD (Article unique)&lt;/strong&gt;: Ajout du président du conseil départemental ou de son représentant parmi les membres des conseils locaux de sécurité et de prévention de la délinquance.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi organique tendant à modifier le II de l’article 43 de la loi organique n° 2004-192 du 27 février 2004 portant statut d’autonomie de la Polynésie française - N° 1432</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-organique-tendant-a-modifier-le-ii-larticle-43-la-n-2004-192-du-27-fevrier-portant-statut-dautonomie-polynesie-francaise-1432/</link><pubDate>Thu, 15 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-organique-tendant-a-modifier-le-ii-larticle-43-la-n-2004-192-du-27-fevrier-portant-statut-dautonomie-polynesie-francaise-1432/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à simplifier et clarifier les conditions dans lesquelles les communes et établissements publics de coopération intercommunale en Polynésie française peuvent mener des actions relevant de certaines compétences. Elle supprime la nécessité de se conformer aux &amp;rsquo;lois du pays&amp;rsquo; pour initier ces actions et précise le processus de délibération et de mise en œuvre par les collectivités locales, tout en maintenant le respect de la réglementation de la Polynésie française.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Subordonner à la mise en œuvre d’une consultation des habitants tout projet de création de commune nouvelle - N° 1414</title><link>https://anfacile.fr/posts/subordonner-a-la-mise-en-uvre-dune-consultation-des-habitants-tout-projet-de-creation-commune-nouvelle-n-1414/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/subordonner-a-la-mise-en-uvre-dune-consultation-des-habitants-tout-projet-de-creation-commune-nouvelle-n-1414/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi part du constat que la commune est la collectivité en laquelle les Français ont le plus confiance. Cependant, la création de communes nouvelles, souvent sans consultation des habitants, génère de la méfiance et des contestations. Beaucoup de fusions ont eu lieu sous prétexte d&amp;rsquo;économies, mais sans preuve concrète de leur efficacité, et ont entraîné une perte d&amp;rsquo;identité pour les communes d&amp;rsquo;origine. Le Code général des collectivités territoriales ne prévoit la consultation des habitants qu&amp;rsquo;en cas de désaccord entre les élus. Pour remédier à cela et renforcer la démocratie locale, cette loi vise à rendre obligatoire la consultation des habitants avant toute fusion de communes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer la responsabilité des opérateurs d'infrastructures de réseaux de communications électroniques à très haut débit en fibre optique - N° 1339</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-responsabilite-des-operateurs-dinfrastructures-de-reseaux-communications-electroniques-a-tres-haut-debit-en-fibre-optique-n-1339/</link><pubDate>Tue, 22 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-responsabilite-des-operateurs-dinfrastructures-de-reseaux-communications-electroniques-a-tres-haut-debit-en-fibre-optique-n-1339/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Malgré un déploiement rapide de la fibre optique en France, la qualité du service est souvent médiocre, avec de nombreux problèmes de connexion et de pannes. Cette situation est particulièrement critique dans les zones moins denses où un seul opérateur est désigné. La proposition de loi vise à renforcer la responsabilité des opérateurs en cas de défaillance prolongée de leur réseau. Elle permettrait au gouvernement d&amp;rsquo;augmenter temporairement les redevances payées par les opérateurs défaillants et aux collectivités territoriales de réduire la durée des contrats ou de créer leurs propres réseaux publics en cas de défaillance avérée du marché.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Permettre à tout conseiller municipal d'exercer les fonctions d'officier d'état civil - N° 1306</title><link>https://anfacile.fr/posts/permettre-a-tout-conseiller-municipal-dexercer-les-fonctions-dofficier-detat-civil-n-1306/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/permettre-a-tout-conseiller-municipal-dexercer-les-fonctions-dofficier-detat-civil-n-1306/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Actuellement, seuls le maire et ses adjoints peuvent officiellement célébrer des actes d&amp;rsquo;état civil (comme les mariages). Un conseiller municipal ne peut le faire que si le maire et tous ses adjoints sont indisponibles et qu&amp;rsquo;il reçoit une autorisation spéciale. Cette proposition de loi vise à simplifier cette procédure en permettant à tout conseiller municipal d&amp;rsquo;exercer directement les fonctions d&amp;rsquo;officier d&amp;rsquo;état civil, sans avoir besoin d&amp;rsquo;une délégation spécifique du maire.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Réduire le nombre de conseillers municipaux dans les communes de moins de 10 000 habitants - N° 1290</title><link>https://anfacile.fr/posts/reduire-le-nombre-de-conseillers-municipaux-dans-les-communes-moins-10-000-habitants-n-1290/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reduire-le-nombre-de-conseillers-municipaux-dans-les-communes-moins-10-000-habitants-n-1290/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à réduire le nombre de conseillers municipaux dans les communes de moins de 10 000 habitants. L&amp;rsquo;objectif est de faciliter la constitution de listes de candidats pour les élections municipales, car de nombreuses communes, surtout les petites et moyennes, peinent à trouver suffisamment de volontaires. En réduisant le nombre de sièges, on espère redynamiser la démocratie locale en évitant les situations où il n&amp;rsquo;y a qu&amp;rsquo;une seule liste ou pas de candidats du tout, ce qui est arrivé en 2020 et a laissé de nombreux sièges vacants.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Uniformiser les procédures de vacations funéraires - N° 1313</title><link>https://anfacile.fr/posts/uniformiser-les-procedures-de-vacations-funeraires-n-1313/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/uniformiser-les-procedures-de-vacations-funeraires-n-1313/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à simplifier et uniformiser les procédures de fermeture et de scellement des cercueils (appelées &amp;ldquo;vacations funéraires&amp;rdquo;). Actuellement, ces opérations sont gérées différemment selon que la commune dispose ou non d&amp;rsquo;une police d&amp;rsquo;État, ce qui crée des difficultés, notamment pour les policiers nationaux qui se retrouvent avec une charge administrative importante. L&amp;rsquo;objectif est de transférer cette responsabilité aux maires et aux collectivités locales (communes et intercommunalités), leur permettant ainsi de désigner des agents communaux ou intercommunaux pour effectuer ces tâches. Cela libérerait les policiers nationaux pour leurs missions principales, réduirait les délais pour les familles endeuillées et améliorerait le service public local en s&amp;rsquo;adaptant mieux aux réalités de chaque territoire.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Fusionner les articles 73 et 74 de la Constitution et à prendre en compte l'insularité dans la Constitution - N° 1284</title><link>https://anfacile.fr/posts/fusionner-les-articles-73-et-74-de-la-constitution-a-prendre-en-compte-linsularite-dans-n-1284/</link><pubDate>Wed, 16 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/fusionner-les-articles-73-et-74-de-la-constitution-a-prendre-en-compte-linsularite-dans-n-1284/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La proposition de loi vise à simplifier et adapter le statut des territoires d&amp;rsquo;outre-mer en fusionnant les articles 73 et 74 de la Constitution. Elle souhaite reconnaître la spécificité des outre-mer, notamment leur insularité et leur éloignement, en leur offrant plus d&amp;rsquo;autonomie et en reconnaissant les &amp;lsquo;peuples d&amp;rsquo;outre-mer&amp;rsquo; plutôt que de simples &amp;lsquo;populations&amp;rsquo;. L&amp;rsquo;objectif est de mieux prendre en compte les réalités locales et de renforcer la décentralisation, tout en maintenant l&amp;rsquo;unité de la République.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcement de la parité dans les fonctions électives et exécutives du bloc communal - N° 1105</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcement-de-la-parite-dans-les-fonctions-electives-et-executives-du-bloc-communal-n-1105/</link><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcement-de-la-parite-dans-les-fonctions-electives-et-executives-du-bloc-communal-n-1105/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à moderniser et simplifier les règles des élections municipales, notamment pour les petites communes. L&amp;rsquo;objectif est de garantir une meilleure représentation, d&amp;rsquo;assurer la parité et de faciliter le fonctionnement des conseils municipaux, en particulier en cas de sièges vacants ou de difficultés à constituer les commissions électorales.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Composition des commissions électorales (Article 1)&lt;/strong&gt;: Simplification des règles de composition des commissions électorales, notamment pour les communes où une seule liste a obtenu des sièges ou où il est difficile de constituer une commission complète. Désormais, la commission sera composée d&amp;rsquo;un conseiller municipal, d&amp;rsquo;un délégué de l&amp;rsquo;administration et d&amp;rsquo;un délégué du tribunal judiciaire, avec des règles spécifiques pour éviter les conflits d&amp;rsquo;intérêts.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Permettre aux suppléants de parlementaires de retrouver leur mandats locaux après l’exercice de leur mandat parlementaire - N° 1121</title><link>https://anfacile.fr/posts/permettre-aux-suppleants-de-parlementaires-retrouver-leur-mandats-locaux-apres-lexercice-mandat-parlementaire-n-1121/</link><pubDate>Mon, 17 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/permettre-aux-suppleants-de-parlementaires-retrouver-leur-mandats-locaux-apres-lexercice-mandat-parlementaire-n-1121/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Depuis 2014, les parlementaires ne peuvent plus cumuler autant de mandats locaux qu&amp;rsquo;avant, ce qui les éloigne de leurs territoires. Cette proposition de loi vise à résoudre un problème spécifique : quand un parlementaire titulaire est nommé au gouvernement, son suppléant doit souvent abandonner définitivement ses mandats locaux pour respecter les règles de non-cumul, même si le remplacement est temporaire. La loi propose que les suppléants puissent conserver temporairement leurs mandats locaux pendant 18 mois, en se faisant remplacer, afin de pouvoir les retrouver si le parlementaire titulaire revient avant ce délai. Au-delà de 18 mois, le suppléant devra se conformer aux règles de non-cumul comme tout autre parlementaire.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi organique visant à harmoniser le mode de scrutin aux élections municipales afin de garantir la vitalité démocratique, la cohésion municipale et la parité - N° 1106</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-organique-visant-a-harmoniser-le-mode-scrutin-aux-elections-municipales-afin-garantir-la-vitalite-democratique-cohesion-municipale-et-parite-n-1106/</link><pubDate>Wed, 12 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-organique-visant-a-harmoniser-le-mode-scrutin-aux-elections-municipales-afin-garantir-la-vitalite-democratique-cohesion-municipale-et-parite-n-1106/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à simplifier et uniformiser les règles de vote pour les élections municipales. Actuellement, les communes de moins de 1000 habitants ont un mode de scrutin différent de celles de plus de 1000 habitants. L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;appliquer le même mode de scrutin à toutes les communes, quelle que soit leur taille, afin de renforcer la démocratie locale, la cohésion au sein des municipalités et la parité hommes-femmes dans les conseils municipaux.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Permettre une gestion optimisée de la production, du transport et du stockage d’eau destinée à la consommation humaine - N° 1062</title><link>https://anfacile.fr/posts/permettre-une-gestion-optimisee-de-la-production-du-transport-et-stockage-deau-destinee-a-consommation-humaine-n-1062/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/permettre-une-gestion-optimisee-de-la-production-du-transport-et-stockage-deau-destinee-a-consommation-humaine-n-1062/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la gestion de l&amp;rsquo;eau potable en France, notamment face aux sécheresses. Elle propose de donner plus de pouvoir aux départements pour la production, le transport et le stockage de l&amp;rsquo;eau, sans remettre en cause la compétence des communes pour la distribution. L&amp;rsquo;objectif est de mieux coordonner les investissements et la gestion de l&amp;rsquo;eau à une échelle plus large que l&amp;rsquo;intercommunalité, en s&amp;rsquo;appuyant sur l&amp;rsquo;expertise et le financement des départements.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Rééquilibrer le nombre de conseillers municipaux de la ville de Lyon au regard de ses évolutions démographiques - N° 1077</title><link>https://anfacile.fr/posts/reequilibrer-le-nombre-de-conseillers-municipaux-la-ville-lyon-au-regard-ses-evolutions-demographiques-n-1077/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reequilibrer-le-nombre-de-conseillers-municipaux-la-ville-lyon-au-regard-ses-evolutions-demographiques-n-1077/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rééquilibrer le nombre de conseillers municipaux par arrondissement à Lyon. Depuis 1982, la population de certains arrondissements (notamment le 3e et le 7e) a fortement augmenté sans que le nombre de leurs conseillers municipaux ne change, créant un déséquilibre de représentation. La loi propose de redistribuer les sièges existants entre les arrondissements, sans augmenter le nombre total de conseillers, pour mieux refléter la démographie actuelle et garantir une meilleure égalité démocratique.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à soutenir les collectivités territoriales dans la prévention et la gestion des inondations - N° 1041</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-soutenir-les-collectivites-territoriales-dans-la-prevention-et-gestion-des-inondations-n-1041/</link><pubDate>Mon, 10 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-soutenir-les-collectivites-territoriales-dans-la-prevention-et-gestion-des-inondations-n-1041/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux soutenir les collectivités locales face aux inondations. Elle cherche à simplifier les procédures pour l&amp;rsquo;entretien des cours d&amp;rsquo;eau, la réalisation de travaux de prévention et la gestion des conséquences des inondations, en facilitant l&amp;rsquo;action des collectivités et en améliorant leur accompagnement technique et financier.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Entretien des cours d&amp;rsquo;eau (Article 1)&lt;/strong&gt;: Ajout de la mention de l&amp;rsquo;entretien régulier des cours d&amp;rsquo;eau dans les missions des collectivités territoriales et clarification des règles d&amp;rsquo;intervention, notamment en cas d&amp;rsquo;inondation.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Rétablir un cumul des mandats pour les députés et sénateurs exerçant une fonction de maire dans les communes de 10 000 habitants ou moins ou une fonction d’adjoint au maire - N° 850</title><link>https://anfacile.fr/posts/retablir-un-cumul-des-mandats-pour-les-deputes-et-senateurs-exercant-une-fonction-de-maire-dans-communes-10-000-habitants-ou-moins-dadjoint-au-n-850/</link><pubDate>Mon, 27 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/retablir-un-cumul-des-mandats-pour-les-deputes-et-senateurs-exercant-une-fonction-de-maire-dans-communes-10-000-habitants-ou-moins-dadjoint-au-n-850/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rétablir le cumul des mandats pour les députés et sénateurs, leur permettant d&amp;rsquo;exercer également les fonctions de maire dans les communes de 10 000 habitants ou moins, ou d&amp;rsquo;adjoint au maire, quelle que soit la taille de la commune. L&amp;rsquo;exposé des motifs critique la loi de 2014 interdisant le cumul, arguant qu&amp;rsquo;elle a contribué à une déconnexion des élus nationaux avec les réalités locales et n&amp;rsquo;a pas été le moteur principal du renouvellement politique. Il souligne l&amp;rsquo;importance du lien entre le niveau national et local que permettait le cumul, et réfute l&amp;rsquo;argument des &amp;lsquo;cumulards&amp;rsquo; en rappelant les règles d&amp;rsquo;écrêtement des indemnités. Le seuil de 10 000 habitants est choisi car il marque une distinction entre le monde urbain et rural, les communes plus petites ayant des obligations moins lourdes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Création d’un fonds de solidarité locale intergénérationnelle à destination des personnes âgées - N° 830</title><link>https://anfacile.fr/posts/creation-dun-fonds-de-solidarite-locale-intergenerationnelle-a-destination-des-personnes-agees-n-830/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/creation-dun-fonds-de-solidarite-locale-intergenerationnelle-a-destination-des-personnes-agees-n-830/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Face au vieillissement de la population, cette proposition de loi vise à créer un fonds de solidarité local intergénérationnel. Ce fonds, financé par une contribution citoyenne décidée localement, permettra d&amp;rsquo;améliorer les conditions de vie des personnes âgées (à domicile, en résidence autonomie ou en EHPAD) en complétant les aides existantes. L&amp;rsquo;objectif est de renforcer la solidarité et le lien entre les générations au niveau local.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Création d&amp;rsquo;un fonds de solidarité locale (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les collectivités territoriales sont autorisées à créer un fonds pour soutenir les personnes âgées, qu&amp;rsquo;elles vivent à domicile, en résidence autonomie ou en EHPAD.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Réaliser des économies budgétaires par la suppression d'organismes - N° 814</title><link>https://anfacile.fr/posts/realiser-des-economies-budgetaires-par-la-suppression-dorganismes-n-814/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/realiser-des-economies-budgetaires-par-la-suppression-dorganismes-n-814/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à réaliser des économies budgétaires en supprimant les Conseils Économiques, Sociaux et Environnementaux Régionaux (CESER). Ces organismes, dont les membres ne sont pas élus, coûtent plus de 50 millions d&amp;rsquo;euros par an aux collectivités pour un rôle jugé limité et des avis rarement suivis.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Suppression des CESER (Article unique)&lt;/strong&gt;: Cette proposition de loi supprime les Conseils Économiques, Sociaux et Environnementaux Régionaux (CESER) en abrogeant les chapitres et sections du Code général des collectivités territoriales qui les concernent, ainsi que toutes les mentions de ces conseils dans divers articles de ce code.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer la démocratie locale - N° 840</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-democratie-locale-n-840/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-democratie-locale-n-840/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la démocratie locale en agissant sur quatre leviers principaux : favoriser l&amp;rsquo;apprentissage de la délibération politique par les jeunes, faciliter l&amp;rsquo;expression des habitants et le dialogue avec leurs élus, accroître les droits des élus dans les assemblées délibérantes, et valoriser l&amp;rsquo;acte de voter. Elle propose notamment de rendre obligatoires les organes de représentation des jeunes dans les communes de plus de 1 500 habitants, d&amp;rsquo;élargir l&amp;rsquo;obligation des conseils de quartier aux communes de plus de 20 000 habitants, d&amp;rsquo;instaurer un médiateur territorial pour résoudre les conflits entre élus et collectivités, de prolonger la durée de consultation des listes d&amp;rsquo;émargement, et de supprimer définitivement l&amp;rsquo;utilisation des machines à voter.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Supprimer les références aux Conseils économiques, sociaux et environnementaux régionaux - N° 781</title><link>https://anfacile.fr/posts/supprimer-les-references-aux-conseils-economiques-sociaux-et-environnementaux-regionaux-n-781/</link><pubDate>Thu, 16 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/supprimer-les-references-aux-conseils-economiques-sociaux-et-environnementaux-regionaux-n-781/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à supprimer les Conseils économiques, sociaux et environnementaux régionaux (CESER) afin de réaliser des économies et de simplifier l&amp;rsquo;administration. Ces organismes, dont les membres ne sont pas élus et sont indemnisés, coûtent plus de 50 millions d&amp;rsquo;euros par an aux collectivités pour une activité jugée limitée et des avis rarement suivis.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Suppression des références aux CESER dans le Code général des collectivités territoriales (Article unique)&lt;/strong&gt;: Toutes les mentions des Conseils économiques, sociaux et environnementaux régionaux sont retirées des articles L.O. 4435-3, L.O. 6211-2, L.O. 6311-2 et L.O. 6411-2 du Code général des collectivités territoriales. Cela implique des ajustements grammaticaux pour que les phrases restent correctes après la suppression de ces références.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Permettre et encadrer la mise en retrait des responsables des exécutifs communaux et intercommunaux en cas de situation particulière - N° 595</title><link>https://anfacile.fr/posts/permettre-et-encadrer-la-mise-en-retrait-des-responsables-executifs-communaux-intercommunaux-cas-de-situation-particuliere-n-595/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/permettre-et-encadrer-la-mise-en-retrait-des-responsables-executifs-communaux-intercommunaux-cas-de-situation-particuliere-n-595/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à permettre aux maires et présidents d&amp;rsquo;EPCI de se mettre temporairement en retrait de leurs fonctions en cas de difficultés, sans que cela ne remette en cause leur mandat. Elle encadre cette possibilité en définissant la durée du retrait, les conditions de remplacement et les conséquences sur leurs indemnités. Elle prévoit également un mécanisme de motion de défiance si le responsable ne reprend pas ses fonctions à l&amp;rsquo;issue du retrait.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Abroger le transfert obligatoire des compétences eau et assainissement aux communautés de communes et aux communautés d’agglomération - N° 512</title><link>https://anfacile.fr/posts/abroger-le-transfert-obligatoire-des-competences-eau-et-assainissement-aux-communautes-de-communes-dagglomeration-n-512/</link><pubDate>Tue, 29 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/abroger-le-transfert-obligatoire-des-competences-eau-et-assainissement-aux-communautes-de-communes-dagglomeration-n-512/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à annuler le transfert obligatoire des compétences &amp;ldquo;eau&amp;rdquo; et &amp;ldquo;assainissement&amp;rdquo; des communes vers les communautés de communes et d&amp;rsquo;agglomération, tel que prévu par la loi NOTRe de 2015. Les auteurs estiment que ce transfert a entraîné des coûts plus élevés, une perte d&amp;rsquo;expertise locale et une désorganisation. Bien que des lois ultérieures aient assoupli cette obligation, la procédure reste contraignante et temporaire, avec un transfert automatique prévu pour 2026. La proposition cherche à rendre ces compétences optionnelles pour les intercommunalités, permettant ainsi aux communes de conserver la gestion de leurs infrastructures et services d&amp;rsquo;eau et d&amp;rsquo;assainissement.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi organique visant à reporter le renouvellement général des membres du congrès et des assemblées de province de la Nouvelle-Calédonie - N° 483</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-organique-visant-a-reporter-le-renouvellement-general-des-membres-du-congres-et-assemblees-province-la-nouvelle-caledonie-n-483/</link><pubDate>Thu, 24 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-organique-visant-a-reporter-le-renouvellement-general-des-membres-du-congres-et-assemblees-province-la-nouvelle-caledonie-n-483/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à reporter les élections des membres du congrès et des assemblées de province de la Nouvelle-Calédonie, initialement prévues au plus tard le 15 décembre 2024, au plus tard le 30 novembre 2025. Ce report est nécessaire pour permettre une mise à jour de la liste électorale spéciale et du tableau annexe, et pour assurer la continuité des mandats en cours jusqu&amp;rsquo;à l&amp;rsquo;élection des nouvelles assemblées.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à assouplir la gestion des compétences « eau » et « assainissement » - N° 466</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-assouplir-la-gestion-des-competences-eau-et-assainissement-n-466/</link><pubDate>Mon, 21 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-assouplir-la-gestion-des-competences-eau-et-assainissement-n-466/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rendre plus souple la gestion des compétences liées à l&amp;rsquo;eau et à l&amp;rsquo;assainissement. Elle cherche à permettre aux communautés de communes de déléguer ces compétences à leurs communes membres ou à des syndicats, afin de mieux s&amp;rsquo;adapter aux réalités locales et d&amp;rsquo;améliorer l&amp;rsquo;efficacité des services.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Délégation des compétences eau et assainissement (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les communautés de communes pourront déléguer tout ou partie des compétences &amp;lsquo;assainissement des eaux usées&amp;rsquo; et &amp;rsquo;eau&amp;rsquo; à une de leurs communes membres ou à un syndicat. Cette délégation se fera par convention, qui précisera la durée et les modalités d&amp;rsquo;exécution, notamment les conditions tarifaires des services.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à permettre l'élection du maire d'une commune nouvelle en cas de conseil municipal incomplet - N° 457</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-permettre-lelection-du-maire-dune-commune-nouvelle-en-cas-conseil-municipal-incomplet-n-457/</link><pubDate>Wed, 16 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-permettre-lelection-du-maire-dune-commune-nouvelle-en-cas-conseil-municipal-incomplet-n-457/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à résoudre un problème juridique rencontré par certaines communes nouvelles. Actuellement, la loi prévoit que le maire d&amp;rsquo;une commune nouvelle est élu lors de la première réunion du conseil municipal après sa création. Cependant, il arrive que le conseil municipal soit incomplet, ce qui empêche l&amp;rsquo;élection du maire et paralyse le fonctionnement de la commune. Cette proposition de loi a pour objectif de permettre l&amp;rsquo;élection du maire même si le conseil municipal est incomplet, en reportant cette élection au premier renouvellement général des conseils municipaux après la création de la commune nouvelle. Cela permettra d&amp;rsquo;assurer la continuité de l&amp;rsquo;administration et le bon fonctionnement de ces communes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Maintien des compétences « eau » et « assainissement » dans les compétences facultatives des communautés de communes situées en zone de montagne - N° 346</title><link>https://anfacile.fr/posts/maintien-des-competences-eau-et-assainissement-dans-les-facultatives-communautes-de-communes-situees-en-zone-montagne-n-346/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/maintien-des-competences-eau-et-assainissement-dans-les-facultatives-communautes-de-communes-situees-en-zone-montagne-n-346/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rendre facultatif le transfert des compétences « eau » et « assainissement » aux communautés de communes situées en zone de montagne. Actuellement obligatoire, ce transfert pose des problèmes spécifiques aux communes de montagne (contraintes physiques et démographiques, surcoûts pour les usagers, éloignement de la gestion). Les élus locaux souhaitent conserver la maîtrise de ces services, qu&amp;rsquo;ils gèrent souvent de manière efficace et à moindre coût, et pouvoir choisir de transférer ou non ces compétences.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Permettre une gestion différenciée des compétences « eau » et « assainissement » - N° 385</title><link>https://anfacile.fr/posts/permettre-une-gestion-differenciee-des-competences-eau-et-assainissement-n-385/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/permettre-une-gestion-differenciee-des-competences-eau-et-assainissement-n-385/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à permettre aux communes de décider elles-mêmes si elles souhaitent transférer les compétences de gestion de l&amp;rsquo;eau et de l&amp;rsquo;assainissement à leur communauté de communes, plutôt que de rendre ce transfert obligatoire. Les auteurs estiment que la situation actuelle, où ce transfert est obligatoire, ne convient pas à toutes les communes, notamment rurales ou de montagne, en raison des coûts et des difficultés de mise en œuvre, et qu&amp;rsquo;une approche plus flexible est nécessaire pour s&amp;rsquo;adapter aux réalités locales.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Redéfinir le cadre d'attribution des subventions accordées par les collectivités territoriales - N° 390</title><link>https://anfacile.fr/posts/redefinir-le-cadre-dattribution-des-subventions-accordees-par-les-collectivites-territoriales-n-390/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/redefinir-le-cadre-dattribution-des-subventions-accordees-par-les-collectivites-territoriales-n-390/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à modifier les règles d&amp;rsquo;attribution des subventions par les collectivités locales. Elle fait suite à une décision du Conseil d&amp;rsquo;État validant des subventions de la ville de Paris à une ONG pro-migrants. Les auteurs estiment que de nombreuses subventions sont accordées à des organisations dont les actions sont militantes et n&amp;rsquo;ont pas d&amp;rsquo;intérêt public local, notamment dans le domaine de l&amp;rsquo;aide humanitaire et de la coopération décentralisée. Ils souhaitent que toutes les subventions, y compris celles pour la coopération décentralisée, soient conditionnées à la satisfaction d&amp;rsquo;un intérêt public local, afin de mieux utiliser l&amp;rsquo;argent public et de limiter le financement d&amp;rsquo;actions militantes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Réduire l’étendue de la région Grand Est et rétablir l’Alsace comme région de plein exercice - N° 376</title><link>https://anfacile.fr/posts/reduire-letendue-de-la-region-grand-est-et-retablir-lalsace-comme-plein-exercice-n-376/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reduire-letendue-de-la-region-grand-est-et-retablir-lalsace-comme-plein-exercice-n-376/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à corriger les erreurs de la réforme territoriale de 2015 qui a créé de grandes régions, comme le Grand Est, sans tenir compte des identités locales et sans générer les économies annoncées. Le cas de l&amp;rsquo;Alsace est particulièrement mis en avant, car sa forte identité est étouffée au sein du Grand Est, et les sondages montrent un fort désir de la population alsacienne de retrouver une région autonome. La proposition suggère d&amp;rsquo;organiser un référendum en Alsace pour décider de son retrait du Grand Est et, en cas de vote positif, de recréer une région Alsace et une région Est (composée de la Champagne-Ardenne et de la Lorraine).&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Réformer le mode d'élection des membres du Conseil de Paris et des conseils municipaux de Lyon et Marseille - N° 451</title><link>https://anfacile.fr/posts/reformer-le-mode-delection-des-membres-du-conseil-de-paris-et-conseils-municipaux-lyon-marseille-n-451/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reformer-le-mode-delection-des-membres-du-conseil-de-paris-et-conseils-municipaux-lyon-marseille-n-451/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La loi actuelle pour Paris, Lyon et Marseille (dite &amp;lsquo;PLM&amp;rsquo;) est jugée complexe et peu démocratique car elle permet l&amp;rsquo;élection indirecte du conseil municipal et peut conduire à ce qu&amp;rsquo;un maire soit élu avec une minorité de voix. Cette proposition de loi vise à réformer ce système pour que l&amp;rsquo;élection des membres des conseils municipaux de ces villes se fasse au suffrage universel direct, comme dans les autres communes de France, en instaurant deux scrutins distincts (un pour le conseil municipal, un pour les conseils d&amp;rsquo;arrondissement) et en renforçant le rôle des mairies d&amp;rsquo;arrondissement.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer la parité des mandats électoraux et des fonctions électives - N° 453</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-parite-des-mandats-electoraux-et-fonctions-electives-n-453/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-parite-des-mandats-electoraux-et-fonctions-electives-n-453/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Malgré les avancées législatives depuis 1944, la parité hommes-femmes en politique, notamment au niveau local, reste insuffisante. Cette proposition de loi vise à étendre le scrutin de liste paritaire aux petites communes (moins de 1000 habitants), renforcer les pénalités financières pour les partis ne respectant pas la parité, et créer un poste de &amp;lsquo;correspondant égalité&amp;rsquo; dans chaque conseil municipal pour promouvoir l&amp;rsquo;égalité et lutter contre les violences faites aux femmes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Assurer la représentation des communes dans la gouvernance de la métropole de Lyon - N° 193</title><link>https://anfacile.fr/posts/assurer-la-representation-des-communes-dans-gouvernance-de-metropole-lyon-n-193/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/assurer-la-representation-des-communes-dans-gouvernance-de-metropole-lyon-n-193/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La Métropole de Lyon, créée en 2015, a un mode de scrutin qui a écarté les maires de sa gouvernance, les reléguant à des rôles consultatifs. Cela crée un décalage entre les décisions métropolitaines et les réalités locales, les citoyens s&amp;rsquo;adressant aux mairies pour des problèmes relevant de la Métropole. Cette proposition de loi vise à réintégrer les maires dans la gouvernance de la Métropole de Lyon en créant deux collèges de conseillers : un collège métropolitain élu au suffrage universel direct (deux tiers des sièges) et un collège des maires (un tiers des sièges), afin de mieux représenter les citoyens et les communes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Autoriser le transfert des compétences eau et assainissement aux syndicats mixtes et intercommunaux - N° 272</title><link>https://anfacile.fr/posts/autoriser-le-transfert-des-competences-eau-et-assainissement-aux-syndicats-mixtes-intercommunaux-n-272/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/autoriser-le-transfert-des-competences-eau-et-assainissement-aux-syndicats-mixtes-intercommunaux-n-272/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La loi actuelle oblige les communautés de communes à gérer l&amp;rsquo;eau et l&amp;rsquo;assainissement à partir de 2026. Cela pose problème, surtout en milieu rural et montagneux, où les syndicats locaux gèrent déjà bien ces services. Cette obligation entraîne des coûts supplémentaires et une organisation moins efficace. La proposition de loi vise à permettre aux communautés de communes de transférer ces compétences aux syndicats existants, plutôt que de simplement les déléguer, pour une gestion plus adaptée et simplifiée.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Interdire le nuançage d’office pour les élus des communes de moins de 3 500 habitants - N° 234</title><link>https://anfacile.fr/posts/interdire-le-nuancage-doffice-pour-les-elus-des-communes-de-moins-3-500-habitants-n-234/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/interdire-le-nuancage-doffice-pour-les-elus-des-communes-de-moins-3-500-habitants-n-234/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à empêcher l&amp;rsquo;attribution automatique d&amp;rsquo;une étiquette politique aux candidats et listes de candidats dans les communes de moins de 3 500 habitants. Actuellement, même sans affiliation politique, les préfets attribuent d&amp;rsquo;office une nuance, ce qui est source de mécontentement pour de nombreux élus locaux dont l&amp;rsquo;engagement est apolitique et axé sur l&amp;rsquo;intérêt général de leur territoire.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Interdiction du nuançage d&amp;rsquo;office (Article unique)&lt;/strong&gt;: Dans les communes de moins de 3 500 habitants, une étiquette politique ne pourra être attribuée aux candidats ou listes de candidats que s&amp;rsquo;ils l&amp;rsquo;ont expressément choisie.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Permettre la délégation des compétences eau et assainissement aux syndicats intercommunaux créés avant ou après 2019 - N° 270</title><link>https://anfacile.fr/posts/permettre-la-delegation-des-competences-eau-et-assainissement-aux-syndicats-intercommunaux-crees-avant-ou-apres-2019-n-270/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/permettre-la-delegation-des-competences-eau-et-assainissement-aux-syndicats-intercommunaux-crees-avant-ou-apres-2019-n-270/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La loi actuelle prévoit que les compétences de gestion de l&amp;rsquo;eau et de l&amp;rsquo;assainissement doivent être transférées aux communautés de communes et d&amp;rsquo;agglomérations d&amp;rsquo;ici 2026. Cependant, cette centralisation pose des problèmes, surtout dans les zones rurales, car la taille de ces structures est souvent trop grande pour une gestion efficace. Des communes souhaitent créer des syndicats locaux pour gérer ces services à une échelle plus adaptée, mais la loi actuelle crée une incertitude juridique pour les syndicats créés après le 1er janvier 2019. Cette proposition de loi vise à lever cette incertitude et à permettre aux communautés de communes de déléguer ces compétences à n&amp;rsquo;importe quel syndicat, qu&amp;rsquo;il ait été créé avant ou après cette date, afin de simplifier la gestion de l&amp;rsquo;eau et de l&amp;rsquo;assainissement.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Permettre la présence d’un administré en tant que délégué au sein d’un syndicat de communes - N° 233</title><link>https://anfacile.fr/posts/permettre-la-presence-dun-administre-en-tant-que-delegue-au-sein-syndicat-de-communes-n-233/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/permettre-la-presence-dun-administre-en-tant-que-delegue-au-sein-syndicat-de-communes-n-233/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Actuellement, seuls les membres du conseil municipal peuvent être délégués dans un syndicat de communes. Cependant, dans les petites communes rurales, il est fréquent que des délégués ne fassent plus partie du conseil municipal et que les conseillers municipaux aient peu de temps pour ces fonctions. Cette proposition de loi vise à permettre à un citoyen (administré) de la commune de devenir délégué, afin de soulager les conseillers municipaux et de faciliter la représentation dans ces syndicats.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Réforme du statut de l’élu local - N° 207</title><link>https://anfacile.fr/posts/reforme-du-statut-de-lelu-local-n-207/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reforme-du-statut-de-lelu-local-n-207/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à réformer le statut des élus locaux en France. Elle part du constat que les élus locaux, notamment les maires, sont confrontés à une crise d&amp;rsquo;attractivité due à l&amp;rsquo;augmentation des agressions, des conditions d&amp;rsquo;exercice difficiles (manque de protection, impact sur la vie personnelle et professionnelle) et un sentiment de perte de pouvoir d&amp;rsquo;agir. L&amp;rsquo;objectif est de créer un véritable statut de l&amp;rsquo;élu pour protéger ces acteurs essentiels de la démocratie locale et rendre leur engagement plus attractif, notamment en améliorant leur formation, leur reconnaissance professionnelle, leur protection sociale et leurs conditions de sortie de mandat. La proposition s&amp;rsquo;appuie sur des demandes d&amp;rsquo;associations d&amp;rsquo;élus et des initiatives parlementaires antérieures.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Exercice par un ressortissant communautaire des fonctions d’adjoint au maire - N° 169</title><link>https://anfacile.fr/posts/exercice-par-un-ressortissant-communautaire-des-fonctions-dadjoint-au-maire-n-169/</link><pubDate>Tue, 10 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/exercice-par-un-ressortissant-communautaire-des-fonctions-dadjoint-au-maire-n-169/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Actuellement, les citoyens de l&amp;rsquo;Union européenne résidant en France peuvent voter et être élus aux élections municipales, mais ne peuvent pas devenir maire ou adjoint. Cette proposition vise à changer cette règle, car de nombreux autres pays européens autorisent les citoyens de l&amp;rsquo;UE à être adjoints au maire. L&amp;rsquo;objectif est de renforcer la citoyenneté européenne sans menacer la souveraineté française.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fonctions d&amp;rsquo;adjoint au maire (Article unique)&lt;/strong&gt;: Les citoyens de l&amp;rsquo;Union européenne résidant en France pourront exercer les fonctions d&amp;rsquo;adjoint au maire.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Plein exercice des libertés locales - N° 81</title><link>https://anfacile.fr/posts/plein-exercice-des-libertes-locales-n-81/</link><pubDate>Wed, 31 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/plein-exercice-des-libertes-locales-n-81/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi constitutionnelle vise à renforcer les libertés locales et la représentation des territoires. Elle a été adoptée par le Sénat et transmise à l&amp;rsquo;Assemblée Nationale.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Représentation équitable des territoires (Article 1)&lt;/strong&gt;: La République garantira la représentation équitable de ses territoires dans leur diversité.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Compétences du Premier Ministre (Article 2)&lt;/strong&gt;: Le Premier Ministre pourra être chargé de l&amp;rsquo;application des lois concernant les collectivités territoriales (Article 72) en plus de celles concernant les ordonnances (Article 13).&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi portant création d'un statut de l'élu local - N° 136</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-portant-creation-dun-statut-lelu-local-n-136/</link><pubDate>Mon, 29 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-portant-creation-dun-statut-lelu-local-n-136/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer les conditions d&amp;rsquo;exercice des mandats locaux en France. Elle cherche à mieux reconnaître l&amp;rsquo;engagement des élus locaux en augmentant leurs indemnités, en facilitant la conciliation entre leur mandat et leur vie professionnelle ou personnelle, en renforçant leur protection et en sécurisant leur retour à la vie active après leur mandat. L&amp;rsquo;objectif est de rendre ces fonctions plus attractives et accessibles, notamment pour les petites communes, et de mieux accompagner les élus dans leurs missions.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à expérimenter le transfert de la compétence « médecine scolaire » aux départements volontaires - N° 138</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-experimenter-le-transfert-la-competence-medecine-scolaire-aux-departements-volontaires-n-138/</link><pubDate>Mon, 29 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-experimenter-le-transfert-la-competence-medecine-scolaire-aux-departements-volontaires-n-138/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à permettre aux départements qui le souhaitent de prendre en charge la médecine scolaire pour une durée expérimentale de cinq ans. L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;améliorer la continuité des soins pour les enfants scolarisés en les intégrant aux services départementaux de protection maternelle et infantile.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Expérimentation du transfert de la médecine scolaire (Article unique)&lt;/strong&gt;: L&amp;rsquo;État confie, à titre expérimental et pour cinq ans, la compétence de la médecine scolaire et les obligations de bilans de santé et de promotion de la santé en milieu scolaire aux départements volontaires. Cela vise à assurer la continuité de la prise en charge des enfants scolarisés par les services départementaux de protection maternelle et infantile.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi tendant à améliorer la lisibilité du droit applicable aux collectivités territoriales - N° 129</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-tendant-a-ameliorer-la-lisibilite-du-droit-applicable-aux-collectivites-territoriales-n-129/</link><pubDate>Sat, 27 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-tendant-a-ameliorer-la-lisibilite-du-droit-applicable-aux-collectivites-territoriales-n-129/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à simplifier et à clarifier le droit applicable aux collectivités territoriales en mettant à jour les textes législatifs. Elle supprime les dispositions obsolètes, corrige les erreurs et adapte les références aux nouvelles législations, notamment en matière de marchés publics et de droit européen. L&amp;rsquo;objectif est de rendre le droit plus lisible et plus cohérent pour les acteurs locaux.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Financement des services de mobilité (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les communautés d&amp;rsquo;agglomération sont désormais responsables du financement des services de mobilité sur leur territoire, reprenant les délibérations des communes membres et percevant les versements existants.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Droit à l'erreur des collectivités locales dans leurs relations avec les organismes de sécurité sociale - N° 76</title><link>https://anfacile.fr/posts/droit-a-lerreur-des-collectivites-locales-dans-leurs-relations-avec-les-organismes-de-securite-sociale-n-76/</link><pubDate>Thu, 25 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/droit-a-lerreur-des-collectivites-locales-dans-leurs-relations-avec-les-organismes-de-securite-sociale-n-76/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à accorder aux collectivités locales un droit à l&amp;rsquo;erreur dans leurs relations avec les administrations et les organismes de sécurité sociale. L&amp;rsquo;objectif est de leur permettre de corriger leurs erreurs sans être immédiatement sanctionnées, sauf en cas de fraude ou de manquement délibéré.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Droit à régularisation en cas d&amp;rsquo;erreur (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les collectivités territoriales ne peuvent pas être sanctionnées financièrement ou privées d&amp;rsquo;une prestation si elles corrigent une erreur de leur propre initiative ou après y avoir été invitées. Les sanctions sont possibles en cas de fraude ou de manquement délibéré, la preuve incombant à l&amp;rsquo;autorité qui sanctionne. Ce droit s&amp;rsquo;applique aux relations avec l&amp;rsquo;État et les organismes de service public, mais ne s&amp;rsquo;applique pas dans certains cas spécifiques (ex: droit de l&amp;rsquo;Union européenne, santé publique, contrats, autorités de régulation).&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi organique pour le plein exercice des libertés locales - N° 82</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-organique-pour-le-plein-exercice-des-libertes-locales-n-82/</link><pubDate>Thu, 25 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-organique-pour-le-plein-exercice-des-libertes-locales-n-82/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi organique vise à renforcer les libertés locales en modifiant les règles concernant l&amp;rsquo;évaluation des lois, l&amp;rsquo;expérimentation par les collectivités territoriales et leurs ressources financières. L&amp;rsquo;objectif est de donner plus de souplesse et d&amp;rsquo;autonomie aux collectivités pour adapter les lois et règlements à leurs spécificités locales, tout en assurant un meilleur suivi et une meilleure évaluation de ces adaptations.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Évaluation des lois (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les études d&amp;rsquo;impact des projets de loi devront désormais évaluer leur pertinence pour les collectivités territoriales, inclure des évaluations réalisées par des organismes indépendants et prendre en compte les avis du Conseil national d&amp;rsquo;évaluation des normes. Elles devront aussi préciser comment les collectivités pourront adapter ces lois.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à permettre une gestion différenciée de la compétence "Eau et Assainissement" - N° 108</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-permettre-une-gestion-differenciee-la-competence-eau-et-assainissement-n-108/</link><pubDate>Thu, 25 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-permettre-une-gestion-differenciee-la-competence-eau-et-assainissement-n-108/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à permettre aux communautés de communes de gérer de manière plus flexible les compétences liées à l&amp;rsquo;eau et à l&amp;rsquo;assainissement. L&amp;rsquo;objectif est de donner la possibilité aux communes membres de déléguer ou de récupérer ces compétences, afin de mieux s&amp;rsquo;adapter aux réalités locales et aux besoins spécifiques de chaque territoire.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gestion des compétences eau et assainissement (Article unique)&lt;/strong&gt;: Les communautés de communes peuvent désormais déléguer tout ou partie des compétences eau et assainissement à leurs communes membres ou à des syndicats. Elles peuvent également récupérer ces compétences. Les modalités de ces délégations et restitutions sont définies par convention et par décret.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à renforcer la voix des élus locaux au sein du service public de l'assainissement francilien - N° 105</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-renforcer-la-voix-des-elus-locaux-au-sein-du-service-public-lassainissement-francilien-n-105/</link><pubDate>Thu, 25 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-renforcer-la-voix-des-elus-locaux-au-sein-du-service-public-lassainissement-francilien-n-105/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à donner plus de poids aux élus locaux dans la gestion du service public d&amp;rsquo;assainissement en Île-de-France, en particulier pour les communes où se trouvent des stations d&amp;rsquo;épuration.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Représentation des élus locaux (Article unique)&lt;/strong&gt;: Un élu municipal de chaque commune des départements de l&amp;rsquo;Essonne, de la Seine-et-Marne, du Val-d&amp;rsquo;Oise et des Yvelines, où se trouve une station d&amp;rsquo;épuration gérée par l&amp;rsquo;institution interdépartementale, pourra siéger au conseil d&amp;rsquo;administration de cette institution. Il aura une voix consultative, c&amp;rsquo;est-à-dire qu&amp;rsquo;il pourra donner son avis mais pas voter.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Représentativité des conseils communautaires - N° 59</title><link>https://anfacile.fr/posts/representativite-des-conseils-communautaires-n-59/</link><pubDate>Thu, 25 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/representativite-des-conseils-communautaires-n-59/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la façon dont les représentants sont choisis pour les conseils des regroupements de communes (intercommunalités) et à mieux impliquer les conseillers municipaux qui ne siègent pas directement dans ces conseils.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Calcul du nombre de sièges au conseil communautaire (Article 1)&lt;/strong&gt;: La méthode de calcul du nombre de sièges attribués à chaque commune au sein du conseil communautaire est modifiée. Le nombre total de sièges est désormais basé sur la moitié du nombre de communes membres, arrondi à l&amp;rsquo;entier inférieur, plus un nombre de conseillers lié à la taille démographique de l&amp;rsquo;intercommunalité, selon un nouveau tableau de répartition. La méthode de répartition des sièges par commune est également revue, en utilisant un quotient démographique pour attribuer les sièges.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Synergies entre conseils municipaux et conseils communautaires - N° 65</title><link>https://anfacile.fr/posts/synergies-entre-conseils-municipaux-et-communautaires-n-65/</link><pubDate>Thu, 25 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/synergies-entre-conseils-municipaux-et-communautaires-n-65/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la collaboration et la coordination entre les conseils municipaux et les conseils des intercommunalités (communautés de communes, d&amp;rsquo;agglomération, urbaines et métropoles), notamment en renforçant le rôle des maires dans les décisions intercommunales.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Remplacement des conseillers communautaires (Article 3)&lt;/strong&gt;: En cas de changement de maire, les conseillers communautaires sont à nouveau désignés. Des précisions sont apportées sur les modalités de remplacement des conseillers communautaires en fonction de la cause de la vacance du siège.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Compensation de toute aggravation par la loi des charges des collectivités - N° 39</title><link>https://anfacile.fr/posts/compensation-de-toute-aggravation-par-la-loi-des-charges-collectivites-n-39/</link><pubDate>Wed, 24 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/compensation-de-toute-aggravation-par-la-loi-des-charges-collectivites-n-39/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à simplifier le droit pour les collectivités locales et à mieux encadrer la manière dont la France applique les lois européennes. L&amp;rsquo;objectif est de réduire la charge administrative et financière pour les collectivités et de s&amp;rsquo;assurer que les lois européennes ne sont pas appliquées de manière excessive.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Simplification et clarification du droit (Article 1)&lt;/strong&gt;: La loi et les règlements devront être plus simples et clairs. Si une nouvelle loi ou règle crée une charge pour les collectivités locales, elle devra être évaluée et compensée financièrement, ou d&amp;rsquo;autres charges équivalentes devront être supprimées.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Conditions des délégations de compétences en matière de transports scolaires - N° 43</title><link>https://anfacile.fr/posts/conditions-des-delegations-de-competences-en-matiere-transports-scolaires-n-43/</link><pubDate>Wed, 24 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/conditions-des-delegations-de-competences-en-matiere-transports-scolaires-n-43/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à clarifier les règles concernant la délégation de la gestion des transports scolaires. Elle permet aux départements, lorsqu&amp;rsquo;ils reçoivent cette compétence de la région, de la sous-déléguer à d&amp;rsquo;autres entités locales ou associatives.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Délégation de compétences pour les transports scolaires (Article unique)&lt;/strong&gt;: Permet aux départements, qui ont reçu la compétence des transports scolaires de la région, de la sous-déléguer à des communes, des groupements de communes, des syndicats mixtes, des établissements scolaires, des associations de parents d&amp;rsquo;élèves ou des associations familiales, selon les termes de la convention de délégation initiale.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Eau et «assainissement , compétences optionnelles des communautés de communes - N° 45</title><link>https://anfacile.fr/posts/eau-et-assainissement-competences-optionnelles-des-communautes-de-communes-n-45/</link><pubDate>Wed, 24 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/eau-et-assainissement-competences-optionnelles-des-communautes-de-communes-n-45/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à permettre aux communautés de communes et d&amp;rsquo;agglomération de continuer à gérer les services d&amp;rsquo;eau et d&amp;rsquo;assainissement, plutôt que de rendre cette gestion obligatoire à un niveau plus large. L&amp;rsquo;objectif est de donner plus de flexibilité aux collectivités locales pour organiser ces services essentiels.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Compétences obligatoires (Article 1)&lt;/strong&gt;: Supprime les dispositions qui rendaient obligatoires le transfert des compétences eau et assainissement aux communautés de communes et d&amp;rsquo;agglomération à partir de 2020.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Equilibre territorial et vitalité de la démocratie locale - N° 53</title><link>https://anfacile.fr/posts/equilibre-territorial-et-vitalite-de-la-democratie-locale-n-53/</link><pubDate>Wed, 24 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/equilibre-territorial-et-vitalite-de-la-democratie-locale-n-53/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer l&amp;rsquo;équilibre entre les territoires et la vitalité de la démocratie locale en France. Elle propose la création d&amp;rsquo;une Agence nationale pour la cohésion des territoires pour soutenir les zones rurales et périurbaines, et cherche à démocratiser et rendre plus efficaces les actions publiques locales en consolidant le rôle des communes, en affirmant la mission de solidarité territoriale des départements, en poursuivant la décentralisation en faveur des régions, et en améliorant les conditions d&amp;rsquo;exercice des mandats locaux.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Obligations dans le domaine du service public d'eau potable - N° 48</title><link>https://anfacile.fr/posts/obligations-dans-le-domaine-du-service-public-deau-potable-n-48/</link><pubDate>Wed, 24 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/obligations-dans-le-domaine-du-service-public-deau-potable-n-48/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à simplifier certaines obligations pour les collectivités locales concernant le service public d&amp;rsquo;eau potable. Elle cherche à alléger les contraintes administratives et financières liées à la redevance pour prélèvement sur la ressource en eau, notamment en modifiant les délais de déclaration et en annulant certaines majorations pour les années 2019 et 2020.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Déclaration de la redevance pour prélèvement sur l&amp;rsquo;eau (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les éléments pour le calcul de la majoration de la redevance pour prélèvement sur l&amp;rsquo;eau (pour l&amp;rsquo;eau potable) doivent être déclarés avant le 1er avril de la deuxième année suivant l&amp;rsquo;observation de ces éléments. Ces informations seront ensuite automatiquement reportées par les agences de l&amp;rsquo;eau dans la déclaration annuelle, en se basant sur les données déjà transmises au système d&amp;rsquo;information.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Participation des élus locaux à la direction de l'Agence France locale - N° 35</title><link>https://anfacile.fr/posts/participation-des-elus-locaux-a-la-direction-de-lagence-france-locale-n-35/</link><pubDate>Wed, 24 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/participation-des-elus-locaux-a-la-direction-de-lagence-france-locale-n-35/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à clarifier la situation des élus locaux qui siègent dans les organes de direction de l&amp;rsquo;Agence France Locale (AFL) et de sa filiale. L&amp;rsquo;objectif est de s&amp;rsquo;assurer que leur participation ne soit pas considérée comme un conflit d&amp;rsquo;intérêts ou une activité incompatible avec leur mandat électoral, afin de faciliter leur engagement dans ces structures importantes pour le financement des collectivités territoriales.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Participation des élus locaux (Article unique)&lt;/strong&gt;: Les élus locaux siégeant au conseil d&amp;rsquo;administration ou de surveillance de l&amp;rsquo;Agence France Locale ou de sa filiale ne seront plus considérés comme ayant un intérêt personnel dans les affaires concernant ces sociétés, ce qui leur permettra de participer aux délibérations de leur collectivité sur ces sujets sans être en conflit d&amp;rsquo;intérêts.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Pouvoirs de police à Paris - N° 38</title><link>https://anfacile.fr/posts/pouvoirs-de-police-a-paris-n-38/</link><pubDate>Wed, 24 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/pouvoirs-de-police-a-paris-n-38/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à clarifier et à modifier la répartition des pouvoirs de police entre le Maire de Paris et le Préfet de police, en transférant certaines compétences au Maire de Paris tout en maintenant le rôle du Préfet de police pour d&amp;rsquo;autres domaines.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pouvoirs de police du Maire de Paris (Article 1)&lt;/strong&gt;: Le Maire de Paris exercera les pouvoirs de police habituellement dévolus aux maires, notamment en matière de salubrité publique, de bruits de voisinage et de maintien de l&amp;rsquo;ordre dans les foires et marchés. Il sera également responsable de la police de la conservation des dépendances domaniales et des mesures de sûreté pour les monuments funéraires.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Qualité des études d'impact des projets de loi - N° 51</title><link>https://anfacile.fr/posts/qualite-des-etudes-dimpact-projets-de-loi-n-51/</link><pubDate>Wed, 24 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/qualite-des-etudes-dimpact-projets-de-loi-n-51/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la qualité des études d&amp;rsquo;impact réalisées pour les projets de loi. L&amp;rsquo;objectif est de s&amp;rsquo;assurer que les conséquences des nouvelles lois sont mieux évaluées avant leur adoption, notamment en ce qui concerne leur coût, leur mise en œuvre et leur impact sur les collectivités territoriales et les entreprises.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Précision des acteurs concernés par l&amp;rsquo;étude d&amp;rsquo;impact (Article 1A)&lt;/strong&gt;: Les études d&amp;rsquo;impact devront spécifiquement prendre en compte les collectivités territoriales et les entreprises.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Recomposition de la carte intercommunale - N° 42</title><link>https://anfacile.fr/posts/recomposition-de-la-carte-intercommunale-n-42/</link><pubDate>Wed, 24 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/recomposition-de-la-carte-intercommunale-n-42/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à simplifier la mise en place et le fonctionnement des regroupements de communes (intercommunalités) en France. Elle cherche à résoudre des problèmes pratiques rencontrés par les collectivités locales, notamment en ce qui concerne la répartition des sièges, la gestion des aires d&amp;rsquo;accueil des gens du voyage, les délais budgétaires après une fusion de communes, et l&amp;rsquo;intégration des nouvelles communes dans les structures intercommunales.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Répartition des sièges dans les intercommunalités (Article 1)&lt;/strong&gt;: Augmente le nombre total de sièges pouvant être attribués aux communes dans les intercommunalités si la méthode de calcul habituelle ne permet pas une répartition suffisante, avec une limite de 45% d&amp;rsquo;augmentation et de dix sièges supplémentaires.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>