<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Décentralisation on Assemblée Facile</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/tags/d%C3%A9centralisation/</link><description>Recent content in Décentralisation on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.148.2</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/tags/d%C3%A9centralisation/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Création d’une compétence sécurité pour les régions - N° 1737</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/creation-dune-competence-securite-pour-les-regions-n-1737/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/creation-dune-competence-securite-pour-les-regions-n-1737/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Les Français considèrent la sécurité comme une priorité. Les communes ont du mal à financer les équipements de sécurité publique. La Région Île-de-France a mis en place un dispositif de financement de la sécurité locale qui a eu beaucoup de succès. Cette proposition de loi vise à permettre aux régions d&amp;rsquo;intervenir en matière de sécurité publique locale, en complément de l&amp;rsquo;État et des communes.&lt;/p>
&lt;h2 id="liste-des-modifications">Liste des modifications&lt;/h2>
&lt;p>&lt;strong>Compétence des régions en matière de sécurité publique (Article 1)&lt;/strong>: Les régions pourront intervenir en matière de sécurité publique locale, en complément de l&amp;rsquo;État et des communes, pour mettre en place des dispositifs de sécurité de proximité sur la voie publique, dans les transports et dans les établissements scolaires.&lt;/p></description></item><item><title>Clarification des critères d’attribution du forfait d’externat et de la gouvernance du service public de l’éducation - N° 1628</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/clarification-des-criteres-dattribution-du-forfait-dexternat-et-de-la-gouvernance-service-public-leducation-n-1628/</link><pubDate>Tue, 24 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/clarification-des-criteres-dattribution-du-forfait-dexternat-et-de-la-gouvernance-service-public-leducation-n-1628/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à résoudre les difficultés et les incompréhensions entre les collectivités locales et les écoles privées sous contrat concernant le financement de ces dernières (le &amp;ldquo;forfait d&amp;rsquo;externat&amp;rdquo;). L&amp;rsquo;objectif est de rendre plus claires et transparentes les dépenses publiques allouées à ces écoles et d&amp;rsquo;améliorer la collaboration entre tous les acteurs de l&amp;rsquo;éducation, qu&amp;rsquo;ils soient publics ou privés. Elle s&amp;rsquo;appuie sur des constats de manque de contrôle de l&amp;rsquo;État et de difficultés financières pour les collectivités, notamment quand elles investissent dans l&amp;rsquo;éducation prioritaire, ce qui augmente mécaniquement le financement des écoles privées. La loi propose donc de mieux encadrer le calcul du forfait d&amp;rsquo;externat, d&amp;rsquo;obliger les écoles privées à rendre des comptes sur l&amp;rsquo;utilisation de ces fonds, et de créer une instance de dialogue départementale pour mieux gérer la mixité sociale et scolaire.&lt;/p></description></item><item><title>Proposition de loi élargissant la possibilité pour les collectivités territoriales et leurs groupements d'avoir recours au modèle de la société portuaire pour l'exploitation de leurs ports - N° 1605</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/proposition-de-loi-elargissant-la-possibilite-pour-les-collectivites-territoriales-et-leurs-groupements-davoir-recours-au-modele-societe-portuaire-lexploitation-ports-n-1605/</link><pubDate>Thu, 19 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/proposition-de-loi-elargissant-la-possibilite-pour-les-collectivites-territoriales-et-leurs-groupements-davoir-recours-au-modele-societe-portuaire-lexploitation-ports-n-1605/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à faciliter la gestion des ports par les collectivités locales. Actuellement, elles peuvent confier l&amp;rsquo;exploitation de leurs ports à des sociétés portuaires existantes. La loi proposée leur permettrait de créer directement ces sociétés portuaires, offrant ainsi plus de flexibilité et de contrôle sur la gestion de leurs infrastructures portuaires. L&amp;rsquo;objectif est de moderniser et d&amp;rsquo;adapter la gestion des ports aux besoins des territoires.&lt;/p>
&lt;h2 id="liste-des-modifications">Liste des modifications&lt;/h2>
&lt;p>&lt;strong>Création de sociétés portuaires (Article unique)&lt;/strong>: Les collectivités territoriales et leurs groupements pourront désormais créer des sociétés portuaires, en plus de pouvoir en utiliser des existantes. Les chambres de commerce et d&amp;rsquo;industrie pourront participer au capital de ces sociétés.&lt;/p></description></item><item><title>Proposition de loi portant diverses dispositions en matière de gestion des milieux aquatiques et de prévention des inondations (GEMAPI) - N° 1570</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/proposition-de-loi-portant-diverses-dispositions-en-matiere-gestion-des-milieux-aquatiques-et-prevention-inondations-gemapi-n-1570/</link><pubDate>Mon, 16 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/proposition-de-loi-portant-diverses-dispositions-en-matiere-gestion-des-milieux-aquatiques-et-prevention-inondations-gemapi-n-1570/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à améliorer la gestion des milieux aquatiques et la prévention des inondations (GEMAPI) en France. Elle propose des ajustements pour permettre une meilleure coordination entre les différentes collectivités territoriales, notamment en facilitant la délégation de compétences et en adaptant les calendriers d&amp;rsquo;entretien en cas d&amp;rsquo;urgence. Le texte cherche également à renforcer la lutte contre le ruissellement et l&amp;rsquo;érosion des sols, et à étudier une répartition plus juste de la taxe GEMAPI.&lt;/p></description></item><item><title>Proposition de loi visant à renforcer et sécuriser le pouvoir préfectoral de dérogation afin d'adapter les normes aux territoires - N° 1561</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/proposition-de-loi-visant-a-renforcer-et-securiser-le-pouvoir-prefectoral-derogation-afin-dadapter-les-normes-aux-territoires-n-1561/</link><pubDate>Mon, 16 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/proposition-de-loi-visant-a-renforcer-et-securiser-le-pouvoir-prefectoral-derogation-afin-dadapter-les-normes-aux-territoires-n-1561/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à donner plus de souplesse aux préfets (représentants de l&amp;rsquo;État) pour adapter les règles nationales aux réalités locales. L&amp;rsquo;objectif est de faciliter les projets sur le terrain, d&amp;rsquo;alléger les démarches administratives et de mieux répondre aux besoins spécifiques des territoires, notamment en matière de financement et d&amp;rsquo;aménagement.&lt;/p>
&lt;h2 id="liste-des-modifications">Liste des modifications&lt;/h2>
&lt;p>&lt;strong>Extension du pouvoir de dérogation préfectoral (Article 1)&lt;/strong>: Le représentant de l&amp;rsquo;État (préfet) peut désormais non seulement déroger à certaines normes pour alléger les démarches, adapter les délais ou favoriser l&amp;rsquo;accès aux aides publiques, mais aussi prévoir des adaptations mineures pour faciliter les projets locaux ou le développement des territoires. Ces dérogations et adaptations doivent respecter les engagements européens et internationaux et ne pas porter atteinte à la défense, à la sécurité ou aux objectifs des normes. Un décret précisera les modalités d&amp;rsquo;exercice de ce pouvoir.&lt;/p></description></item><item><title>Proposition de loi relative à la composition des conseils locaux et intercommunaux de sécurité et de prévention de la délinquance - N° 1569</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/proposition-de-loi-relative-a-la-composition-des-conseils-locaux-et-intercommunaux-securite-prevention-delinquance-n-1569/</link><pubDate>Fri, 13 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/proposition-de-loi-relative-a-la-composition-des-conseils-locaux-et-intercommunaux-securite-prevention-delinquance-n-1569/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à modifier la composition des conseils locaux et intercommunaux de sécurité et de prévention de la délinquance (CLSPD et CISPD). L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;y inclure le président du conseil départemental ou son représentant, afin de renforcer la coordination des actions de prévention de la délinquance à l&amp;rsquo;échelle départementale et d&amp;rsquo;améliorer l&amp;rsquo;efficacité de ces instances.&lt;/p>
&lt;h2 id="liste-des-modifications">Liste des modifications&lt;/h2>
&lt;p>&lt;strong>Composition des CLSPD (Article unique)&lt;/strong>: Ajout du président du conseil départemental ou de son représentant parmi les membres des conseils locaux de sécurité et de prévention de la délinquance.&lt;/p></description></item><item><title>Proposition de loi organique tendant à modifier le II de l’article 43 de la loi organique n° 2004-192 du 27 février 2004 portant statut d’autonomie de la Polynésie française - N° 1432</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/proposition-de-loi-organique-tendant-a-modifier-le-ii-larticle-43-la-n-2004-192-du-27-fevrier-portant-statut-dautonomie-polynesie-francaise-1432/</link><pubDate>Thu, 15 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/proposition-de-loi-organique-tendant-a-modifier-le-ii-larticle-43-la-n-2004-192-du-27-fevrier-portant-statut-dautonomie-polynesie-francaise-1432/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à simplifier et clarifier les conditions dans lesquelles les communes et établissements publics de coopération intercommunale en Polynésie française peuvent mener des actions relevant de certaines compétences. Elle supprime la nécessité de se conformer aux &amp;rsquo;lois du pays&amp;rsquo; pour initier ces actions et précise le processus de délibération et de mise en œuvre par les collectivités locales, tout en maintenant le respect de la réglementation de la Polynésie française.&lt;/p></description></item><item><title>Subordonner à la mise en œuvre d’une consultation des habitants tout projet de création de commune nouvelle - N° 1414</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/subordonner-a-la-mise-en-uvre-dune-consultation-des-habitants-tout-projet-de-creation-commune-nouvelle-n-1414/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/subordonner-a-la-mise-en-uvre-dune-consultation-des-habitants-tout-projet-de-creation-commune-nouvelle-n-1414/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi part du constat que la commune est la collectivité en laquelle les Français ont le plus confiance. Cependant, la création de communes nouvelles, souvent sans consultation des habitants, génère de la méfiance et des contestations. Beaucoup de fusions ont eu lieu sous prétexte d&amp;rsquo;économies, mais sans preuve concrète de leur efficacité, et ont entraîné une perte d&amp;rsquo;identité pour les communes d&amp;rsquo;origine. Le Code général des collectivités territoriales ne prévoit la consultation des habitants qu&amp;rsquo;en cas de désaccord entre les élus. Pour remédier à cela et renforcer la démocratie locale, cette loi vise à rendre obligatoire la consultation des habitants avant toute fusion de communes.&lt;/p></description></item><item><title>Renforcer la responsabilité des opérateurs d'infrastructures de réseaux de communications électroniques à très haut débit en fibre optique - N° 1339</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/renforcer-la-responsabilite-des-operateurs-dinfrastructures-de-reseaux-communications-electroniques-a-tres-haut-debit-en-fibre-optique-n-1339/</link><pubDate>Tue, 22 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/renforcer-la-responsabilite-des-operateurs-dinfrastructures-de-reseaux-communications-electroniques-a-tres-haut-debit-en-fibre-optique-n-1339/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Malgré un déploiement rapide de la fibre optique en France, la qualité du service est souvent médiocre, avec de nombreux problèmes de connexion et de pannes. Cette situation est particulièrement critique dans les zones moins denses où un seul opérateur est désigné. La proposition de loi vise à renforcer la responsabilité des opérateurs en cas de défaillance prolongée de leur réseau. Elle permettrait au gouvernement d&amp;rsquo;augmenter temporairement les redevances payées par les opérateurs défaillants et aux collectivités territoriales de réduire la durée des contrats ou de créer leurs propres réseaux publics en cas de défaillance avérée du marché.&lt;/p></description></item><item><title>Permettre à tout conseiller municipal d'exercer les fonctions d'officier d'état civil - N° 1306</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/permettre-a-tout-conseiller-municipal-dexercer-les-fonctions-dofficier-detat-civil-n-1306/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/permettre-a-tout-conseiller-municipal-dexercer-les-fonctions-dofficier-detat-civil-n-1306/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Actuellement, seuls le maire et ses adjoints peuvent officiellement célébrer des actes d&amp;rsquo;état civil (comme les mariages). Un conseiller municipal ne peut le faire que si le maire et tous ses adjoints sont indisponibles et qu&amp;rsquo;il reçoit une autorisation spéciale. Cette proposition de loi vise à simplifier cette procédure en permettant à tout conseiller municipal d&amp;rsquo;exercer directement les fonctions d&amp;rsquo;officier d&amp;rsquo;état civil, sans avoir besoin d&amp;rsquo;une délégation spécifique du maire.&lt;/p></description></item><item><title>Réduire le nombre de conseillers municipaux dans les communes de moins de 10 000 habitants - N° 1290</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/reduire-le-nombre-de-conseillers-municipaux-dans-les-communes-moins-10-000-habitants-n-1290/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/reduire-le-nombre-de-conseillers-municipaux-dans-les-communes-moins-10-000-habitants-n-1290/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à réduire le nombre de conseillers municipaux dans les communes de moins de 10 000 habitants. L&amp;rsquo;objectif est de faciliter la constitution de listes de candidats pour les élections municipales, car de nombreuses communes, surtout les petites et moyennes, peinent à trouver suffisamment de volontaires. En réduisant le nombre de sièges, on espère redynamiser la démocratie locale en évitant les situations où il n&amp;rsquo;y a qu&amp;rsquo;une seule liste ou pas de candidats du tout, ce qui est arrivé en 2020 et a laissé de nombreux sièges vacants.&lt;/p></description></item><item><title>Uniformiser les procédures de vacations funéraires - N° 1313</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/uniformiser-les-procedures-de-vacations-funeraires-n-1313/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/uniformiser-les-procedures-de-vacations-funeraires-n-1313/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à simplifier et uniformiser les procédures de fermeture et de scellement des cercueils (appelées &amp;ldquo;vacations funéraires&amp;rdquo;). Actuellement, ces opérations sont gérées différemment selon que la commune dispose ou non d&amp;rsquo;une police d&amp;rsquo;État, ce qui crée des difficultés, notamment pour les policiers nationaux qui se retrouvent avec une charge administrative importante. L&amp;rsquo;objectif est de transférer cette responsabilité aux maires et aux collectivités locales (communes et intercommunalités), leur permettant ainsi de désigner des agents communaux ou intercommunaux pour effectuer ces tâches. Cela libérerait les policiers nationaux pour leurs missions principales, réduirait les délais pour les familles endeuillées et améliorerait le service public local en s&amp;rsquo;adaptant mieux aux réalités de chaque territoire.&lt;/p></description></item><item><title>Fusionner les articles 73 et 74 de la Constitution et à prendre en compte l'insularité dans la Constitution - N° 1284</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/fusionner-les-articles-73-et-74-de-la-constitution-a-prendre-en-compte-linsularite-dans-n-1284/</link><pubDate>Wed, 16 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/fusionner-les-articles-73-et-74-de-la-constitution-a-prendre-en-compte-linsularite-dans-n-1284/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>La proposition de loi vise à simplifier et adapter le statut des territoires d&amp;rsquo;outre-mer en fusionnant les articles 73 et 74 de la Constitution. Elle souhaite reconnaître la spécificité des outre-mer, notamment leur insularité et leur éloignement, en leur offrant plus d&amp;rsquo;autonomie et en reconnaissant les &amp;lsquo;peuples d&amp;rsquo;outre-mer&amp;rsquo; plutôt que de simples &amp;lsquo;populations&amp;rsquo;. L&amp;rsquo;objectif est de mieux prendre en compte les réalités locales et de renforcer la décentralisation, tout en maintenant l&amp;rsquo;unité de la République.&lt;/p></description></item><item><title>Renforcement de la parité dans les fonctions électives et exécutives du bloc communal - N° 1105</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/renforcement-de-la-parite-dans-les-fonctions-electives-et-executives-du-bloc-communal-n-1105/</link><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/renforcement-de-la-parite-dans-les-fonctions-electives-et-executives-du-bloc-communal-n-1105/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à moderniser et simplifier les règles des élections municipales, notamment pour les petites communes. L&amp;rsquo;objectif est de garantir une meilleure représentation, d&amp;rsquo;assurer la parité et de faciliter le fonctionnement des conseils municipaux, en particulier en cas de sièges vacants ou de difficultés à constituer les commissions électorales.&lt;/p>
&lt;h2 id="liste-des-modifications">Liste des modifications&lt;/h2>
&lt;p>&lt;strong>Composition des commissions électorales (Article 1)&lt;/strong>: Simplification des règles de composition des commissions électorales, notamment pour les communes où une seule liste a obtenu des sièges ou où il est difficile de constituer une commission complète. Désormais, la commission sera composée d&amp;rsquo;un conseiller municipal, d&amp;rsquo;un délégué de l&amp;rsquo;administration et d&amp;rsquo;un délégué du tribunal judiciaire, avec des règles spécifiques pour éviter les conflits d&amp;rsquo;intérêts.&lt;/p></description></item><item><title>Permettre aux suppléants de parlementaires de retrouver leur mandats locaux après l’exercice de leur mandat parlementaire - N° 1121</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/permettre-aux-suppleants-de-parlementaires-retrouver-leur-mandats-locaux-apres-lexercice-mandat-parlementaire-n-1121/</link><pubDate>Mon, 17 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/permettre-aux-suppleants-de-parlementaires-retrouver-leur-mandats-locaux-apres-lexercice-mandat-parlementaire-n-1121/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Depuis 2014, les parlementaires ne peuvent plus cumuler autant de mandats locaux qu&amp;rsquo;avant, ce qui les éloigne de leurs territoires. Cette proposition de loi vise à résoudre un problème spécifique : quand un parlementaire titulaire est nommé au gouvernement, son suppléant doit souvent abandonner définitivement ses mandats locaux pour respecter les règles de non-cumul, même si le remplacement est temporaire. La loi propose que les suppléants puissent conserver temporairement leurs mandats locaux pendant 18 mois, en se faisant remplacer, afin de pouvoir les retrouver si le parlementaire titulaire revient avant ce délai. Au-delà de 18 mois, le suppléant devra se conformer aux règles de non-cumul comme tout autre parlementaire.&lt;/p></description></item><item><title>Proposition de loi organique visant à harmoniser le mode de scrutin aux élections municipales afin de garantir la vitalité démocratique, la cohésion municipale et la parité - N° 1106</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/proposition-de-loi-organique-visant-a-harmoniser-le-mode-scrutin-aux-elections-municipales-afin-garantir-la-vitalite-democratique-cohesion-municipale-et-parite-n-1106/</link><pubDate>Wed, 12 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/proposition-de-loi-organique-visant-a-harmoniser-le-mode-scrutin-aux-elections-municipales-afin-garantir-la-vitalite-democratique-cohesion-municipale-et-parite-n-1106/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à simplifier et uniformiser les règles de vote pour les élections municipales. Actuellement, les communes de moins de 1000 habitants ont un mode de scrutin différent de celles de plus de 1000 habitants. L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;appliquer le même mode de scrutin à toutes les communes, quelle que soit leur taille, afin de renforcer la démocratie locale, la cohésion au sein des municipalités et la parité hommes-femmes dans les conseils municipaux.&lt;/p></description></item><item><title>Rééquilibrer le nombre de conseillers municipaux de la ville de Lyon au regard de ses évolutions démographiques - N° 1077</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/reequilibrer-le-nombre-de-conseillers-municipaux-la-ville-lyon-au-regard-ses-evolutions-demographiques-n-1077/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/reequilibrer-le-nombre-de-conseillers-municipaux-la-ville-lyon-au-regard-ses-evolutions-demographiques-n-1077/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à rééquilibrer le nombre de conseillers municipaux par arrondissement à Lyon. Depuis 1982, la population de certains arrondissements (notamment le 3e et le 7e) a fortement augmenté sans que le nombre de leurs conseillers municipaux ne change, créant un déséquilibre de représentation. La loi propose de redistribuer les sièges existants entre les arrondissements, sans augmenter le nombre total de conseillers, pour mieux refléter la démographie actuelle et garantir une meilleure égalité démocratique.&lt;/p></description></item></channel></rss>