<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Décentralisation on Assemblée Facile</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/tags/d%C3%A9centralisation/</link><description>Recent content in Décentralisation on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.148.2</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/tags/d%C3%A9centralisation/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Création d’une compétence sécurité pour les régions - N° 1737</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/creation-dune-competence-securite-pour-les-regions-n-1737/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/creation-dune-competence-securite-pour-les-regions-n-1737/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Les Français considèrent la sécurité comme une priorité. Les communes ont du mal à financer les équipements de sécurité publique. La Région Île-de-France a mis en place un dispositif de financement de la sécurité locale qui a eu beaucoup de succès. Cette proposition de loi vise à permettre aux régions d&amp;rsquo;intervenir en matière de sécurité publique locale, en complément de l&amp;rsquo;État et des communes.&lt;/p>
&lt;h2 id="liste-des-modifications">Liste des modifications&lt;/h2>
&lt;p>&lt;strong>Compétence des régions en matière de sécurité publique (Article 1)&lt;/strong>: Les régions pourront intervenir en matière de sécurité publique locale, en complément de l&amp;rsquo;État et des communes, pour mettre en place des dispositifs de sécurité de proximité sur la voie publique, dans les transports et dans les établissements scolaires.&lt;/p></description></item><item><title>Clarification des critères d’attribution du forfait d’externat et de la gouvernance du service public de l’éducation - N° 1628</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/clarification-des-criteres-dattribution-du-forfait-dexternat-et-de-la-gouvernance-service-public-leducation-n-1628/</link><pubDate>Tue, 24 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/clarification-des-criteres-dattribution-du-forfait-dexternat-et-de-la-gouvernance-service-public-leducation-n-1628/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à résoudre les difficultés et les incompréhensions entre les collectivités locales et les écoles privées sous contrat concernant le financement de ces dernières (le &amp;ldquo;forfait d&amp;rsquo;externat&amp;rdquo;). L&amp;rsquo;objectif est de rendre plus claires et transparentes les dépenses publiques allouées à ces écoles et d&amp;rsquo;améliorer la collaboration entre tous les acteurs de l&amp;rsquo;éducation, qu&amp;rsquo;ils soient publics ou privés. Elle s&amp;rsquo;appuie sur des constats de manque de contrôle de l&amp;rsquo;État et de difficultés financières pour les collectivités, notamment quand elles investissent dans l&amp;rsquo;éducation prioritaire, ce qui augmente mécaniquement le financement des écoles privées. La loi propose donc de mieux encadrer le calcul du forfait d&amp;rsquo;externat, d&amp;rsquo;obliger les écoles privées à rendre des comptes sur l&amp;rsquo;utilisation de ces fonds, et de créer une instance de dialogue départementale pour mieux gérer la mixité sociale et scolaire.&lt;/p></description></item></channel></rss>