<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Alexis Jolly on Assemblée Facile</title><link>https://anfacile.fr/auteurs/alexis-jolly/</link><description>Recent content in Alexis Jolly on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.150.0</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://anfacile.fr/auteurs/alexis-jolly/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Autoriser à titre expérimental l’utilisation des surplus électriques pour le minage de cryptoactifs - N° 1750</title><link>https://anfacile.fr/posts/autoriser-a-titre-experimental-lutilisation-des-surplus-electriques-pour-le-minage-de-cryptoactifs-n-1750/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/autoriser-a-titre-experimental-lutilisation-des-surplus-electriques-pour-le-minage-de-cryptoactifs-n-1750/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France a beaucoup d&amp;rsquo;électricité nucléaire, stable et propre. Mais les énergies renouvelables (éolien, solaire) créent des surplus d&amp;rsquo;électricité qui sont gaspillés et coûtent cher. Ces surplus obligent aussi les centrales nucléaires à fonctionner de manière irrégulière, ce qui les abîme et coûte plus cher en entretien. Pour résoudre ce problème, la proposition suggère d&amp;rsquo;utiliser ces surplus pour miner des cryptomonnaies (comme le Bitcoin). Cette activité est très flexible : elle peut être activée ou arrêtée rapidement pour absorber les surplus d&amp;rsquo;électricité. Cela permettrait de maintenir les centrales nucléaires à pleine puissance, de générer des revenus importants (qui pourraient aider à financer le nucléaire et réduire les taxes sur l&amp;rsquo;électricité), de préserver les réacteurs, et de créer de nouvelles activités économiques en réutilisant des sites industriels. De plus, la chaleur dégagée par le minage peut être récupérée pour chauffer des bâtiments ou des serres. D&amp;rsquo;autres pays utilisent déjà cette méthode. La proposition vise à expérimenter cette solution pendant cinq ans, en réservant l&amp;rsquo;activité aux entreprises françaises (puis européennes) pour renforcer la souveraineté énergétique et numérique de la France.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Instauration d’un régime d’ordre public des baux professionnels et diversification de l’offre locative - N° 1716</title><link>https://anfacile.fr/posts/instauration-dun-regime-dordre-public-des-baux-professionnels-et-diversification-de-loffre-locative-n-1716/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/instauration-dun-regime-dordre-public-des-baux-professionnels-et-diversification-de-loffre-locative-n-1716/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à résoudre les problèmes liés aux baux professionnels, notamment pour les professions libérales. Actuellement, beaucoup de professionnels utilisent des baux commerciaux, qui ne sont pas adaptés à leurs besoins et peuvent entraîner des difficultés financières. Le statut actuel des baux professionnels est trop léger et ne protège pas suffisamment les parties. La proposition cherche à créer un cadre juridique plus clair et équilibré pour les baux professionnels, en mettant fin à l&amp;rsquo;application des baux commerciaux pour des situations non commerciales. Elle vise également à fluidifier le marché immobilier, à réduire les loyers et à favoriser la création de logements en centre-ville en permettant la transformation de bureaux en habitations.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Refonder le recrutement et la formation initiale des enseignants - N° 1715</title><link>https://anfacile.fr/posts/refonder-le-recrutement-et-la-formation-initiale-des-enseignants-n-1715/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/refonder-le-recrutement-et-la-formation-initiale-des-enseignants-n-1715/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le métier d&amp;rsquo;enseignant en France est en crise : il n&amp;rsquo;attire plus, manque de reconnaissance et les salaires sont bas. Les réformes successives de la formation n&amp;rsquo;ont pas résolu le problème, et les universités (INSPE) n&amp;rsquo;ont pas réussi à former efficacement les futurs professeurs. Cette proposition de loi vise à refonder le recrutement et la formation des enseignants pour attirer plus de candidats qualifiés, en séparant la formation académique (avant le concours) de la formation professionnelle (après le concours), et en créant de nouvelles structures de formation.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Réformer le collège - N° 1714</title><link>https://anfacile.fr/posts/reformer-le-college-n-1714/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reformer-le-college-n-1714/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi part du constat que le collège unique, créé en 1975, est un échec. Malgré de nombreuses réformes, il ne parvient pas à transmettre les connaissances ni à réduire les inégalités sociales. Les auteurs estiment que cet échec est structurel, dû à une confusion entre égalité des chances et égalitarisme, et à une erreur pédagogique en voulant unifier les parcours sans tenir compte des différences entre élèves. Cela a conduit à un nivellement par le bas, à l&amp;rsquo;ennui des élèves les plus avancés et à un manque de soutien pour les plus fragiles. La proposition vise à changer ce paradigme en redéfinissant les objectifs du collège et en instaurant une nouvelle architecture, notamment par la création d&amp;rsquo;établissements autonomes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Réglementer la composition chimique des produits cosmétiques pour animaux - N° 1711</title><link>https://anfacile.fr/posts/reglementer-la-composition-chimique-des-produits-cosmetiques-pour-animaux-n-1711/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reglementer-la-composition-chimique-des-produits-cosmetiques-pour-animaux-n-1711/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En France, il y a beaucoup d&amp;rsquo;animaux de compagnie (plus de 80 millions), et leurs propriétaires utilisent souvent des produits cosmétiques pour les toiletter. Actuellement, il n&amp;rsquo;y a pas de règles spécifiques pour ces produits, contrairement à ceux pour les humains. Les produits pour animaux sont traités comme des détergents, ce qui signifie que leur composition n&amp;rsquo;est pas toujours clairement indiquée et peut contenir des substances nocives pour les animaux et les humains qui les manipulent (toiletteurs, propriétaires). Des études montrent que les professionnels du toilettage souffrent de problèmes de santé liés à ces produits. Cette proposition de loi vise à appliquer aux produits cosmétiques pour animaux les mêmes règles que celles des produits pour humains, afin de protéger la santé des animaux et des personnes, et de respecter le fait que les animaux sont des êtres sensibles.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Plafonner et supprimer les frais bancaires injustes - N° 1541</title><link>https://anfacile.fr/posts/plafonner-et-supprimer-les-frais-bancaires-injustes-n-1541/</link><pubDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/plafonner-et-supprimer-les-frais-bancaires-injustes-n-1541/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à lutter contre les frais bancaires jugés excessifs et injustes, qui pèsent lourdement sur le pouvoir d&amp;rsquo;achat des ménages, en particulier les plus fragiles. Elle dénonce l&amp;rsquo;inefficacité des mesures précédentes et la persistance de pratiques bancaires &amp;ldquo;prédatrices&amp;rdquo; qui transforment les incidents en sources de profit pour les banques.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Élargissement du plafonnement des frais bancaires (Article 1)&lt;/strong&gt;: Le plafonnement des frais bancaires ne concernera plus seulement les commissions d&amp;rsquo;intervention, mais l&amp;rsquo;ensemble des frais et services bancaires. Ces plafonds seront uniformes dans toutes les banques et fixés annuellement par la Banque de France après consultation du ministre de l&amp;rsquo;économie.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Protéger les micro-entrepreneurs d’une hausse de la fiscalité et garantir un cadre fiscal stable et soutenable pour les petites entreprises - N° 1540</title><link>https://anfacile.fr/posts/proteger-les-micro-entrepreneurs-dune-hausse-de-la-fiscalite-et-garantir-un-cadre-fiscal-stable-soutenable-pour-petites-entreprises-n-1540/</link><pubDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proteger-les-micro-entrepreneurs-dune-hausse-de-la-fiscalite-et-garantir-un-cadre-fiscal-stable-soutenable-pour-petites-entreprises-n-1540/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à empêcher une augmentation des impôts pour les micro-entrepreneurs et les petites entreprises. Le gouvernement prévoit d&amp;rsquo;abaisser les seuils de chiffre d&amp;rsquo;affaires à partir desquels les micro-entrepreneurs doivent collecter la TVA, ce qui est perçu comme une hausse d&amp;rsquo;impôts déguisée. Cette mesure impacterait négativement les petits indépendants, artisans, commerçants et auto-entrepreneurs, en augmentant leurs charges et la complexité administrative. La proposition de loi cherche à annuler cette réforme et à maintenir les seuils de TVA actuels pour soutenir l&amp;rsquo;entrepreneuriat et la stabilité fiscale.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Améliorer la prise en charge des réparations des ponts des communes de moins de 50 000 habitants - N° 1417</title><link>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-la-prise-en-charge-des-reparations-ponts-communes-de-moins-50-000-habitants-n-1417/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-la-prise-en-charge-des-reparations-ponts-communes-de-moins-50-000-habitants-n-1417/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le rapport du Sénat de 2019 a révélé que de nombreux ponts en France sont en mauvais état, notamment les ponts métalliques construits après la Seconde Guerre Mondiale. Leur entretien régulier a été négligé, et les coûts de rénovation sont très élevés. Les petites et moyennes communes, qui possèdent souvent ces ponts, n&amp;rsquo;ont pas les moyens de financer les réparations nécessaires. Cette proposition de loi vise à aider ces communes en transférant la charge financière de l&amp;rsquo;entretien et de la réparation des ponts métalliques aux départements, afin d&amp;rsquo;assurer la sécurité des usagers et l&amp;rsquo;attractivité des territoires.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Assortir d’une astreinte journalière l’exécution des obligations de quitter le territoire français - N° 1394</title><link>https://anfacile.fr/posts/assortir-dune-astreinte-journaliere-lexecution-des-obligations-de-quitter-le-territoire-francais-n-1394/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/assortir-dune-astreinte-journaliere-lexecution-des-obligations-de-quitter-le-territoire-francais-n-1394/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à résoudre le problème de la non-exécution des Obligations de Quitter le Territoire Français (OQTF). Elle s&amp;rsquo;appuie sur un fait divers tragique impliquant une personne sous OQTF pour souligner l&amp;rsquo;urgence d&amp;rsquo;agir. L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;inciter les étrangers concernés à quitter le territoire en leur imposant une amende journalière de 100 euros s&amp;rsquo;ils ne respectent pas le délai de 30 jours pour partir.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Paiement d&amp;rsquo;une astreinte journalière pour non-exécution d&amp;rsquo;une OQTF (Article unique, L.612-1)&lt;/strong&gt;: Si une personne ne quitte pas le territoire français dans les 30 jours suivant la décision d&amp;rsquo;OQTF, ou dans le délai fixé par l&amp;rsquo;administration, elle devra payer une amende de 100 euros par jour de retard. Cette amende sera versée au Trésor public et les modalités de recouvrement seront définies par décret.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>créer un forfait journalier de contribution aux frais d’incarcération pour les personnes détenues - N° 1400</title><link>https://anfacile.fr/posts/creer-un-forfait-journalier-de-contribution-aux-frais-dincarceration-pour-les-personnes-detenues-n-1400/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/creer-un-forfait-journalier-de-contribution-aux-frais-dincarceration-pour-les-personnes-detenues-n-1400/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;incarcération des détenus coûte cher à la France (entre 105 et 130 euros par jour par détenu). Avec plus de 80 000 personnes incarcérées, le coût annuel dépasse les 3 milliards d&amp;rsquo;euros. La proposition vise à faire contribuer financièrement les détenus aux frais de leur incarcération, comme au Danemark ou en Suisse. Cela renforcerait la responsabilité des détenus et le caractère dissuasif de la peine, tout en limitant la récidive. Pour cela, un forfait journalier serait mis en place pour les personnes définitivement condamnées, et la règle interdisant de prélever sur le travail des détenus serait supprimée.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Permettre le travail le 1er mai pour les activités essentielles à la société - N° 1401</title><link>https://anfacile.fr/posts/permettre-le-travail-1er-mai-pour-les-activites-essentielles-a-la-societe-n-1401/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/permettre-le-travail-1er-mai-pour-les-activites-essentielles-a-la-societe-n-1401/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le 1er mai est un jour férié chômé, mais des dérogations existent depuis longtemps pour les activités qui ne peuvent pas s&amp;rsquo;arrêter. Malgré cela, des boulangers ont été sanctionnés pour avoir travaillé le 1er mai 2024, alors qu&amp;rsquo;ils étaient considérés comme essentiels pendant la crise du COVID-19. Cette proposition de loi vise à permettre aux petites entreprises (moins de 10 salariés) dont l&amp;rsquo;activité est essentielle et qui bénéficient déjà d&amp;rsquo;une dérogation pour le repos dominical, de travailler le 1er mai.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Relancer la natalité - N° 1402</title><link>https://anfacile.fr/posts/relancer-la-natalite-n-1402/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/relancer-la-natalite-n-1402/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France fait face à une crise de la natalité sans précédent, avec une baisse significative du nombre de naissances depuis 1971. Cette situation met en péril le renouvellement des générations et l&amp;rsquo;équilibre du système de solidarité français. Bien que les Français désirent avoir des enfants, le coût élevé de l&amp;rsquo;éducation et les difficultés de garde d&amp;rsquo;enfants, notamment pour les femmes actives, les freinent. La proposition de loi vise à relancer la natalité en soutenant financièrement les familles et en facilitant la conciliation vie professionnelle/vie familiale, en particulier pour les mères qui travaillent.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Intégrer au fichier judiciaire national automatisé des auteurs d’infractions sexuelles les informations relatives aux personnes condamnées pour outrage sexiste et sexuel aggravé - N° 1127</title><link>https://anfacile.fr/posts/integrer-au-fichier-judiciaire-national-automatise-des-auteurs-dinfractions-sexuelles-les-informations-relatives-aux-personnes-condamnees-pour-outrage-sexiste-et-sexuel-aggrave-n-1127/</link><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/integrer-au-fichier-judiciaire-national-automatise-des-auteurs-dinfractions-sexuelles-les-informations-relatives-aux-personnes-condamnees-pour-outrage-sexiste-et-sexuel-aggrave-n-1127/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la lutte contre les outrages sexistes et sexuels, dont le nombre est en forte augmentation. Actuellement, les sanctions sont jugées insuffisantes (stage, travail d&amp;rsquo;intérêt général, amende). L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;inscrire les auteurs d&amp;rsquo;outrages sexistes et sexuels aggravés dans le Fichier Judiciaire National Automatisé des Auteurs d&amp;rsquo;Infractions Sexuelles ou Violentes (FIJAIS). Cette inscription permettrait de mieux identifier les personnes potentiellement dangereuses et de prévenir la récidive, en reconnaissant la gravité de ces actes qui compromettent la sécurité des femmes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Créer un statut de vétéran des armées - N° 1075</title><link>https://anfacile.fr/posts/creer-un-statut-de-veteran-des-armees-n-1075/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/creer-un-statut-de-veteran-des-armees-n-1075/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à créer un statut de &amp;lsquo;vétéran des armées&amp;rsquo; pour les militaires ayant servi au moins quinze ans, qu&amp;rsquo;ils aient été combattants ou non, blessés ou non. Ce statut leur permettrait de garder un lien avec l&amp;rsquo;armée en leur offrant des avantages non monétaires comme la conservation de leur grade, le droit de porter l&amp;rsquo;uniforme lors d&amp;rsquo;événements militaires, l&amp;rsquo;accès aux hôpitaux et cercles des armées, la couverture par la sécurité sociale militaire et la gratuité des musées des armées. L&amp;rsquo;objectif est de reconnaître leur service et d&amp;rsquo;éviter une rupture brutale après leur retraite.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Maintenir une exploitation cohérente des hydrocarbures au service de la souveraineté énergétique - N° 1058</title><link>https://anfacile.fr/posts/maintenir-une-exploitation-coherente-des-hydrocarbures-au-service-de-la-souverainete-energetique-n-1058/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/maintenir-une-exploitation-coherente-des-hydrocarbures-au-service-de-la-souverainete-energetique-n-1058/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à annuler les mesures de la loi Hulot de 2017 qui ont mis fin à la recherche et à l&amp;rsquo;exploitation des hydrocarbures en France. Les auteurs estiment que cette loi, bien qu&amp;rsquo;adoptée dans le cadre des accords de Paris, était plus symbolique qu&amp;rsquo;efficace. Ils arguent que la production française d&amp;rsquo;hydrocarbures, bien que faible, génère des emplois, de la richesse et des recettes fiscales. Maintenir cette production permettrait de réduire la dépendance aux importations, d&amp;rsquo;améliorer la balance commerciale et de garantir une extraction respectueuse de l&amp;rsquo;environnement. De plus, cela encouragerait l&amp;rsquo;exploration de nouvelles ressources en France, en métropole et outre-mer, compte tenu de l&amp;rsquo;évolution des technologies et de la demande mondiale.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Rendre délictuelle la pratique de décharge sauvage - N° 1072</title><link>https://anfacile.fr/posts/rendre-delictuelle-la-pratique-de-decharge-sauvage-n-1072/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/rendre-delictuelle-la-pratique-de-decharge-sauvage-n-1072/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Chaque année, un million de tonnes de déchets sont abandonnées dans la nature en France, causant des dommages environnementaux et économiques importants. Ces dépôts sauvages polluent les sols et l&amp;rsquo;eau, menacent la biodiversité et augmentent les risques d&amp;rsquo;incendie. Les agriculteurs sont particulièrement touchés, devant nettoyer leurs terres. Actuellement considérés comme des contraventions, ces actes doivent devenir des délits pour que les sanctions soient plus sévères et dissuasives, afin de mieux lutter contre ce fléau.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Rendre gratuit l’accès aux sites mémoriels pour les anciens combattants - N° 1054</title><link>https://anfacile.fr/posts/rendre-gratuit-lacces-aux-sites-memoriels-pour-les-anciens-combattants-n-1054/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/rendre-gratuit-lacces-aux-sites-memoriels-pour-les-anciens-combattants-n-1054/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rendre gratuit l&amp;rsquo;accès aux sites mémoriels pour les anciens combattants. Elle souligne l&amp;rsquo;importance de ces lieux pour la mémoire collective et la reconnaissance du rôle des anciens combattants. Actuellement, certains sites ne sont pas gratuits pour eux, et cette loi cherche à corriger cette situation en instaurant la gratuité pour tous les sites mémoriels, en signe de respect et de gratitude de la Nation.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Garantir les remboursements des produits et prestations médicales aux personnes en situation de handicap - N° 599</title><link>https://anfacile.fr/posts/garantir-les-remboursements-des-produits-et-prestations-medicales-aux-personnes-en-situation-de-handicap-n-599/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/garantir-les-remboursements-des-produits-et-prestations-medicales-aux-personnes-en-situation-de-handicap-n-599/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer le remboursement des produits et prestations médicales pour les personnes en situation de handicap en France. Elle souligne que, malgré les avancées sociales, les démarches administratives sont complexes et les délais de remboursement trop longs, notamment pour les équipements coûteux comme les fauteuils roulants. Le texte met en avant la nécessité de garantir le libre choix des équipements et de s&amp;rsquo;adapter aux besoins évolutifs des personnes, en particulier des enfants en croissance. L&amp;rsquo;objectif est de réformer le code de la Sécurité sociale pour faciliter l&amp;rsquo;accès aux remboursements et supprimer les obstacles qui limitent le choix et l&amp;rsquo;adaptation des équipements, afin de mettre fin aux injustices et de mieux protéger les citoyens en situation de handicap.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lutter contre la haine affectant les harkis et les membres des autres formations supplétives et assimilées de l'armée française ainsi que leurs descendants - N° 497</title><link>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-la-haine-affectant-les-harkis-et-membres-des-autres-formations-suppletives-assimilees-de-larmee-francaise-ainsi-que-leurs-descendants-n-497/</link><pubDate>Tue, 29 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-la-haine-affectant-les-harkis-et-membres-des-autres-formations-suppletives-assimilees-de-larmee-francaise-ainsi-que-leurs-descendants-n-497/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à protéger les harkis, les membres des autres formations supplétives de l&amp;rsquo;armée française et leurs descendants contre la haine et les violences. Elle rappelle le rôle des harkis pendant la guerre d&amp;rsquo;Algérie, les massacres dont ils ont été victimes après les Accords d&amp;rsquo;Évian, et le fait que le terme &amp;ldquo;harki&amp;rdquo; est encore aujourd&amp;rsquo;hui utilisé comme une insulte, justifiant des violences. La proposition cherche à combler un vide juridique en faisant de la qualité de harki une circonstance aggravante pour les crimes et délits, au même titre que l&amp;rsquo;appartenance à une race ou une religion. Elle prévoit également un suivi des infractions les concernant.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Améliorer la transparence de la dette extérieure de l’État - N° 425</title><link>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-la-transparence-de-dette-exterieure-letat-n-425/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-la-transparence-de-dette-exterieure-letat-n-425/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rendre plus transparente la dette publique française, en particulier la nationalité de ses détenteurs. L&amp;rsquo;objectif est de renforcer la souveraineté économique de la France, de stabiliser ses finances en anticipant les risques liés aux investisseurs étrangers, et d&amp;rsquo;améliorer la confiance des citoyens dans la gestion des fonds publics. En connaissant l&amp;rsquo;origine des fonds, le gouvernement pourra mieux évaluer sa dépendance et prendre des mesures pour la réduire, surtout dans un contexte mondial instable. La transparence est présentée comme un pilier essentiel pour une meilleure gouvernance et un contrôle accru des politiques d&amp;rsquo;endettement.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Étendre le complément de libre choix du mode de garde jusqu’aux 12 ans de l’enfant pour les familles bénéficiant, au titre de l’enfant gardé, de l’allocation d’éducation de l’enfant handicapé - N° 404</title><link>https://anfacile.fr/posts/etendre-le-complement-de-libre-choix-du-mode-garde-jusquaux-12-ans-lenfant-pour-les-familles-beneficiant-au-titre-lallocation-deducation-handicape-n-404/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/etendre-le-complement-de-libre-choix-du-mode-garde-jusquaux-12-ans-lenfant-pour-les-familles-beneficiant-au-titre-lallocation-deducation-handicape-n-404/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à étendre le complément de libre choix du mode de garde (CMG) jusqu&amp;rsquo;aux 12 ans de l&amp;rsquo;enfant pour les familles ayant un enfant handicapé et bénéficiant de l&amp;rsquo;allocation d&amp;rsquo;éducation de l&amp;rsquo;enfant handicapé (AEEH). L&amp;rsquo;objectif est de soutenir ces familles qui rencontrent des difficultés particulières pour concilier vie familiale et professionnelle, notamment en raison des défis liés à la garde d&amp;rsquo;un enfant handicapé et de leur scolarisation souvent partielle. Cette mesure s&amp;rsquo;inscrit dans la continuité des aides existantes pour les familles monoparentales et vise à améliorer l&amp;rsquo;accès à des modes de garde formels pour ces familles vulnérables.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Redéfinir le cadre d'attribution des subventions accordées par les collectivités territoriales - N° 390</title><link>https://anfacile.fr/posts/redefinir-le-cadre-dattribution-des-subventions-accordees-par-les-collectivites-territoriales-n-390/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/redefinir-le-cadre-dattribution-des-subventions-accordees-par-les-collectivites-territoriales-n-390/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à modifier les règles d&amp;rsquo;attribution des subventions par les collectivités locales. Elle fait suite à une décision du Conseil d&amp;rsquo;État validant des subventions de la ville de Paris à une ONG pro-migrants. Les auteurs estiment que de nombreuses subventions sont accordées à des organisations dont les actions sont militantes et n&amp;rsquo;ont pas d&amp;rsquo;intérêt public local, notamment dans le domaine de l&amp;rsquo;aide humanitaire et de la coopération décentralisée. Ils souhaitent que toutes les subventions, y compris celles pour la coopération décentralisée, soient conditionnées à la satisfaction d&amp;rsquo;un intérêt public local, afin de mieux utiliser l&amp;rsquo;argent public et de limiter le financement d&amp;rsquo;actions militantes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Réduire et à aligner la durée d’imposition sur le revenu et des prélèvements sociaux sur les plus-values immobilières - N° 400</title><link>https://anfacile.fr/posts/reduire-et-a-aligner-la-duree-dimposition-sur-le-revenu-des-prelevements-sociaux-les-plus-values-immobilieres-n-400/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reduire-et-a-aligner-la-duree-dimposition-sur-le-revenu-des-prelevements-sociaux-les-plus-values-immobilieres-n-400/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France traverse une crise du logement, touchant l&amp;rsquo;offre et la demande, le logement libre et social. Cette crise est due à la hausse des taux d&amp;rsquo;intérêt, aux restrictions bancaires, aux incertitudes économiques, à la réduction des aides à l&amp;rsquo;accession et à la baisse de l&amp;rsquo;investissement locatif. L&amp;rsquo;offre est également affectée par le coût du foncier, les contraintes administratives et les normes environnementales. Cette situation a des conséquences économiques (baisse d&amp;rsquo;activité dans le bâtiment), sociales (difficultés d&amp;rsquo;accès au logement) et budgétaires (baisse des recettes fiscales). Pour y remédier, cette proposition vise à réduire la durée de taxation des plus-values immobilières pour libérer du foncier et relancer la construction.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer l’attractivité du travail saisonnier dans les secteurs de l’hôtellerie et de la restauration - N° 403</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-lattractivite-du-travail-saisonnier-dans-les-secteurs-de-lhotellerie-et-la-restauration-n-403/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-lattractivite-du-travail-saisonnier-dans-les-secteurs-de-lhotellerie-et-la-restauration-n-403/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à résoudre les difficultés de recrutement dans les secteurs de l&amp;rsquo;hôtellerie et de la restauration, notamment pour les emplois saisonniers. Ces difficultés sont dues à la nature des horaires, la précarité du statut saisonnier, le coût du logement et l&amp;rsquo;inadaptation du droit du travail. La proposition suggère des mesures exceptionnelles pour rendre ces emplois plus attractifs, en se concentrant sur la nature des contrats, la durée maximale de travail et des incitations pour les employeurs qui logent leur personnel.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer les sanctions contre les atteintes aux édifices religieux et aux biens cultuels - N° 435</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-les-sanctions-contre-atteintes-aux-edifices-religieux-et-biens-cultuels-n-435/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-les-sanctions-contre-atteintes-aux-edifices-religieux-et-biens-cultuels-n-435/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer les sanctions contre les dégradations des lieux et biens religieux en France. Elle part du constat alarmant d&amp;rsquo;une augmentation des actes anti-religieux, notamment contre les biens, et souligne les lacunes du droit actuel qui ne protège pas suffisamment ces biens. L&amp;rsquo;objectif est de mieux dissuader ces actes en incluant les biens cultuels et les dépendances des édifices religieux comme circonstances aggravantes dans le code pénal.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Sécuriser les droits des personnes qui se prostituent pour garantir un exercice plus sûr - N° 411</title><link>https://anfacile.fr/posts/securiser-les-droits-des-personnes-qui-se-prostituent-pour-garantir-un-exercice-plus-sur-n-411/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/securiser-les-droits-des-personnes-qui-se-prostituent-pour-garantir-un-exercice-plus-sur-n-411/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux protéger les personnes qui se prostituent en reconnaissant leur activité professionnelle comme un critère de non-discrimination, en modifiant la définition du proxénétisme pour cibler uniquement l&amp;rsquo;exploitation abusive, et en facilitant leur accès au logement et aux services essentiels pour garantir leur sécurité et leur indépendance.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lutte contre la discrimination (Article 1)&lt;/strong&gt;: L&amp;rsquo;activité professionnelle est ajoutée comme un critère de discrimination interdit, au même titre que l&amp;rsquo;origine, le sexe ou la religion, pour protéger les personnes qui se prostituent.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>