<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Ugo Bernalici on Assemblée Facile</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/auteurs/ugo-bernalici/</link><description>Recent content in Ugo Bernalici on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.148.2</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/auteurs/ugo-bernalici/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Garantir la libre expression du droit syndical par la mise à disposition et la protection des bourses du travail et des locaux permettant l’exercice du droit syndical à titre gracieux aux organisations syndicales afin d’assurer l'effectivité du droit - N° 1703</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/garantir-la-libre-expression-du-droit-syndical-par-mise-a-disposition-et-protection-des-bourses-travail-locaux-permettant-lexercice-titre-gracieux-aux-organisations-syndicales-afin-dassurer-leffectivite-n-1703/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/garantir-la-libre-expression-du-droit-syndical-par-mise-a-disposition-et-protection-des-bourses-travail-locaux-permettant-lexercice-titre-gracieux-aux-organisations-syndicales-afin-dassurer-leffectivite-n-1703/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à protéger et à renforcer le rôle des bourses du travail et des maisons des syndicats, lieux historiques et symboliques de l&amp;rsquo;organisation ouvrière et des luttes sociales en France. Elle souligne que ces lieux, initialement conçus pour structurer l&amp;rsquo;action syndicale, la formation et l&amp;rsquo;aide aux travailleurs, ont vu leur rôle et leur dénomination s&amp;rsquo;éroder au fil du temps, souvent au profit d&amp;rsquo;autres usages ou par des expulsions. La proposition dénonce la destruction du patrimoine matériel et immatériel lié à ces lieux, et la remise en cause de la gratuité de leur mise à disposition aux syndicats par certaines municipalités. Elle cherche à sanctuariser ces espaces en les reconnaissant comme des lieux essentiels à l&amp;rsquo;exercice du droit syndical, un droit à valeur constitutionnelle, et en obligeant les collectivités territoriales à les mettre à disposition gratuitement et de manière pérenne aux organisations syndicales, tout en reconnaissant leur mission de service public et en protégeant leur architecture.&lt;/p></description></item><item><title>Lutter contre la chaleur en ville - N° 1623</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/lutter-contre-la-chaleur-en-ville-n-1623/</link><pubDate>Tue, 24 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/lutter-contre-la-chaleur-en-ville-n-1623/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à lutter contre les îlots de chaleur urbains, qui sont des zones en ville où la température est significativement plus élevée qu&amp;rsquo;ailleurs, notamment la nuit. Ces îlots sont dangereux pour la santé et sont aggravés par le manque de végétation, l&amp;rsquo;imperméabilisation des sols, la forme des bâtiments et certaines activités humaines comme la circulation automobile et la climatisation. Le texte propose des solutions concrètes basées sur la végétalisation, la restauration du cycle de l&amp;rsquo;eau, des solutions bioclimatiques pour les bâtiments et une meilleure gestion des systèmes de rafraîchissement.&lt;/p></description></item><item><title>Planifier une stratégie nationale de sobriété métal au service des besoins collectifs et conforme à l'intérêt général humain - N° 1630</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/planifier-une-strategie-nationale-de-sobriete-metal-au-service-des-besoins-collectifs-et-conforme-a-linteret-general-humain-n-1630/</link><pubDate>Tue, 24 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/planifier-une-strategie-nationale-de-sobriete-metal-au-service-des-besoins-collectifs-et-conforme-a-linteret-general-humain-n-1630/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>La proposition de loi vise à établir une stratégie nationale de sobriété en métaux face à l&amp;rsquo;augmentation des projets d&amp;rsquo;exploration minière en France et à l&amp;rsquo;échelle mondiale. Elle critique l&amp;rsquo;approche actuelle du gouvernement, jugée insuffisante et basée sur des hypothèses irréalistes concernant la disponibilité des ressources et l&amp;rsquo;impact environnemental de l&amp;rsquo;extraction minière. Le texte souligne la nécessité de repenser démocratiquement les besoins en minéraux, de réduire la consommation de métaux, de favoriser le recyclage et de développer des technologies moins gourmandes en ressources, afin de garantir une véritable indépendance et une transition écologique durable.&lt;/p></description></item><item><title>Renforcer la prévention, la surveillance et la gestion du risque sanitaire lié à la légionellose - N° 1554</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/renforcer-la-prevention-surveillance-et-gestion-du-risque-sanitaire-lie-a-legionellose-n-1554/</link><pubDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/renforcer-la-prevention-surveillance-et-gestion-du-risque-sanitaire-lie-a-legionellose-n-1554/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>La légionellose est une maladie grave, parfois mortelle, causée par une bactérie présente dans l&amp;rsquo;eau. Les cas augmentent, surtout dans les quartiers populaires où les réseaux d&amp;rsquo;eau sont souvent vétustes et mal entretenus. La loi actuelle ne prévoit pas d&amp;rsquo;obligations spécifiques de prévention ou de surveillance pour cette maladie. Cette proposition de loi vise à combler ce vide juridique en imposant des mesures de prévention, en renforçant la transparence, en donnant des moyens aux collectivités, en sanctionnant les bailleurs négligents et en finançant la rénovation des réseaux d&amp;rsquo;eau. L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;assurer la justice sociale et environnementale en garantissant un accès sûr à l&amp;rsquo;eau pour tous.&lt;/p></description></item></channel></rss>