<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Ugo Bernalici on Assemblée Facile</title><link>https://anfacile.fr/auteurs/ugo-bernalici/</link><description>Recent content in Ugo Bernalici on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.150.1</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Tue, 30 Sep 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://anfacile.fr/auteurs/ugo-bernalici/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Défiscaliser les pensions alimentaires perçues et lutter contre la précarité des familles monoparentales - N° 1879</title><link>https://anfacile.fr/posts/defiscaliser-les-pensions-alimentaires-percues-et-lutter-contre-la-precarite-des-familles-monoparentales-n-1879/</link><pubDate>Tue, 30 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/defiscaliser-les-pensions-alimentaires-percues-et-lutter-contre-la-precarite-des-familles-monoparentales-n-1879/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à corriger une injustice fiscale qui pénalise les familles monoparentales, majoritairement des mères, en taxant les pensions alimentaires qu&amp;rsquo;elles reçoivent. Actuellement, le parent qui paie la pension peut la déduire de ses impôts, tandis que le parent qui la reçoit doit la déclarer comme un revenu imposable, ce qui réduit ses ressources nettes et peut lui faire perdre des aides sociales. La proposition suggère de ne plus taxer les pensions alimentaires reçues et de ne plus permettre leur déduction pour le parent qui les verse. Elle propose également d&amp;rsquo;indexer automatiquement les pensions sur l&amp;rsquo;inflation et d&amp;rsquo;élargir l&amp;rsquo;accès à l&amp;rsquo;allocation de soutien familial pour les familles monoparentales à faibles revenus, afin de mieux lutter contre la pauvreté infantile.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Améliorer la gestion des eaux pluviales aux fins d’adaptation au réchauffement climatique - N° 1797</title><link>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-la-gestion-des-eaux-pluviales-aux-fins-dadaptation-au-rechauffement-climatique-n-1797/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-la-gestion-des-eaux-pluviales-aux-fins-dadaptation-au-rechauffement-climatique-n-1797/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la gestion des eaux de pluie pour s&amp;rsquo;adapter au changement climatique. Elle souligne que le modèle actuel d&amp;rsquo;évacuation rapide de l&amp;rsquo;eau est inefficace et polluant. L&amp;rsquo;objectif est de favoriser l&amp;rsquo;infiltration de l&amp;rsquo;eau dans les sols, de réduire les inondations, de recharger les nappes phréatiques et d&amp;rsquo;améliorer le cadre de vie en ville. Elle propose de renforcer la prise en compte de la gestion des eaux pluviales dans l&amp;rsquo;urbanisme et de donner plus de pouvoir aux commissions locales de l&amp;rsquo;eau, tout en remettant en question la gestion actuelle de la compétence GEMAPI par les intercommunalités.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Interdire le développement des autoroutes en flux libre en France - N° 1798</title><link>https://anfacile.fr/posts/interdire-le-developpement-des-autoroutes-en-flux-libre-france-n-1798/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/interdire-le-developpement-des-autoroutes-en-flux-libre-france-n-1798/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à interdire les péages autoroutiers dits « à flux libre » en France. Les présentateurs estiment que ce système, introduit en 2019, est un « cadeau » aux sociétés autoroutières privées, entraînant des coûts supplémentaires pour les usagers et créant une « fracture numérique » en raison de la complexité du paiement en ligne. Ils dénoncent un « racket social » et un « fiasco technique » avec de nombreux impayés et erreurs de détection. L&amp;rsquo;argument écologique avancé par le gouvernement est jugé « hypocrite », car il ne compense pas la destruction de terres pour de nouvelles autoroutes et ne résout pas les problèmes de consommation de carburant. De plus, le système met en difficulté la police des douanes dans la lutte contre les trafics et représente une nouvelle étape dans la privatisation des autoroutes, avec une collecte massive de données personnelles. La proposition vise à abroger les dispositions légales permettant ces péages pour mettre fin à leur développement.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>