<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Pierre Marle on Assemblée Facile</title><link>https://anfacile.fr/auteurs/pierre-marle/</link><description>Recent content in Pierre Marle on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.149.0</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://anfacile.fr/auteurs/pierre-marle/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Généraliser le prêt à taux zéro sur tout le territoire français - N° 801</title><link>https://anfacile.fr/posts/generaliser-le-pret-a-taux-zero-sur-tout-territoire-francais-n-801/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/generaliser-le-pret-a-taux-zero-sur-tout-territoire-francais-n-801/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à relancer le secteur du logement, en crise à cause de la hausse des taux d&amp;rsquo;intérêt. Elle propose de généraliser le prêt à taux zéro (PTZ) sur tout le territoire français, pour les logements neufs et ceux à rénover, pendant trois ans. L&amp;rsquo;objectif est de rendre l&amp;rsquo;accès à la propriété plus équitable pour tous les Français, quel que soit leur lieu de résidence, et de soutenir l&amp;rsquo;économie du bâtiment. La mise en place rapide est nécessaire malgré les contraintes techniques.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Interdiction de la publicité des boissons alcoolisées par les influenceurs sur les réseaux sociaux - N° 588</title><link>https://anfacile.fr/posts/interdiction-de-la-publicite-des-boissons-alcoolisees-par-les-influenceurs-sur-reseaux-sociaux-n-588/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/interdiction-de-la-publicite-des-boissons-alcoolisees-par-les-influenceurs-sur-reseaux-sociaux-n-588/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La surconsommation d&amp;rsquo;alcool est un problème de santé publique majeur en France, responsable de nombreux décès et particulièrement préoccupante chez les jeunes. La publicité pour l&amp;rsquo;alcool, notamment sur les réseaux sociaux via les influenceurs, contribue à cette consommation excessive. La loi Évin, qui encadre la publicité de l&amp;rsquo;alcool, est devenue obsolète face à l&amp;rsquo;essor des réseaux sociaux. Cette proposition de loi vise à adapter la loi Évin pour interdire la publicité d&amp;rsquo;alcool par les influenceurs sur les réseaux sociaux et renforcer les sanctions en cas de non-respect, afin de protéger la population, en particulier les jeunes.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>