<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Éducation on Assemblée Facile</title><link>https://anfacile.fr/tags/%C3%A9ducation/</link><description>Recent content in Éducation on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.154.5</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Tue, 27 Jan 2026 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://anfacile.fr/tags/%C3%A9ducation/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Instaurer une classification par âge des ouvrages destinés à la jeunesse et aux adolescents - N° 2394</title><link>https://anfacile.fr/posts/instaurer-une-classification-par-age-des-ouvrages-destines-a-la-jeunesse-et-aux-adolescents-n-2394/</link><pubDate>Tue, 27 Jan 2026 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/instaurer-une-classification-par-age-des-ouvrages-destines-a-la-jeunesse-et-aux-adolescents-n-2394/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à instaurer une classification par âge pour les livres destinés aux jeunes, notamment les bandes dessinées et mangas, qui peuvent contenir des sujets sensibles (violence, sexualité, drogues) sans avertissement clair. L&amp;rsquo;objectif n&amp;rsquo;est pas de censurer, mais d&amp;rsquo;offrir aux parents, éducateurs et lecteurs un outil d&amp;rsquo;information transparent pour les aider à faire des choix éclairés, à l&amp;rsquo;image des classifications existantes pour les films ou jeux vidéo. Cette classification serait volontaire pour les éditeurs, basée sur une grille d&amp;rsquo;évaluation, et affichée sur la couverture des ouvrages, avec des sanctions en cas de non-respect.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer l’enseignement à la défense nationale dans le cadre du parcours de citoyenneté - N° 2385</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-lenseignement-a-la-defense-nationale-dans-le-cadre-du-parcours-de-citoyennete-n-2385/</link><pubDate>Tue, 27 Jan 2026 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-lenseignement-a-la-defense-nationale-dans-le-cadre-du-parcours-de-citoyennete-n-2385/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rendre obligatoire un enseignement sur la défense nationale et la sécurité globale pour tous les jeunes Français. L&amp;rsquo;objectif est de leur faire comprendre le rôle des armées, les enjeux de souveraineté, les menaces actuelles (terrorisme, cyberattaques, etc.) et la gestion des crises, afin de renforcer leur citoyenneté et la résilience du pays. Cet enseignement s&amp;rsquo;appuiera sur les ressources existantes (enseignants, réservistes, classes de défense) et ne coûtera pas plus cher à l&amp;rsquo;État, les dépenses étant compensées par une taxe.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Structurer durablement la lutte contre l'endométriose autour de la prévention et de la reconnaissance sociale - N° 2390</title><link>https://anfacile.fr/posts/structurer-durablement-la-lutte-contre-lendometriose-autour-de-prevention-et-reconnaissance-sociale-n-2390/</link><pubDate>Tue, 27 Jan 2026 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/structurer-durablement-la-lutte-contre-lendometriose-autour-de-prevention-et-reconnaissance-sociale-n-2390/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;endométriose est une maladie fréquente et douloureuse qui affecte la qualité de vie de nombreuses femmes. Le diagnostic est souvent tardif et les traitements se limitent à soulager les symptômes. Malgré des avancées récentes, les mesures de prévention et de prise en charge sont insuffisantes et inégalement appliquées. Cette proposition de loi vise à inscrire dans la loi des mesures durables pour améliorer la prévention et la reconnaissance sociale de l&amp;rsquo;endométriose, notamment en facilitant le télétravail, la sensibilisation à l&amp;rsquo;école et la justification des absences scolaires.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Garantir l'accès à l'apprentissage de la natation - N° 2111</title><link>https://anfacile.fr/posts/garantir-lacces-a-lapprentissage-de-la-natation-n-2111/</link><pubDate>Mon, 17 Nov 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/garantir-lacces-a-lapprentissage-de-la-natation-n-2111/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à garantir l&amp;rsquo;apprentissage de la natation pour tous les enfants en France. Elle souligne que savoir nager est une compétence essentielle pour la sécurité et l&amp;rsquo;intégration, mais que de nombreux enfants n&amp;rsquo;y ont pas accès en raison du manque d&amp;rsquo;infrastructures (piscines) dans certaines régions, notamment en Seine-Saint-Denis et dans les départements d&amp;rsquo;Outre-mer. Ce manque d&amp;rsquo;accès entraîne des inégalités et augmente les risques de noyade, surtout avec l&amp;rsquo;augmentation des épisodes caniculaires. La proposition vise à remédier à cette situation en favorisant la création et la rénovation de piscines, y compris pour les personnes handicapées, afin d&amp;rsquo;assurer que chaque enfant puisse apprendre à nager, quel que soit son lieu de vie.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Garantir l’accès à l’école dans les communes de moins de cinq cents habitants et situées en zone de montagne - N° 2040</title><link>https://anfacile.fr/posts/garantir-lacces-a-lecole-dans-les-communes-de-moins-cinq-cents-habitants-et-situees-en-zone-montagne-n-2040/</link><pubDate>Tue, 28 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/garantir-lacces-a-lecole-dans-les-communes-de-moins-cinq-cents-habitants-et-situees-en-zone-montagne-n-2040/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à protéger les écoles dans les petites communes de montagne (moins de 500 habitants). La fermeture de classes dans ces zones fragilise la vie locale, augmente la taille des classes, complique le travail des enseignants et allonge les trajets scolaires des enfants. L&amp;rsquo;objectif est de garantir l&amp;rsquo;accès à l&amp;rsquo;école, de donner plus de poids aux élus locaux et de maintenir la vitalité de ces territoires en empêchant la fermeture de classes sans l&amp;rsquo;accord de la commune.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Assurer une continuité pédagogique pour tous les enfants scolarisés - N° 1922</title><link>https://anfacile.fr/posts/assurer-une-continuite-pedagogique-pour-tous-les-enfants-scolarises-n-1922/</link><pubDate>Tue, 14 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/assurer-une-continuite-pedagogique-pour-tous-les-enfants-scolarises-n-1922/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France fait face à une crise du logement sans précédent, avec des millions de personnes mal logées et une augmentation significative du nombre de sans-abri, y compris des enfants. Cette situation entraîne la déscolarisation de nombreux enfants, qui accumulent des retards scolaires et sont exposés à d&amp;rsquo;autres risques. La proposition de loi vise à garantir le droit à l&amp;rsquo;éducation pour tous, inscrit dans la Constitution et les conventions internationales, en suspendant les expulsions locatives des familles avec enfants scolarisés pour assurer une continuité pédagogique.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Création d'un statut des accompagnants et accompagnantes d'élèves en situation de handicap - N° 1933</title><link>https://anfacile.fr/posts/creation-dun-statut-des-accompagnants-et-accompagnantes-deleves-en-situation-de-handicap-n-1933/</link><pubDate>Tue, 14 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/creation-dun-statut-des-accompagnants-et-accompagnantes-deleves-en-situation-de-handicap-n-1933/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la situation des accompagnants d&amp;rsquo;élèves en situation de handicap (AESH) en France. Actuellement, malgré leur rôle essentiel dans l&amp;rsquo;inclusion scolaire, les AESH sont confrontés à la précarité (salaires bas, contrats à temps partiel, difficultés de recrutement). La proposition suggère de créer un statut de fonctionnaire pour les AESH afin de reconnaître leur professionnalisme, de garantir de meilleures conditions de travail et de recrutement, et d&amp;rsquo;assurer un accompagnement de qualité pour tous les élèves en situation de handicap, conformément aux obligations de l&amp;rsquo;État.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Instituer une révision triennale de la carte scolaire - N° 1932</title><link>https://anfacile.fr/posts/instituer-une-revision-triennale-de-la-carte-scolaire-n-1932/</link><pubDate>Tue, 14 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/instituer-une-revision-triennale-de-la-carte-scolaire-n-1932/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La proposition de loi vise à changer la façon dont les décisions sur les fermetures de classes sont prises. Actuellement, ces décisions sont annuelles et créent de l&amp;rsquo;incertitude, surtout dans les petites communes et les zones rurales, ce qui peut freiner leur développement. Les auteurs proposent de passer à une révision tous les trois ans de la carte scolaire pour apporter plus de stabilité et de visibilité aux communes, aux enseignants et aux élèves, une idée déjà soutenue par des associations de maires et des rapports parlementaires.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Réformer les bourses sur critères sociaux et lutter contre la précarité étudiante - N° 1960</title><link>https://anfacile.fr/posts/reformer-les-bourses-sur-criteres-sociaux-et-lutter-contre-la-precarite-etudiante-n-1960/</link><pubDate>Tue, 14 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reformer-les-bourses-sur-criteres-sociaux-et-lutter-contre-la-precarite-etudiante-n-1960/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à réformer les bourses étudiantes pour lutter contre la précarité croissante des étudiants en France. Le coût de la vie étudiante a fortement augmenté, poussant de nombreux étudiants sous le seuil de pauvreté et les obligeant à travailler, ce qui peut nuire à leurs études. Le système actuel des bourses sur critères sociaux est jugé inefficace car il n&amp;rsquo;a pas été mis à jour régulièrement, entraînant une diminution du nombre de bénéficiaires et une perte de pouvoir d&amp;rsquo;achat. De plus, les bourses ne sont versées que sur dix mois, laissant les étudiants sans aide pendant l&amp;rsquo;été malgré des charges continues. La proposition vise à corriger ces problèmes en indexant les bourses sur l&amp;rsquo;inflation et en les versant sur douze mois.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer la protection des mineurs dans le cadre scolaire - N° 1929</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-protection-des-mineurs-dans-le-cadre-scolaire-n-1929/</link><pubDate>Tue, 14 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-protection-des-mineurs-dans-le-cadre-scolaire-n-1929/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la protection des enfants à l&amp;rsquo;école en rendant obligatoire la vérification des antécédents judiciaires de toutes les personnes intervenant auprès des élèves. Des affaires récentes ont montré des failles dans le système actuel, notamment avec l&amp;rsquo;augmentation des intervenants dans le cadre des programmes d&amp;rsquo;éducation à la vie affective et sexuelle. La loi veut s&amp;rsquo;assurer qu&amp;rsquo;aucune personne dangereuse ne puisse être en contact avec les enfants, en instaurant un contrôle systématique et en informant les parents de ces vérifications.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Instaurer une visite obligatoire de dépistage en santé mentale en classe de quatrième - N° 1880</title><link>https://anfacile.fr/posts/instaurer-une-visite-obligatoire-de-depistage-en-sante-mentale-classe-quatrieme-n-1880/</link><pubDate>Tue, 30 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/instaurer-une-visite-obligatoire-de-depistage-en-sante-mentale-classe-quatrieme-n-1880/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la santé mentale des jeunes, particulièrement fragilisée par le harcèlement scolaire, les pressions sociales et l&amp;rsquo;usage des réseaux sociaux. Elle souligne l&amp;rsquo;urgence d&amp;rsquo;agir face à l&amp;rsquo;augmentation des troubles psychiques et des gestes suicidaires chez les adolescents, et propose de renforcer la médecine scolaire, actuellement sous-financée et en manque de personnel, pour mieux détecter et accompagner les élèves en difficulté.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Visite médicale obligatoire (Article 1)&lt;/strong&gt;: Une visite médicale incluant un entretien psychologique pour dépister les troubles psychiques sera obligatoire pour les élèves de 14 ans (en classe de 4ème).&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Abroger Parcoursup et restaurer un droit d’accès à l’enseignement supérieur pour tous les titulaires d’un baccalauréat ou diplôme équivalent - N° 1740</title><link>https://anfacile.fr/posts/abroger-parcoursup-et-restaurer-un-droit-dacces-a-lenseignement-superieur-pour-tous-les-titulaires-dun-baccalaureat-ou-diplome-equivalent-n-1740/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/abroger-parcoursup-et-restaurer-un-droit-dacces-a-lenseignement-superieur-pour-tous-les-titulaires-dun-baccalaureat-ou-diplome-equivalent-n-1740/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à abroger Parcoursup, une plateforme d&amp;rsquo;accès à l&amp;rsquo;enseignement supérieur mise en place en 2018. Les auteurs estiment que Parcoursup, loin de simplifier l&amp;rsquo;accès à l&amp;rsquo;université, a créé un système de sélection opaque, inégalitaire et anxiogène. Ils dénoncent le manque de transparence des critères de sélection, l&amp;rsquo;augmentation du nombre de jeunes sans affectation, et une sélection sociale systémique qui favorise les milieux les plus aisés. Selon eux, Parcoursup est un outil d&amp;rsquo;auto-censure pour les bacheliers les moins armés et participe à une vision élitiste de l&amp;rsquo;enseignement supérieur, masquant la pénurie de places et le sous-financement des universités. La proposition de loi affirme que l&amp;rsquo;abolition de Parcoursup est nécessaire pour garantir un égal accès à l&amp;rsquo;instruction, conformément à la Constitution, et appelle à un investissement massif dans l&amp;rsquo;enseignement supérieur pour permettre à tous les bacheliers d&amp;rsquo;accéder à l&amp;rsquo;université de leur choix, faisant de l&amp;rsquo;université un bien commun et non une marchandise.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Améliorer la transparence et la représentativité des conseils d’administration des établissements d’enseignement agricole privés - N° 1734</title><link>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-la-transparence-et-representativite-des-conseils-dadministration-etablissements-denseignement-agricole-prives-n-1734/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-la-transparence-et-representativite-des-conseils-dadministration-etablissements-denseignement-agricole-prives-n-1734/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la transparence et la représentativité des conseils d&amp;rsquo;administration des établissements d&amp;rsquo;enseignement agricole privés. Malgré leur rôle crucial et les subventions publiques qu&amp;rsquo;ils reçoivent, ces établissements souffrent d&amp;rsquo;un manque de transparence dans leur gouvernance, notamment concernant la composition de leurs conseils d&amp;rsquo;administration. Cela entraîne des inquiétudes sur l&amp;rsquo;influence de certains lobbys et prive le personnel et les familles d&amp;rsquo;informations et de participation aux décisions. La loi propose d&amp;rsquo;imposer la présence de représentants élus du personnel, des élèves et des parents au sein de ces conseils, comme c&amp;rsquo;est déjà le cas dans le secteur public, afin de garantir plus de transparence et de consultation.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Instaurer des normes de températures dans les établissements scolaires et universitaires - N° 1727</title><link>https://anfacile.fr/posts/instaurer-des-normes-de-temperatures-dans-les-etablissements-scolaires-et-universitaires-n-1727/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/instaurer-des-normes-de-temperatures-dans-les-etablissements-scolaires-et-universitaires-n-1727/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à résoudre le problème des températures inadaptées dans les écoles et universités françaises, qui nuisent à l&amp;rsquo;apprentissage et à la santé. Actuellement, il n&amp;rsquo;existe pas de lois claires sur les températures minimales et maximales. La proposition s&amp;rsquo;inspire de pratiques étrangères et de recommandations de l&amp;rsquo;OMS pour fixer des seuils de température, interdire les activités en dehors de ces seuils, et obliger les établissements à s&amp;rsquo;adapter au changement climatique.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lutter contre les arnaques de l’enseignement supérieur privé lucratif - N° 1749</title><link>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-les-arnaques-de-lenseignement-superieur-prive-lucratif-n-1749/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-les-arnaques-de-lenseignement-superieur-prive-lucratif-n-1749/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le secteur public de l&amp;rsquo;enseignement supérieur est en grande difficulté financière à cause de coupes budgétaires, ce qui a entraîné une augmentation de la pauvreté étudiante et une dégradation des conditions d&amp;rsquo;études. Pendant ce temps, l&amp;rsquo;enseignement supérieur privé lucratif se développe rapidement, notamment grâce à des subventions massives pour l&amp;rsquo;apprentissage, qui profitent davantage aux entreprises et aux formations privées qu&amp;rsquo;aux étudiants les plus fragiles. Ce secteur privé lucratif est mal encadré juridiquement, ce qui rend difficile de connaître son ampleur réelle et favorise des pratiques commerciales trompeuses. Des enquêtes récentes ont révélé des dérives, comme des frais exorbitants, une qualité d&amp;rsquo;enseignement médiocre et des promesses d&amp;rsquo;insertion professionnelle trompeuses. La proposition de loi vise à mieux définir et interdire l&amp;rsquo;enseignement supérieur privé à but lucratif, à encadrer les contrats de formation et à renforcer les sanctions contre les arnaques, afin de protéger le service public de l&amp;rsquo;enseignement supérieur et les étudiants.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Refonder le recrutement et la formation initiale des enseignants - N° 1715</title><link>https://anfacile.fr/posts/refonder-le-recrutement-et-la-formation-initiale-des-enseignants-n-1715/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/refonder-le-recrutement-et-la-formation-initiale-des-enseignants-n-1715/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le métier d&amp;rsquo;enseignant en France est en crise : il n&amp;rsquo;attire plus, manque de reconnaissance et les salaires sont bas. Les réformes successives de la formation n&amp;rsquo;ont pas résolu le problème, et les universités (INSPE) n&amp;rsquo;ont pas réussi à former efficacement les futurs professeurs. Cette proposition de loi vise à refonder le recrutement et la formation des enseignants pour attirer plus de candidats qualifiés, en séparant la formation académique (avant le concours) de la formation professionnelle (après le concours), et en créant de nouvelles structures de formation.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Réformer le collège - N° 1714</title><link>https://anfacile.fr/posts/reformer-le-college-n-1714/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reformer-le-college-n-1714/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi part du constat que le collège unique, créé en 1975, est un échec. Malgré de nombreuses réformes, il ne parvient pas à transmettre les connaissances ni à réduire les inégalités sociales. Les auteurs estiment que cet échec est structurel, dû à une confusion entre égalité des chances et égalitarisme, et à une erreur pédagogique en voulant unifier les parcours sans tenir compte des différences entre élèves. Cela a conduit à un nivellement par le bas, à l&amp;rsquo;ennui des élèves les plus avancés et à un manque de soutien pour les plus fragiles. La proposition vise à changer ce paradigme en redéfinissant les objectifs du collège et en instaurant une nouvelle architecture, notamment par la création d&amp;rsquo;établissements autonomes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Clarification des critères d’attribution du forfait d’externat et de la gouvernance du service public de l’éducation - N° 1628</title><link>https://anfacile.fr/posts/clarification-des-criteres-dattribution-du-forfait-dexternat-et-de-la-gouvernance-service-public-leducation-n-1628/</link><pubDate>Tue, 24 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/clarification-des-criteres-dattribution-du-forfait-dexternat-et-de-la-gouvernance-service-public-leducation-n-1628/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à résoudre les difficultés et les incompréhensions entre les collectivités locales et les écoles privées sous contrat concernant le financement de ces dernières (le &amp;ldquo;forfait d&amp;rsquo;externat&amp;rdquo;). L&amp;rsquo;objectif est de rendre plus claires et transparentes les dépenses publiques allouées à ces écoles et d&amp;rsquo;améliorer la collaboration entre tous les acteurs de l&amp;rsquo;éducation, qu&amp;rsquo;ils soient publics ou privés. Elle s&amp;rsquo;appuie sur des constats de manque de contrôle de l&amp;rsquo;État et de difficultés financières pour les collectivités, notamment quand elles investissent dans l&amp;rsquo;éducation prioritaire, ce qui augmente mécaniquement le financement des écoles privées. La loi propose donc de mieux encadrer le calcul du forfait d&amp;rsquo;externat, d&amp;rsquo;obliger les écoles privées à rendre des comptes sur l&amp;rsquo;utilisation de ces fonds, et de créer une instance de dialogue départementale pour mieux gérer la mixité sociale et scolaire.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Reconnaître l'éducation au dehors et en contact avec la nature et réaffirmer la place de la transition écologique à l'école - N° 1631</title><link>https://anfacile.fr/posts/reconnaitre-leducation-au-dehors-et-en-contact-avec-la-nature-reaffirmer-place-de-transition-ecologique-a-lecole-n-1631/</link><pubDate>Tue, 24 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reconnaitre-leducation-au-dehors-et-en-contact-avec-la-nature-reaffirmer-place-de-transition-ecologique-a-lecole-n-1631/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à intégrer l&amp;rsquo;éducation à l&amp;rsquo;environnement et le contact avec la nature dans le système éducatif français, de la crèche à l&amp;rsquo;université. Elle part du constat que l&amp;rsquo;écologie est un enjeu crucial et que les enfants doivent être préparés à y faire face. L&amp;rsquo;étude de l&amp;rsquo;ADEME montre que les jeunes sont sensibles à l&amp;rsquo;environnement et que les professeurs jouent un rôle clé. L&amp;rsquo;éducation en plein air est présentée comme un outil concret pour développer les connaissances, l&amp;rsquo;attachement au territoire, et améliorer la santé et le bien-être des enfants, en luttant contre la sédentarité et l&amp;rsquo;exposition aux écrans. La France est en retard par rapport à d&amp;rsquo;autres pays européens sur ce point, avec un temps passé dehors par les enfants qui a drastiquement diminué. Les aires éducatives (marines, terrestres, fluviales) sont citées comme un exemple réussi de cette approche. La proposition souligne l&amp;rsquo;importance d&amp;rsquo;un continuum éducatif, impliquant aussi les structures de la petite enfance et les collectivités territoriales. Elle vise à soutenir l&amp;rsquo;engouement des enseignants pour la classe dehors en reconnaissant officiellement cette pratique.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Étendre le versement de l’allocation de rentrée scolaire aux familles ayant à charge un enfant en situation de handicap qui reçoit une instruction en famille - N° 1132</title><link>https://anfacile.fr/posts/etendre-le-versement-de-lallocation-rentree-scolaire-aux-familles-ayant-a-charge-un-enfant-en-situation-handicap-qui-recoit-une-instruction-famille-n-1132/</link><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/etendre-le-versement-de-lallocation-rentree-scolaire-aux-familles-ayant-a-charge-un-enfant-en-situation-handicap-qui-recoit-une-instruction-famille-n-1132/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;De nombreuses familles d&amp;rsquo;enfants en situation de handicap choisissent l&amp;rsquo;instruction en famille (IEF) car le système scolaire traditionnel ne peut pas toujours répondre à leurs besoins spécifiques. Bien que l&amp;rsquo;IEF soit souvent une nécessité pour ces familles, elle engendre des coûts importants (2 000 € à 4 500 € par an) pour l&amp;rsquo;adaptation de l&amp;rsquo;environnement, le matériel pédagogique et les soins. Contrairement aux enfants scolarisés en établissement ou au CNED qui peuvent bénéficier de l&amp;rsquo;allocation de rentrée scolaire (ARS), les familles en IEF n&amp;rsquo;y ont pas droit, créant une inégalité financière. Cette proposition de loi vise à étendre l&amp;rsquo;ARS à ces familles pour garantir un enseignement de qualité et adapté aux besoins de l&amp;rsquo;enfant.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Réaffirmer et renforcer la scolarisation des enfants de moins de trois ans dans les environnements sociaux défavorisés - N° 1126</title><link>https://anfacile.fr/posts/reaffirmer-et-renforcer-la-scolarisation-des-enfants-de-moins-trois-ans-dans-les-environnements-sociaux-defavorises-n-1126/</link><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reaffirmer-et-renforcer-la-scolarisation-des-enfants-de-moins-trois-ans-dans-les-environnements-sociaux-defavorises-n-1126/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la scolarisation des enfants de moins de trois ans, en particulier dans les zones défavorisées (urbaines, rurales, de montagne, outre-mer, REP et France Ruralités Revitalisation). Elle fait suite à la baisse des effectifs scolarisés à cet âge et aux difficultés rencontrées par les communes rurales pour maintenir leurs classes, faute de prise en compte des enfants de deux ans dans les prévisions d&amp;rsquo;effectifs. La scolarisation précoce est essentielle pour le développement des enfants, la réduction des inégalités sociales et le maintien des écoles rurales.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Préciser les modalités d'attribution du fonds de compensation de la taxe sur la valeur ajoutée du fait des opérations portées par une société publique locale d'aménagement d'intérêt national - N° 1070</title><link>https://anfacile.fr/posts/preciser-les-modalites-dattribution-du-fonds-de-compensation-la-taxe-sur-valeur-ajoutee-fait-des-operations-portees-par-une-societe-publique-locale-damenagement-dinteret-national-n-1070/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/preciser-les-modalites-dattribution-du-fonds-de-compensation-la-taxe-sur-valeur-ajoutee-fait-des-operations-portees-par-une-societe-publique-locale-damenagement-dinteret-national-n-1070/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La ville de Marseille a lancé un grand plan de rénovation de ses écoles, en partenariat avec l&amp;rsquo;État, via une Société Publique Locale d&amp;rsquo;Aménagement d&amp;rsquo;Intérêt National (SPLA-IN). Cependant, la loi actuelle ne permet pas à la ville de bénéficier du Fonds de Compensation de la Taxe sur la Valeur Ajoutée (FCTVA) pour ces investissements, ce qui représente un manque à gagner important. Cette proposition de loi vise à corriger cette situation en rendant éligibles au FCTVA les dépenses liées aux écoles publiques élémentaires et maternelles financées par une SPLA-IN, afin d&amp;rsquo;assurer l&amp;rsquo;égalité de traitement avec les collectivités qui gèrent seules leurs investissements.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Protéger les éducateurs sportifs des atteintes qu’ils subissent dans l’exercice de leurs fonctions - N° 1068</title><link>https://anfacile.fr/posts/proteger-les-educateurs-sportifs-des-atteintes-quils-subissent-dans-lexercice-de-leurs-fonctions-n-1068/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proteger-les-educateurs-sportifs-des-atteintes-quils-subissent-dans-lexercice-de-leurs-fonctions-n-1068/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Actuellement, seuls les arbitres et juges sportifs sont protégés par la loi contre les agressions, leurs agresseurs risquant des peines plus lourdes. Les éducateurs sportifs, qui jouent un rôle essentiel dans l&amp;rsquo;éducation des jeunes et sont également victimes d&amp;rsquo;agressions de plus en plus fréquentes, ne bénéficient pas de cette même protection. Cette proposition de loi vise à étendre cette protection aux éducateurs sportifs titulaires d&amp;rsquo;un brevet professionnel, en les considérant eux aussi comme chargés d&amp;rsquo;une mission de service public.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Valoriser le travail et la formation des infirmières et infirmiers - N° 1095</title><link>https://anfacile.fr/posts/valoriser-le-travail-et-la-formation-des-infirmieres-infirmiers-n-1095/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/valoriser-le-travail-et-la-formation-des-infirmieres-infirmiers-n-1095/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la situation des infirmières en France, qui sont essentielles au système de santé mais souffrent d&amp;rsquo;un manque de reconnaissance, de salaires bas et de conditions de travail difficiles. Beaucoup envisagent de quitter la profession. Le texte propose deux axes majeurs : revaloriser financièrement les infirmières en indexant leurs tarifs sur l&amp;rsquo;inflation, et améliorer leur formation en augmentant la durée des études et en adaptant les capacités d&amp;rsquo;accueil des écoles aux besoins réels du pays. L&amp;rsquo;objectif est de garantir une meilleure rémunération, de réduire les abandons de formation et de mieux préparer les futures infirmières, tout en répondant aux exigences européennes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à protéger l’école de la République et les personnels qui y travaillent - N° 1037</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-proteger-lecole-la-republique-et-les-personnels-qui-y-travaillent-n-1037/</link><pubDate>Mon, 10 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-proteger-lecole-la-republique-et-les-personnels-qui-y-travaillent-n-1037/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la protection de l&amp;rsquo;école publique et de ses personnels. Elle met l&amp;rsquo;accent sur l&amp;rsquo;importance de l&amp;rsquo;enseignement moral et civique, la laïcité, le respect des règles et des personnels, et la protection juridique des agents de l&amp;rsquo;éducation nationale face aux violences et menaces.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Enseignement moral et civique (Article 1)&lt;/strong&gt;: L&amp;rsquo;article L. 312-15 du code de l&amp;rsquo;éducation est réécrit pour préciser que l&amp;rsquo;enseignement moral et civique doit former les élèves à devenir des citoyens responsables, libres et conscients de leurs droits et devoirs. Il doit inclure une formation aux valeurs et principes de la République, notamment la laïcité, et développer l&amp;rsquo;esprit critique des élèves face aux enjeux contemporains.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Etendre le bénéfice de l’indemnité allouée aux personnels d’établissement relevant des programmes "Réseau d'éducation prioritaire" et "réseau d'éducation prioritaire renforcé" aux animateurs périscolaires - N° 800</title><link>https://anfacile.fr/posts/etendre-le-benefice-de-lindemnite-allouee-aux-personnels-detablissement-relevant-des-programmes-reseau-deducation-prioritaire-et-renforce-animateurs-periscolaires-n-800/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/etendre-le-benefice-de-lindemnite-allouee-aux-personnels-detablissement-relevant-des-programmes-reseau-deducation-prioritaire-et-renforce-animateurs-periscolaires-n-800/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer les conditions de travail et la reconnaissance des animateurs périscolaires et des agents territoriaux spécialisés des écoles maternelles, en particulier ceux qui travaillent dans les zones d&amp;rsquo;éducation prioritaire (REP et REP+). Ces professionnels jouent un rôle essentiel dans l&amp;rsquo;accompagnement des enfants en dehors des heures de classe, mais souffrent de sous-effectifs, de salaires bas et d&amp;rsquo;une précarité croissante. Contrairement à d&amp;rsquo;autres personnels de l&amp;rsquo;éducation nationale travaillant dans les mêmes zones, ils ne bénéficient pas d&amp;rsquo;une indemnité spécifique. L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;étendre cette indemnité à ces personnels pour reconnaître leur importance, améliorer leur rémunération et garantir un meilleur encadrement des enfants.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Interdire dans l’espace public le port par un mineur de tout habit ou vêtement manifestant ou symbolisant l’infériorité de la femme sur l’homme - N° 811</title><link>https://anfacile.fr/posts/interdire-dans-lespace-public-le-port-par-un-mineur-de-tout-habit-ou-vetement-manifestant-symbolisant-linferiorite-la-femme-sur-lhomme-n-811/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/interdire-dans-lespace-public-le-port-par-un-mineur-de-tout-habit-ou-vetement-manifestant-symbolisant-linferiorite-la-femme-sur-lhomme-n-811/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à interdire aux mineurs de porter en public des vêtements qui suggèrent que les femmes sont inférieures aux hommes. L&amp;rsquo;objectif est de protéger les enfants de messages sexistes et de promouvoir l&amp;rsquo;égalité entre les sexes dès le plus jeune âge.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;</description></item><item><title>Interdire le port de signes ou de tenues manifestant de manière ostensible une appartenance religieuse ou politique dans le cadre scolaire et universitaire - N° 807</title><link>https://anfacile.fr/posts/interdire-le-port-de-signes-ou-tenues-manifestant-maniere-ostensible-une-appartenance-religieuse-politique-dans-cadre-scolaire-et-universitaire-n-807/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/interdire-le-port-de-signes-ou-tenues-manifestant-maniere-ostensible-une-appartenance-religieuse-politique-dans-cadre-scolaire-et-universitaire-n-807/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à interdire le port de signes ou de tenues qui montrent de manière évidente une appartenance religieuse ou politique dans les écoles, collèges, lycées et universités. L&amp;rsquo;objectif est de renforcer la laïcité et de garantir un environnement neutre et égalitaire pour tous les élèves et étudiants, en évitant toute pression ou prosélytisme lié à des convictions religieuses ou politiques.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;</description></item><item><title>Reconnaitre le statut de parent aidant d'enfant autiste et améliorer les conditions de travail et de formation des accompagnants d'élèves en situation de handicap - N° 812</title><link>https://anfacile.fr/posts/reconnaitre-le-statut-de-parent-aidant-denfant-autiste-et-ameliorer-les-conditions-travail-formation-des-accompagnants-deleves-en-situation-handicap-n-812/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reconnaitre-le-statut-de-parent-aidant-denfant-autiste-et-ameliorer-les-conditions-travail-formation-des-accompagnants-deleves-en-situation-handicap-n-812/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux soutenir les familles d&amp;rsquo;enfants autistes et à améliorer l&amp;rsquo;accompagnement scolaire de ces enfants. Elle propose de reconnaître officiellement le statut de &amp;lsquo;parent aidant d&amp;rsquo;enfant autiste&amp;rsquo; pour leur offrir des aménagements professionnels et un soutien spécifique. Elle cherche également à améliorer les conditions de travail et de formation des accompagnants d&amp;rsquo;élèves en situation de handicap (AESH), qui sont essentiels à l&amp;rsquo;inclusion scolaire. L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;améliorer la qualité de vie des enfants autistes et de leurs familles, et de renforcer l&amp;rsquo;efficacité de leur accompagnement scolaire, en s&amp;rsquo;appuyant sur les stratégies nationales existantes pour l&amp;rsquo;autisme. Un fonds national dédié à l&amp;rsquo;autisme serait créé pour financer ces mesures.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Baisse du coût de la rentrée scolaire - N° 578</title><link>https://anfacile.fr/posts/baisse-du-cout-de-la-rentree-scolaire-n-578/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/baisse-du-cout-de-la-rentree-scolaire-n-578/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rendre l&amp;rsquo;école réellement gratuite, comme le prévoyaient les lois de 1881. Bien que l&amp;rsquo;Allocation de Rentrée Scolaire (ARS) aide déjà de nombreuses familles, elle est devenue insuffisante face à l&amp;rsquo;inflation et aux dépenses réelles (transports, cantine, vêtements, etc.). De plus, l&amp;rsquo;ARS n&amp;rsquo;est pas versée aux enfants de 3 à 6 ans, alors qu&amp;rsquo;ils sont scolarisés, et son versement tardif (fin août) désavantage les familles. Cette loi propose d&amp;rsquo;adapter l&amp;rsquo;ARS à l&amp;rsquo;obligation scolaire dès 3 ans, d&amp;rsquo;avancer sa date de versement à la mi-juin, de la revaloriser en l&amp;rsquo;indexant sur l&amp;rsquo;inflation et en fixant un montant minimum, et d&amp;rsquo;assurer le versement de toute somme due, même minime. L&amp;rsquo;objectif est de soulager les familles et de progresser vers une gratuité totale de l&amp;rsquo;école.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Créer un corps de fonctionnaires pour les accompagnants d'élèves en situation de handicap - N° 600</title><link>https://anfacile.fr/posts/creer-un-corps-de-fonctionnaires-pour-les-accompagnants-deleves-en-situation-handicap-n-600/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/creer-un-corps-de-fonctionnaires-pour-les-accompagnants-deleves-en-situation-handicap-n-600/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la situation des accompagnants d&amp;rsquo;élèves en situation de handicap (AESH) et, par conséquent, l&amp;rsquo;inclusion scolaire des enfants handicapés. Elle souligne que malgré la loi de 2005 garantissant l&amp;rsquo;accès à l&amp;rsquo;éducation pour tous, de nombreux enfants handicapés sont encore privés d&amp;rsquo;école faute d&amp;rsquo;accompagnement suffisant. Les rapports de la Défenseure des droits et de la médiatrice de l&amp;rsquo;éducation nationale confirment ces difficultés, notamment le manque d&amp;rsquo;AESH et l&amp;rsquo;insuffisance des heures allouées. Les AESH, majoritairement des femmes, sont confrontées à des salaires très bas (environ 800 €/mois pour un temps partiel imposé), une précarité professionnelle due à leur statut contractuel, et un manque de formation. La proposition identifie trois axes d&amp;rsquo;action : créer un corps de fonctionnaires pour les AESH afin de stabiliser leur emploi, garantir un salaire décent en considérant 24 heures de service hebdomadaire comme un temps plein, et renforcer leur formation initiale et continue. Elle critique les mesures gouvernementales précédentes jugées insuffisantes et insiste sur la nécessité de reconnaître pleinement le métier d&amp;rsquo;AESH pour un meilleur accompagnement des élèves.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Instituer le 8 mai comme journée de célébration de l’histoire et de l’engagement patriotique - N° 571</title><link>https://anfacile.fr/posts/instituer-le-8-mai-comme-journee-de-celebration-lhistoire-et-lengagement-patriotique-n-571/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/instituer-le-8-mai-comme-journee-de-celebration-lhistoire-et-lengagement-patriotique-n-571/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à redonner du sens au 8 mai en en faisant une journée dédiée à l&amp;rsquo;histoire et à l&amp;rsquo;engagement patriotique. L&amp;rsquo;objectif est de renforcer la cohésion nationale, de transmettre les valeurs de la République aux jeunes générations et de valoriser l&amp;rsquo;engagement citoyen, notamment celui des réservistes. Le texte propose de rendre le 8 mai non chômé pour permettre la participation des élèves aux commémorations et aux débats sur des sujets liés à l&amp;rsquo;engagement et à l&amp;rsquo;histoire.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer le parcours inclusif des élèves en situation de handicap - N° 439</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-le-parcours-inclusif-des-eleves-en-situation-de-handicap-n-439/</link><pubDate>Wed, 30 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-le-parcours-inclusif-des-eleves-en-situation-de-handicap-n-439/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer l&amp;rsquo;inclusion scolaire des élèves handicapés en France. Malgré des progrès significatifs depuis 2005, des défis persistent, notamment la complexité administrative pour les familles, le manque de coordination entre les secteurs éducatif et médico-social, le besoin de formation des enseignants et accompagnants, et l&amp;rsquo;inégalité d&amp;rsquo;accès aux locaux et supports pédagogiques. La loi propose trois axes majeurs : un suivi individualisé renforcé via un livret numérique, la création d&amp;rsquo;un observatoire national pour un meilleur pilotage, et le renforcement des compétences des équipes éducatives. Le financement est prévu par une taxe sur le tabac.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Former les jeunes aux premiers secours en santé mentale - N° 521</title><link>https://anfacile.fr/posts/former-les-jeunes-aux-premiers-secours-en-sante-mentale-n-521/</link><pubDate>Tue, 29 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/former-les-jeunes-aux-premiers-secours-en-sante-mentale-n-521/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La santé mentale des Français, en particulier des jeunes, s&amp;rsquo;est gravement détériorée, avec une augmentation des dépressions, des pensées suicidaires et des troubles liés au harcèlement et aux addictions. Le système de soins manque de professionnels et de places, entraînant des délais d&amp;rsquo;attente importants. Cette situation est aggravée par la stigmatisation et la méconnaissance des troubles psychiques. Face à l&amp;rsquo;urgence, cette proposition de loi vise à prévenir et sensibiliser les jeunes en les formant aux premiers secours en santé mentale, afin qu&amp;rsquo;ils puissent identifier les signes de détresse, écouter et orienter vers des professionnels, en complément d&amp;rsquo;une politique de santé mentale plus globale.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Instaurer une cérémonie de la laïcité dans les établissements scolaires - N° 493</title><link>https://anfacile.fr/posts/instaurer-une-ceremonie-de-la-laicite-dans-les-etablissements-scolaires-n-493/</link><pubDate>Tue, 29 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/instaurer-une-ceremonie-de-la-laicite-dans-les-etablissements-scolaires-n-493/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La laïcité est un principe fondamental de la République française, garantissant la liberté de conscience et l&amp;rsquo;égalité de traitement des croyances. À l&amp;rsquo;école, elle permet aux élèves de développer leur personnalité et leur citoyenneté, les protégeant de toute pression. Malgré son importance historique dans le système éducatif, une augmentation des atteintes à la laïcité est constatée, notamment des suspicions de prosélytisme et des contestations d&amp;rsquo;enseignement. Pour y remédier, cette proposition de loi vise à rendre obligatoire une cérémonie de la laïcité annuelle dans tous les établissements scolaires (publics et privés sous contrat) lors de la journée de la laïcité. Cette cérémonie aura pour but de renforcer la compréhension et l&amp;rsquo;appropriation de cette valeur par les élèves, et de consolider leur sentiment d&amp;rsquo;appartenance à la Nation, à l&amp;rsquo;image d&amp;rsquo;autres cérémonies commémoratives.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Rendre accessible à tous les étudiants le repas à 1 euro - N° 519</title><link>https://anfacile.fr/posts/rendre-accessible-a-tous-les-etudiants-le-repas-1-euro-n-519/</link><pubDate>Tue, 29 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/rendre-accessible-a-tous-les-etudiants-le-repas-1-euro-n-519/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La pauvreté étudiante est en constante augmentation, avec un grand nombre d&amp;rsquo;étudiants sautant des repas par manque d&amp;rsquo;argent et ayant recours à l&amp;rsquo;aide alimentaire. Bien que les restaurants universitaires (CROUS) existent, leurs tarifs sont souvent jugés trop élevés. Le repas à 1 euro, actuellement limité aux étudiants boursiers et précaires, exclut trop d&amp;rsquo;étudiants. Une expérience temporaire en 2021 a montré l&amp;rsquo;intérêt d&amp;rsquo;élargir cette mesure à tous, y compris les non-boursiers, prouvant que le système de bourses actuel est insuffisant. Cette proposition vise à généraliser le repas à 1 euro pour tous les étudiants, sans condition de ressources, et à l&amp;rsquo;étendre à tous les points de restauration du CROUS, y compris les cafétérias, pour lutter contre la précarité alimentaire et faciliter l&amp;rsquo;accès aux droits.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Garantir une affectation à l’ensemble des élèves du second degré - N° 401</title><link>https://anfacile.fr/posts/garantir-une-affectation-a-lensemble-des-eleves-du-second-degre-n-401/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/garantir-une-affectation-a-lensemble-des-eleves-du-second-degre-n-401/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à résoudre le problème récurrent de milliers d&amp;rsquo;élèves du second degré qui se retrouvent sans affectation scolaire à chaque rentrée. Cette situation, jugée inacceptable, cause stress et exclusion sociale, et va à l&amp;rsquo;encontre du droit à l&amp;rsquo;éducation. Elle est due à une mauvaise gestion des affectations, un manque de transparence et des moyens insuffisants. La loi cherche à garantir que chaque élève ait une place dans un établissement public avant la rentrée, pour assurer le respect du droit fondamental à l&amp;rsquo;éducation.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Maintien de classe en milieu rural - N° 396</title><link>https://anfacile.fr/posts/maintien-de-classe-en-milieu-rural-n-396/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/maintien-de-classe-en-milieu-rural-n-396/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à empêcher la fermeture de classes dans les écoles rurales, car ces fermetures nuisent à la vie locale, à l&amp;rsquo;attractivité des communes et à l&amp;rsquo;économie. Les règles actuelles de comptage des élèves ne sont pas adaptées aux réalités rurales. Pour y remédier, il est proposé d&amp;rsquo;appliquer des coefficients spéciaux : un élève en situation de handicap compterait double, et les classes multi-niveaux bénéficieraient d&amp;rsquo;un bonus d&amp;rsquo;élèves pour le calcul des effectifs.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Reconnaître et réglementer la profession de graphothérapeute - N° 352</title><link>https://anfacile.fr/posts/reconnaitre-et-reglementer-la-profession-de-graphotherapeute-n-352/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reconnaitre-et-reglementer-la-profession-de-graphotherapeute-n-352/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à encadrer la profession de graphothérapeute, qui aide les enfants et adolescents ayant des difficultés avec l&amp;rsquo;écriture manuscrite. Actuellement, cette profession n&amp;rsquo;est pas réglementée, ce qui entraîne des formations de qualité inégale et des pratiques parfois douteuses. La loi cherche à reconnaître officiellement les graphothérapeutes comme des professionnels de santé auxiliaires, à garantir la qualité de leurs interventions et à favoriser leur collaboration avec d&amp;rsquo;autres spécialistes pour une meilleure prise en charge des troubles neurodéveloppementaux.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Refonder le modèle de financement public des établissements privés sous contrat afin de garantir la mixité sociale en leur sein - N° 418</title><link>https://anfacile.fr/posts/refonder-le-modele-de-financement-public-des-etablissements-prives-sous-contrat-afin-garantir-la-mixite-sociale-en-leur-sein-n-418/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/refonder-le-modele-de-financement-public-des-etablissements-prives-sous-contrat-afin-garantir-la-mixite-sociale-en-leur-sein-n-418/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à réformer le financement public des écoles privées sous contrat. Actuellement, ces écoles reçoivent d&amp;rsquo;importantes sommes d&amp;rsquo;argent public (entre 10 et 12 milliards d&amp;rsquo;euros par an) sans que cela ne garantisse la mixité sociale. Au contraire, elles contribuent à la ségrégation scolaire, avec moins d&amp;rsquo;élèves boursiers et plus d&amp;rsquo;élèves favorisés que dans le public. L&amp;rsquo;objectif est de lier une partie de ces financements à la capacité des établissements privés à favoriser la mixité sociale, afin de lutter contre la séparation entre les élèves et de renforcer l&amp;rsquo;égalité des chances dans le système éducatif.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Réguler l’usage des écrans en présence des enfants de moins de trois ans - N° 406</title><link>https://anfacile.fr/posts/reguler-lusage-des-ecrans-en-presence-enfants-de-moins-trois-ans-n-406/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reguler-lusage-des-ecrans-en-presence-enfants-de-moins-trois-ans-n-406/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à protéger les enfants de moins de trois ans des effets négatifs des écrans, qui sont de plus en plus présents dans nos vies. La surexposition aux écrans peut nuire au développement des jeunes enfants (motricité, langage, attention). Actuellement, les parents n&amp;rsquo;ont pas toujours le pouvoir d&amp;rsquo;empêcher l&amp;rsquo;exposition de leurs enfants aux écrans chez les assistants maternels. La loi propose donc d&amp;rsquo;intégrer des règles sur l&amp;rsquo;usage des écrans dans les agréments des assistants maternels et dans le fonctionnement des crèches, ainsi que de sensibiliser les assistants maternels à ces risques.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Créer une primauté du critère de nationalité et un contrôle de l’assiduité dans l’attribution et le maintien des bourses et logements étudiants - N° 261</title><link>https://anfacile.fr/posts/creer-une-primaute-du-critere-de-nationalite-et-un-controle-lassiduite-dans-lattribution-le-maintien-des-bourses-logements-etudiants-n-261/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/creer-une-primaute-du-critere-de-nationalite-et-un-controle-lassiduite-dans-lattribution-le-maintien-des-bourses-logements-etudiants-n-261/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à modifier les critères d&amp;rsquo;attribution des bourses et logements étudiants gérés par les CROUS. Actuellement, ces aides sont principalement basées sur la situation sociale de l&amp;rsquo;étudiant. Les auteurs de la proposition souhaitent donner la priorité à la nationalité française (ou celle d&amp;rsquo;un État membre de l&amp;rsquo;UE/EEE, ou d&amp;rsquo;un État ayant un accord avec la France pour l&amp;rsquo;accueil des étudiants) pour l&amp;rsquo;attribution de ces aides. Ils estiment que trop d&amp;rsquo;étudiants français modestes sont privés de ces aides et logements, en partie à cause de l&amp;rsquo;attribution à des étudiants étrangers. La proposition vise également à conditionner le maintien de ces bourses et logements à l&amp;rsquo;assiduité des étudiants aux examens, afin d&amp;rsquo;éviter les abus.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Faire du handicap une « grande cause nationale » - N° 260</title><link>https://anfacile.fr/posts/faire-du-handicap-une-grande-cause-nationale-n-260/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/faire-du-handicap-une-grande-cause-nationale-n-260/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Malgré les avancées législatives, 12 millions de personnes en France, soit 20% de la population, vivent avec un handicap et rencontrent encore de nombreux obstacles (chômage élevé, manque d&amp;rsquo;accessibilité, difficultés d&amp;rsquo;accès aux soins et à la scolarisation). Cette proposition de loi vise à déclarer le handicap &amp;lsquo;grande cause nationale&amp;rsquo; pour mobiliser la société, renforcer la sensibilisation, améliorer l&amp;rsquo;accessibilité d&amp;rsquo;ici 2030, favoriser l&amp;rsquo;emploi, soutenir les familles et aidants, et garantir la scolarisation inclusive de tous les enfants handicapés.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Instaurer des sessions de remplacement pour chaque passage d’examen conduisant à l’obtention d’un diplôme national - N° 214</title><link>https://anfacile.fr/posts/instaurer-des-sessions-de-remplacement-pour-chaque-passage-dexamen-conduisant-a-lobtention-dun-diplome-national-n-214/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/instaurer-des-sessions-de-remplacement-pour-chaque-passage-dexamen-conduisant-a-lobtention-dun-diplome-national-n-214/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à garantir l&amp;rsquo;équité pour tous les étudiants en instaurant des sessions de remplacement pour tous les examens nationaux, notamment ceux du Brevet de Technicien Supérieur (BTS), lorsque les candidats ne peuvent pas se présenter pour des raisons majeures et justifiées. Actuellement, certains examens comme le baccalauréat prévoient déjà ces sessions, mais d&amp;rsquo;autres, comme le BTS, ne le font pas, ce qui est considéré comme une injustice.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Instaurer un repas à 1 euro pour tous les étudiants - N° 213</title><link>https://anfacile.fr/posts/instaurer-un-repas-a-1-euro-pour-tous-les-etudiants-n-213/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/instaurer-un-repas-a-1-euro-pour-tous-les-etudiants-n-213/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le système actuel d&amp;rsquo;aides aux étudiants, basé sur les bourses et le foyer fiscal des parents, est jugé inefficace et exclut un grand nombre d&amp;rsquo;étudiants précaires. Beaucoup d&amp;rsquo;étudiants renoncent à des repas pour des raisons financières. L&amp;rsquo;expérience du repas à 1 euro en 2021 a montré son succès auprès des étudiants boursiers et non boursiers, soulignant le besoin d&amp;rsquo;une mesure plus large. De plus, le manque de personnel dans les CROUS et l&amp;rsquo;inégalité d&amp;rsquo;accès aux restaurants universitaires, notamment dans les campus délocalisés, rendent nécessaire une généralisation et une adaptation de cette mesure pour garantir un accès égal à tous les étudiants.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Instaurer une visite médicale obligatoire pour les enseignants qui ont exercé pendant vingt ans - N° 196</title><link>https://anfacile.fr/posts/instaurer-une-visite-medicale-obligatoire-pour-les-enseignants-qui-ont-exerce-pendant-vingt-ans-n-196/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/instaurer-une-visite-medicale-obligatoire-pour-les-enseignants-qui-ont-exerce-pendant-vingt-ans-n-196/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à instaurer une visite médicale obligatoire pour les enseignants ayant exercé pendant vingt ans. Elle souligne la pénibilité du métier d&amp;rsquo;enseignant, souvent sous-estimée, qui peut entraîner des troubles physiques et psychologiques (troubles musculo-squelettiques, ORL, anxiété, burn-out). L&amp;rsquo;exposé rappelle l&amp;rsquo;absence de visite médicale d&amp;rsquo;entrée de carrière et le manque de suivi médical régulier pour les fonctionnaires de l&amp;rsquo;éducation nationale, contrairement à ce que prévoit la réglementation. L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;assurer la bonne santé des enseignants et de se conformer aux obligations de prévention en matière de santé au travail, en s&amp;rsquo;inspirant de la visite médicale de mi-carrière du Code du travail.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lutter contre le harcèlement scolaire - N° 252</title><link>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-le-harcelement-scolaire-n-252/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-le-harcelement-scolaire-n-252/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le harcèlement scolaire touche un grand nombre d&amp;rsquo;élèves et a des conséquences graves sur leur bien-être, leurs résultats scolaires et leur santé. Malgré une loi de 2022, les réponses actuelles sont jugées trop lentes et inefficaces. Cette proposition de loi vise à renforcer la lutte contre le harcèlement en imposant une réponse rapide et coordonnée des établissements scolaires, en impliquant davantage les familles et en améliorant la transparence des procédures.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer l’accompagnement humain des élèves en situation de handicap - N° 254</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-laccompagnement-humain-des-eleves-en-situation-de-handicap-n-254/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-laccompagnement-humain-des-eleves-en-situation-de-handicap-n-254/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer l&amp;rsquo;accompagnement des élèves en situation de handicap. Malgré les progrès, des difficultés persistent, notamment concernant la formation des accompagnants (AESH) et des enseignants. La loi propose de rendre ces formations obligatoires et de mieux intégrer les AESH dans le suivi des élèves.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Formation des AESH (Article 1)&lt;/strong&gt;: La formation spécifique des accompagnants d&amp;rsquo;élèves en situation de handicap (AESH) devient obligatoire.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Rétablir le droit à l’instruction en famille - N° 208</title><link>https://anfacile.fr/posts/retablir-le-droit-a-linstruction-en-famille-n-208/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/retablir-le-droit-a-linstruction-en-famille-n-208/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rétablir la liberté d&amp;rsquo;instruire ses enfants à la maison, en revenant sur la loi de 2021 qui a rendu cette pratique soumise à autorisation. Les auteurs estiment que l&amp;rsquo;instruction en famille est un droit fondamental, efficace pour l&amp;rsquo;apprentissage des enfants et qui ne devrait pas être restreint, d&amp;rsquo;autant plus dans un contexte scolaire difficile.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Rétablissement du droit à l&amp;rsquo;instruction en famille (Article 1)&lt;/strong&gt;: L&amp;rsquo;instruction obligatoire pourra être donnée par les parents ou toute personne de leur choix au sein de la famille, sans autorisation préalable.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Rétablir le régime de déclaration de l’instruction en famille - N° 226</title><link>https://anfacile.fr/posts/retablir-le-regime-de-declaration-linstruction-en-famille-n-226/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/retablir-le-regime-de-declaration-linstruction-en-famille-n-226/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rétablir la confiance entre l&amp;rsquo;État et les familles en revenant sur le régime d&amp;rsquo;autorisation préalable pour l&amp;rsquo;instruction en famille (IEF) mis en place par la loi CRPR de 2021. Ce régime a entraîné une forte augmentation des refus, des difficultés pour les familles et une insécurité juridique, alors que l&amp;rsquo;objectif de lutte contre l&amp;rsquo;endoctrinement n&amp;rsquo;était pas atteint. La proposition souhaite revenir à un régime de simple déclaration annuelle, avec des contrôles pédagogiques et de mairie maintenus.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Sauvegarder nos écoles rurales - N° 281</title><link>https://anfacile.fr/posts/sauvegarder-nos-ecoles-rurales-n-281/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/sauvegarder-nos-ecoles-rurales-n-281/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à protéger les écoles rurales, considérées comme essentielles pour l&amp;rsquo;avenir des enfants et des territoires. Elle dénonce un système éducatif en difficulté, notamment en milieu rural, où les efforts de l&amp;rsquo;État se concentrent sur les zones urbaines sensibles. La fermeture des écoles rurales est vue comme un facteur de désertification et d&amp;rsquo;inégalités. La proposition cherche à garantir un accès scolaire équitable pour tous les enfants, indépendamment de leur lieu de résidence, en mettant en place des mesures spécifiques pour les zones rurales.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Verser l’allocation de rentrée scolaire sous forme d’un titre spécial de paiement - N° 202</title><link>https://anfacile.fr/posts/verser-lallocation-de-rentree-scolaire-sous-forme-dun-titre-special-paiement-n-202/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/verser-lallocation-de-rentree-scolaire-sous-forme-dun-titre-special-paiement-n-202/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La proposition de loi vise à modifier la façon dont l&amp;rsquo;Allocation de Rentrée Scolaire (ARS) est versée. Actuellement, l&amp;rsquo;ARS est une aide financière versée directement aux familles modestes pour les dépenses liées à la scolarité de leurs enfants, sans contrôle sur son utilisation. Les auteurs de la proposition souhaitent que cette aide soit versée sous forme de &amp;rsquo;titre spécial de paiement&amp;rsquo; (comme des chèques ou une carte à puce, à l&amp;rsquo;image des titres-restaurant ou chèques vacances). L&amp;rsquo;objectif est de s&amp;rsquo;assurer que l&amp;rsquo;argent est bien utilisé pour les dépenses scolaires et de mieux comprendre les besoins réels des familles, en s&amp;rsquo;inspirant de dispositifs existants en France et en Europe.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>visant à rendre l’instruction obligatoire à compter de la rentrée scolaire de l’année civile où l’enfant atteint l’âge de quatre ans - N° 215</title><link>https://anfacile.fr/posts/visant-a-rendre-linstruction-obligatoire-compter-de-la-rentree-scolaire-lannee-civile-ou-lenfant-atteint-lage-quatre-ans-n-215/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/visant-a-rendre-linstruction-obligatoire-compter-de-la-rentree-scolaire-lannee-civile-ou-lenfant-atteint-lage-quatre-ans-n-215/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rendre l&amp;rsquo;instruction obligatoire à partir de 4 ans au lieu de 3 ans. L&amp;rsquo;objectif est de mieux respecter le rythme de développement des enfants, de valoriser le rôle des parents dans l&amp;rsquo;éducation précoce et de permettre une transition plus douce vers l&amp;rsquo;école. La scolarisation à 3 ans reste possible, mais n&amp;rsquo;est plus obligatoire.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Âge de l&amp;rsquo;instruction obligatoire (Article 1)&lt;/strong&gt;: L&amp;rsquo;instruction scolaire est fortement conseillée dès 3 ans, mais devient obligatoire à partir de la rentrée scolaire de l&amp;rsquo;année civile où l&amp;rsquo;enfant atteint l&amp;rsquo;âge de 4 ans, et ce, jusqu&amp;rsquo;à 16 ans.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à expérimenter le transfert de la compétence « médecine scolaire » aux départements volontaires - N° 138</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-experimenter-le-transfert-la-competence-medecine-scolaire-aux-departements-volontaires-n-138/</link><pubDate>Mon, 29 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-experimenter-le-transfert-la-competence-medecine-scolaire-aux-departements-volontaires-n-138/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à permettre aux départements qui le souhaitent de prendre en charge la médecine scolaire pour une durée expérimentale de cinq ans. L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;améliorer la continuité des soins pour les enfants scolarisés en les intégrant aux services départementaux de protection maternelle et infantile.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Expérimentation du transfert de la médecine scolaire (Article unique)&lt;/strong&gt;: L&amp;rsquo;État confie, à titre expérimental et pour cinq ans, la compétence de la médecine scolaire et les obligations de bilans de santé et de promotion de la santé en milieu scolaire aux départements volontaires. Cela vise à assurer la continuité de la prise en charge des enfants scolarisés par les services départementaux de protection maternelle et infantile.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à la consolidation et à la professionnalisation de la formation des internes en médecine générale afin de lutter contre « les déserts médicaux » - N° 101</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-la-consolidation-et-professionnalisation-formation-des-internes-en-medecine-generale-afin-lutter-contre-les-deserts-medicaux-n-101/</link><pubDate>Mon, 29 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-la-consolidation-et-professionnalisation-formation-des-internes-en-medecine-generale-afin-lutter-contre-les-deserts-medicaux-n-101/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la formation des futurs médecins généralistes en allongeant la durée de leurs études et en renforçant la pratique sur le terrain, notamment dans les zones où il y a un manque de médecins.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Durée de la formation (Article unique)&lt;/strong&gt;: La durée du troisième cycle des études de médecine est portée à au moins quatre ans. La quatrième année de médecine générale sera entièrement consacrée à des stages pratiques en cabinet médical, sous supervision, et en priorité dans les zones manquant de médecins.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi tendant à renforcer la culture citoyenne - N° 124</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-tendant-a-renforcer-la-culture-citoyenne-n-124/</link><pubDate>Fri, 26 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-tendant-a-renforcer-la-culture-citoyenne-n-124/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la culture citoyenne en France. Elle propose des modifications dans l&amp;rsquo;enseignement civique, la journée défense et citoyenneté, les modalités de vote et les garanties pour les étudiants élus.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Enseignement moral et civique (Article 1)&lt;/strong&gt;: L&amp;rsquo;enseignement moral et civique doit former les élèves à devenir des citoyens responsables, conscients de leurs droits et devoirs, en leur inculquant les valeurs et principes de la République, y compris la laïcité. Il doit aussi leur faire comprendre le fonctionnement des institutions françaises et européennes, ainsi que les enjeux mondiaux.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi pour une école de la liberté, de l'égalité des chances et de la laïcité - N° 111</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-pour-une-ecole-la-liberte-legalite-des-chances-et-laicite-n-111/</link><pubDate>Thu, 25 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-pour-une-ecole-la-liberte-legalite-des-chances-et-laicite-n-111/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à réformer le système éducatif français en mettant l&amp;rsquo;accent sur la liberté pédagogique, l&amp;rsquo;égalité des chances et la laïcité. Elle propose des expérimentations pour donner plus d&amp;rsquo;autonomie aux écoles, renforce le rôle des directeurs d&amp;rsquo;école, assouplit les règles de l&amp;rsquo;instruction en famille, crée de nouvelles écoles de formation des professeurs des écoles, et met en place un service public de soutien scolaire.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Autonomie des écoles (Article 1)&lt;/strong&gt;: Mise en place d&amp;rsquo;une expérimentation de cinq ans permettant aux recteurs d&amp;rsquo;académie de signer des contrats avec des écoles volontaires (publiques ou dotées de la personnalité morale) pour leur donner plus d&amp;rsquo;autonomie sur des aspects comme l&amp;rsquo;affectation du personnel, le budget, l&amp;rsquo;organisation pédagogique et l&amp;rsquo;accompagnement des élèves. Ces contrats fixent des objectifs de réussite et de mixité scolaires.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Service public de l'éducation et neutralité religieuse - N° 69</title><link>https://anfacile.fr/posts/service-public-de-leducation-et-neutralite-religieuse-n-69/</link><pubDate>Thu, 25 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/service-public-de-leducation-et-neutralite-religieuse-n-69/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la neutralité religieuse dans le service public de l&amp;rsquo;éducation en étendant les obligations de respect des valeurs de la République et d&amp;rsquo;interdiction des signes religieux aux personnes qui participent aux activités éducatives, y compris lors des sorties scolaires.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Obligation de neutralité pour les participants au service public de l&amp;rsquo;éducation (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les personnes participant au service public de l&amp;rsquo;éducation doivent respecter les valeurs de la République.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>