<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Finances on Assemblée Facile</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/tags/finances/</link><description>Recent content in Finances on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.148.2</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/tags/finances/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Créer un cadre légal du dispositif de règlement d’ensemble - N° 1751</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/creer-un-cadre-legal-du-dispositif-de-reglement-densemble-n-1751/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/creer-un-cadre-legal-du-dispositif-de-reglement-densemble-n-1751/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à encadrer légalement les &amp;lsquo;règlements d&amp;rsquo;ensemble&amp;rsquo;, des accords amiables entre l&amp;rsquo;administration fiscale et les contribuables pour réduire les redressements fiscaux. Actuellement, ces accords sont opaques, sans base légale claire, et profitent principalement aux contribuables les plus riches, ce qui soulève des questions d&amp;rsquo;égalité devant l&amp;rsquo;impôt. La proposition cherche à rendre cette pratique plus transparente, à la limiter aux cas exceptionnels et à mieux informer le Parlement sur son utilisation, tout en créant une unité dédiée à son analyse.&lt;/p></description></item><item><title>Établir une taxe sur l’utilisation des jets privés - N° 1741</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/etablir-une-taxe-sur-lutilisation-des-jets-prives-n-1741/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/etablir-une-taxe-sur-lutilisation-des-jets-prives-n-1741/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Face à l&amp;rsquo;accélération du dérèglement climatique et à l&amp;rsquo;augmentation alarmante de l&amp;rsquo;utilisation des jets privés, cette proposition de loi vise à instaurer une taxe sur leur usage. Des études récentes montrent une forte augmentation des émissions de CO2 liées aux jets privés, souvent pour des trajets courts qui pourraient être effectués par d&amp;rsquo;autres moyens. Cette taxe, basée sur les émissions de gaz à effet de serre, s&amp;rsquo;appliquerait aux vols traversant l&amp;rsquo;espace aérien français, quel que soit le pays d&amp;rsquo;immatriculation de l&amp;rsquo;appareil. L&amp;rsquo;objectif est de décourager l&amp;rsquo;utilisation de ces appareils très polluants, de promouvoir la justice fiscale et sociale en demandant une contribution aux plus gros émetteurs, et de générer des fonds pour financer la transition écologique et la recherche en aéronautique durable. Elle exclut les avions de ligne, les petits avions de plaisance individuels et les avions de service public.&lt;/p></description></item><item><title>Établir une taxe sur l’utilisation des navires de grande plaisance - N° 1742</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/etablir-une-taxe-sur-lutilisation-des-navires-de-grande-plaisance-n-1742/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/etablir-une-taxe-sur-lutilisation-des-navires-de-grande-plaisance-n-1742/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à instaurer une taxe sur l&amp;rsquo;utilisation des yachts de grande plaisance en France. L&amp;rsquo;objectif est de réduire l&amp;rsquo;empreinte carbone de ces navires, jugée excessive par rapport aux efforts demandés à la population générale pour la transition écologique. La taxe est également présentée comme une mesure de justice fiscale et sociale, soulignant l&amp;rsquo;impact disproportionné des émissions de ces yachts par rapport à celles des citoyens ordinaires. Le produit de cette taxe, bien que non affecté spécifiquement, devrait soutenir la transition écologique.&lt;/p></description></item><item><title>Garantir la gratuité des parkings des établissements publics de santé - N° 1729</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/garantir-la-gratuite-des-parkings-etablissements-publics-de-sante-n-1729/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/garantir-la-gratuite-des-parkings-etablissements-publics-de-sante-n-1729/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à rendre gratuits les parkings des hôpitaux publics. Elle dénonce la privatisation croissante de ces parkings, qui entraîne des coûts élevés pour les usagers et constitue une barrière à l&amp;rsquo;accès aux soins, en contradiction avec le principe de non-discrimination. Les auteurs soulignent que les frais de stationnement s&amp;rsquo;ajoutent aux difficultés des patients et de leurs proches, et que de nombreuses associations et pétitions réclament cette gratuité. La proposition vise à garantir un accès équitable aux soins en rétablissant la gratuité totale des parkings des établissements publics de santé, sans condition de moyens, et en prévoyant une indemnisation par l&amp;rsquo;État pour les hôpitaux concernés.&lt;/p></description></item><item><title>Instituer un mécanisme de saisie des avoirs souverains étrangers gelés en réponse aux violations du droit international - N° 1706</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/instituer-un-mecanisme-de-saisie-des-avoirs-souverains-etrangers-geles-en-reponse-aux-violations-du-droit-international-n-1706/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/instituer-un-mecanisme-de-saisie-des-avoirs-souverains-etrangers-geles-en-reponse-aux-violations-du-droit-international-n-1706/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Face aux violations du droit international, cette proposition de loi vise à permettre l&amp;rsquo;utilisation des avoirs étrangers gelés en France pour financer la reconstruction, les réparations et l&amp;rsquo;indemnisation des victimes dans les pays agressés. Elle s&amp;rsquo;inspire des demandes internationales concernant la guerre en Ukraine et des législations similaires adoptées par d&amp;rsquo;autres pays (États-Unis, Canada, Estonie), en se basant sur le principe des contre-mesures en droit international. L&amp;rsquo;objectif est de créer un mécanisme légal pour saisir ces fonds et les affecter à un fonds spécifique géré par l&amp;rsquo;AFD, pour soutenir les pays victimes d&amp;rsquo;agressions graves.&lt;/p></description></item><item><title>Clarification des critères d’attribution du forfait d’externat et de la gouvernance du service public de l’éducation - N° 1628</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/clarification-des-criteres-dattribution-du-forfait-dexternat-et-de-la-gouvernance-service-public-leducation-n-1628/</link><pubDate>Tue, 24 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/clarification-des-criteres-dattribution-du-forfait-dexternat-et-de-la-gouvernance-service-public-leducation-n-1628/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à résoudre les difficultés et les incompréhensions entre les collectivités locales et les écoles privées sous contrat concernant le financement de ces dernières (le &amp;ldquo;forfait d&amp;rsquo;externat&amp;rdquo;). L&amp;rsquo;objectif est de rendre plus claires et transparentes les dépenses publiques allouées à ces écoles et d&amp;rsquo;améliorer la collaboration entre tous les acteurs de l&amp;rsquo;éducation, qu&amp;rsquo;ils soient publics ou privés. Elle s&amp;rsquo;appuie sur des constats de manque de contrôle de l&amp;rsquo;État et de difficultés financières pour les collectivités, notamment quand elles investissent dans l&amp;rsquo;éducation prioritaire, ce qui augmente mécaniquement le financement des écoles privées. La loi propose donc de mieux encadrer le calcul du forfait d&amp;rsquo;externat, d&amp;rsquo;obliger les écoles privées à rendre des comptes sur l&amp;rsquo;utilisation de ces fonds, et de créer une instance de dialogue départementale pour mieux gérer la mixité sociale et scolaire.&lt;/p></description></item><item><title>Rendre le plan d’épargne en action plus attractif - N° 1627</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/rendre-le-plan-depargne-en-action-plus-attractif-n-1627/</link><pubDate>Tue, 24 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/rendre-le-plan-depargne-en-action-plus-attractif-n-1627/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>La France fait face à un triple défi : industriel (dégradation de la compétitivité et affaiblissement du tissu industriel), des retraites (système par répartition non viable et absence de pilier par capitalisation), et comportemental des épargnants (préférence pour les placements obligataires au détriment de l&amp;rsquo;investissement direct dans les entreprises). Cette proposition de loi vise à rendre le Plan d&amp;rsquo;Épargne en Actions (PEA) plus attractif pour encourager l&amp;rsquo;investissement direct des particuliers dans l&amp;rsquo;économie productive française, en alignant son régime sur celui de l&amp;rsquo;assurance-vie, notamment en matière de succession, afin de gommer les rigidités qui empêchent une allocation optimale de l&amp;rsquo;épargne.&lt;/p></description></item><item><title>Soutien plus juste aux communes rurales face aux coûts de l'archéologie préventive - N° 1619</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/soutien-plus-juste-aux-communes-rurales-face-couts-de-larcheologie-preventive-n-1619/</link><pubDate>Tue, 24 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/soutien-plus-juste-aux-communes-rurales-face-couts-de-larcheologie-preventive-n-1619/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>La France possède un riche patrimoine archéologique, mais les fouilles préventives peuvent être un fardeau financier pour les communes rurales aux ressources limitées. Actuellement, le Fonds national pour l&amp;rsquo;archéologie préventive (FNAP) offre des aides, mais elles sont incertaines et ne couvrent pas toujours les besoins. Cette proposition de loi vise à garantir une prise en charge automatique d&amp;rsquo;au moins 50% des coûts des fouilles pour les communes de moins de 10 000 habitants, pouvant aller jusqu&amp;rsquo;à 75% pour les zones rurales défavorisées ou lorsque le coût des fouilles est élevé par rapport au projet. L&amp;rsquo;objectif est de soutenir les projets locaux et d&amp;rsquo;assurer une meilleure justice territoriale, en finançant ces aides par une affectation prioritaire de la redevance d&amp;rsquo;archéologie préventive au FNAP.&lt;/p></description></item><item><title>Unifier les délais de dépôt des déclarations fiscales de succession - N° 1622</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/unifier-les-delais-de-depot-des-declarations-fiscales-succession-n-1622/</link><pubDate>Tue, 24 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/unifier-les-delais-de-depot-des-declarations-fiscales-succession-n-1622/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Actuellement, les héritiers ont 6 mois pour déclarer une succession si le décès a lieu en France métropolitaine, et 1 an dans les autres cas. Ce délai de 6 mois est souvent trop court et source de problèmes (difficultés à identifier les héritiers, à évaluer les biens, lenteurs administratives, etc.). Cela entraîne de nombreux retards et des pénalités financières pour les familles endeuillées. La proposition vise à unifier ce délai à 1 an pour toutes les successions, afin de simplifier les démarches, de réduire les sanctions et de mieux correspondre à la réalité des situations, sans impacter les recettes de l&amp;rsquo;État.&lt;/p></description></item><item><title>Proposition de loi visant à garantir une solution d'assurance à l'ensemble des collectivités territoriales - N° 1571</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/proposition-de-loi-visant-a-garantir-une-solution-dassurance-lensemble-des-collectivites-territoriales-n-1571/</link><pubDate>Sat, 14 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/proposition-de-loi-visant-a-garantir-une-solution-dassurance-lensemble-des-collectivites-territoriales-n-1571/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à améliorer l&amp;rsquo;accès à l&amp;rsquo;assurance pour les collectivités territoriales, qui rencontrent des difficultés à s&amp;rsquo;assurer face à certains risques. Elle cherche à renforcer la concurrence sur le marché de l&amp;rsquo;assurance, à rééquilibrer les relations entre assureurs et collectivités, et à garantir une meilleure couverture des risques, notamment ceux liés aux émeutes et mouvements populaires.&lt;/p>
&lt;h2 id="liste-des-modifications">Liste des modifications&lt;/h2>
&lt;p>&lt;strong>Objectif d&amp;rsquo;assurabilité des collectivités territoriales (Article 1)&lt;/strong>: L&amp;rsquo;Autorité de contrôle prudentiel et de résolution (ACPR) devra prendre en compte l&amp;rsquo;objectif d&amp;rsquo;assurabilité des collectivités territoriales dans ses missions pour le secteur de l&amp;rsquo;assurance. Les collectivités territoriales sont explicitement incluses comme bénéficiaires dans les missions de l&amp;rsquo;ACPR.&lt;/p></description></item><item><title>Impôt plancher de 2 % sur le patrimoine des ultra riches - N° 1579</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/impot-plancher-de-2-sur-le-patrimoine-des-ultra-riches-n-1579/</link><pubDate>Fri, 13 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/impot-plancher-de-2-sur-le-patrimoine-des-ultra-riches-n-1579/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à instaurer un impôt minimum de 2% sur le patrimoine des personnes très fortunées. L&amp;rsquo;objectif est de s&amp;rsquo;assurer que les contribuables les plus riches contribuent davantage aux finances publiques, en complétant les impôts déjà payés (impôt sur le revenu, impôt sur la fortune immobilière, etc.) si leur contribution totale est inférieure à ce seuil de 2% de leur patrimoine.&lt;/p>
&lt;h2 id="liste-des-modifications">Liste des modifications&lt;/h2>
&lt;p>&lt;strong>Assujettissement à l&amp;rsquo;impôt plancher (Article unique)&lt;/strong>: Ajout d&amp;rsquo;une nouvelle catégorie de personnes physiques soumises à l&amp;rsquo;impôt plancher : celles domiciliées en France depuis plus de dix ans et pendant au moins l&amp;rsquo;une des cinq dernières années, sur leurs biens situés en France ou hors de France, sauf exceptions.&lt;/p></description></item></channel></rss>