<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Éric Bothorel on Assemblée Facile</title><link>https://anfacile.fr/auteurs/%C3%A9ric-bothorel/</link><description>Recent content in Éric Bothorel on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.150.0</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://anfacile.fr/auteurs/%C3%A9ric-bothorel/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Abrogation du Code noir - N° 1817</title><link>https://anfacile.fr/posts/abrogation-du-code-noir-n-1817/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/abrogation-du-code-noir-n-1817/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à abroger le Code noir, un ensemble de textes royaux datant du XVIIe et XVIIIe siècles qui a institutionnalisé l&amp;rsquo;esclavage et la déshumanisation des personnes. Bien que l&amp;rsquo;esclavage ait été aboli, le Code noir n&amp;rsquo;a jamais été formellement abrogé, ce qui est perçu comme une anomalie historique et un obstacle à la réconciliation. L&amp;rsquo;abrogation est présentée comme un acte de justice pour reconnaître la dignité des victimes de l&amp;rsquo;esclavage et compléter le processus de reconnaissance de la traite et de l&amp;rsquo;esclavage comme crime contre l&amp;rsquo;humanité.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Améliorer la sécurité et la prévention des risques d’attentat - N° 1719</title><link>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-la-securite-et-prevention-des-risques-dattentat-n-1719/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-la-securite-et-prevention-des-risques-dattentat-n-1719/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la sécurité et à prévenir les attentats en France, suite à une série d&amp;rsquo;attaques récentes, notamment celle de Mulhouse en février 2025. Elle cible particulièrement les individus radicalisés présentant des troubles psychiatriques. Le texte propose deux axes majeurs : d&amp;rsquo;abord, améliorer le suivi et le contrôle des personnes menaçantes ayant des troubles mentaux, en permettant des examens psychiatriques forcés et en étendant la rétention de sûreté. Ensuite, elle cherche à rendre plus efficaces les dispositifs de lutte antiterroriste en élargissant le délit d&amp;rsquo;apologie du terrorisme aux réseaux privés, en renforçant la surveillance administrative et en limitant les changements de nom pour les personnes condamnées pour terrorisme afin d&amp;rsquo;éviter la dissimulation d&amp;rsquo;antécédents judiciaires.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Rétablir l’affectation d’une partie du produit de la taxe sur les transactions financières et de la taxe sur les billets d’avion au financement de la solidarité - N° 1349</title><link>https://anfacile.fr/posts/retablir-laffectation-dune-partie-du-produit-de-la-taxe-sur-les-transactions-financieres-et-billets-davion-au-financement-solidarite-n-1349/</link><pubDate>Wed, 30 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/retablir-laffectation-dune-partie-du-produit-de-la-taxe-sur-les-transactions-financieres-et-billets-davion-au-financement-solidarite-n-1349/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rétablir l&amp;rsquo;affectation d&amp;rsquo;une partie des recettes de la taxe sur les transactions financières (TTF) et de la taxe sur les billets d&amp;rsquo;avion (TSBA) au financement de la solidarité internationale, notamment pour la santé mondiale. Ces taxes ont été créées dans le but de financer le développement, la lutte contre les inégalités, le changement climatique et les pandémies. Les auteurs de la proposition estiment que la suppression récente de cette affectation est une rupture avec un engagement historique et transpartisan de la France, et qu&amp;rsquo;il est essentiel de revenir à ce dispositif pour soutenir la solidarité internationale face aux coupes budgétaires et aux forces isolationnistes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Améliorer l'accès au logement des travailleurs des services publics - N° 1332</title><link>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-lacces-au-logement-des-travailleurs-services-publics-n-1332/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-lacces-au-logement-des-travailleurs-services-publics-n-1332/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à résoudre les difficultés de logement rencontrées par les travailleurs des services publics, qui peinent à se loger près de leur lieu de travail, ce qui nuit à leur vie personnelle et à l&amp;rsquo;attractivité de la fonction publique. Contrairement au secteur privé, le secteur public ne dispose pas d&amp;rsquo;un dispositif équivalent à Action Logement. Le texte propose des mesures concrètes et rapides pour augmenter l&amp;rsquo;offre de logements sociaux et intermédiaires pour ces agents, en s&amp;rsquo;appuyant sur les recommandations d&amp;rsquo;un rapport récent.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Garantir un cadre fiscal stable, juste et lisible pour nos micro-entrepreneurs et nos petites entreprises - N° 1337</title><link>https://anfacile.fr/posts/garantir-un-cadre-fiscal-stable-juste-et-lisible-pour-nos-micro-entrepreneurs-petites-entreprises-n-1337/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/garantir-un-cadre-fiscal-stable-juste-et-lisible-pour-nos-micro-entrepreneurs-petites-entreprises-n-1337/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à maintenir les seuils de franchise de TVA actuels pour les micro-entrepreneurs et petites entreprises, face à une réforme prévue qui les abaisserait. Les auteurs soulignent l&amp;rsquo;incertitude et les difficultés financières que cette baisse engendrerait pour des milliers d&amp;rsquo;entreprises, freinant l&amp;rsquo;initiative économique et la création d&amp;rsquo;emplois. Ils rappellent le rôle essentiel des micro-entreprises dans la dynamique économique française et proposent de pérenniser les seuils actuels pour garantir un cadre fiscal stable et lisible.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lutter efficacement contre le gaspillage immobilier - N° 1336</title><link>https://anfacile.fr/posts/lutter-efficacement-contre-le-gaspillage-immobilier-n-1336/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/lutter-efficacement-contre-le-gaspillage-immobilier-n-1336/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France fait face à un problème majeur de bâtiments vides ou sous-utilisés, malgré un besoin croissant de logements et de locaux pour les associations. Cette situation est un gâchis économique, environnemental et social. La proposition de loi vise à lutter contre ce gaspillage en permettant l&amp;rsquo;utilisation de ces espaces pour l&amp;rsquo;hébergement ou pour les structures de l&amp;rsquo;économie sociale et solidaire. Elle propose de mieux mesurer la vacance, d&amp;rsquo;intégrer la mobilisation de ces locaux dans les plans d&amp;rsquo;urbanisme, de faciliter leur mise à disposition par des incitations et en donnant plus de pouvoirs aux maires, et d&amp;rsquo;optimiser l&amp;rsquo;utilisation des bâtiments existants en favorisant la diversification des usages.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Missions de l’Observatoire de la formation des prix et des marges des produits alimentaires - N° 1321</title><link>https://anfacile.fr/posts/missions-de-lobservatoire-la-formation-des-prix-et-marges-produits-alimentaires-n-1321/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/missions-de-lobservatoire-la-formation-des-prix-et-marges-produits-alimentaires-n-1321/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rendre plus transparents les coûts de production dans le secteur agricole, en particulier ceux liés aux fournisseurs de produits et équipements pour l&amp;rsquo;agriculture (agrofourniture). L&amp;rsquo;objectif est de mieux comprendre la formation des prix et des marges dans ce secteur, qui est souvent opaque, et d&amp;rsquo;analyser l&amp;rsquo;impact des stratégies fiscales des entreprises sur le revenu des agriculteurs. Elle propose d&amp;rsquo;élargir les missions de l&amp;rsquo;Observatoire de la formation des prix et des marges des produits alimentaires pour inclure l&amp;rsquo;analyse de ce secteur amont.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer les pouvoirs de l’Autorité de contrôle des nuisances aéroportuaires - N° 1323</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-les-pouvoirs-de-lautorite-controle-des-nuisances-aeroportuaires-n-1323/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-les-pouvoirs-de-lautorite-controle-des-nuisances-aeroportuaires-n-1323/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer les pouvoirs de l&amp;rsquo;Autorité de contrôle des nuisances aéroportuaires (ACNUSA), une autorité indépendante chargée de réguler les nuisances sonores et environnementales liées au trafic aérien. L&amp;rsquo;ACNUSA est actuellement jugée insuffisante face à l&amp;rsquo;augmentation du trafic aérien et aux préoccupations croissantes concernant la santé des riverains (troubles du sommeil, maladies cardiovasculaires) et l&amp;rsquo;environnement (pollution atmosphérique, gaz à effet de serre). Les amendes actuelles ne sont pas assez dissuasives et l&amp;rsquo;ACNUSA manque de pouvoir pour imposer des mesures correctives ou surveiller efficacement les émissions polluantes. Cette loi cherche à donner à l&amp;rsquo;ACNUSA les moyens d&amp;rsquo;agir plus efficacement pour protéger la santé publique et l&amp;rsquo;environnement, en rendant ses avis plus contraignants et ses sanctions plus dissuasives.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Garantir l'interdiction de la vaisselle en plastique dans la restauration collective accueillant du jeune public et liée à la petite enfance - N° 1169</title><link>https://anfacile.fr/posts/garantir-linterdiction-de-la-vaisselle-en-plastique-dans-restauration-collective-accueillant-du-jeune-public-et-liee-a-petite-enfance-n-1169/</link><pubDate>Mon, 24 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/garantir-linterdiction-de-la-vaisselle-en-plastique-dans-restauration-collective-accueillant-du-jeune-public-et-liee-a-petite-enfance-n-1169/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le plastique est partout et ses impacts sur l&amp;rsquo;environnement et la santé humaine sont alarmants, notamment à cause des additifs chimiques qui peuvent agir comme des perturbateurs endocriniens. Le recyclage seul ne suffit pas à résoudre le problème, il faut réduire la production. La France a déjà pris des mesures importantes avec les lois EGALIM et AGEC pour limiter l&amp;rsquo;usage du plastique, en particulier dans la restauration collective pour les jeunes et les personnes fragiles. Cependant, une imprécision dans la loi EGALIM a créé une ambiguïté concernant l&amp;rsquo;interdiction de la vaisselle en plastique (assiettes, gobelets, couverts) dans ces établissements. Cette proposition de loi vise à clarifier et renforcer cette interdiction pour protéger la santé des plus jeunes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Demandes de restitution de restes humains originaires du territoire national - N° 838</title><link>https://anfacile.fr/posts/demandes-de-restitution-restes-humains-originaires-du-territoire-national-n-838/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/demandes-de-restitution-restes-humains-originaires-du-territoire-national-n-838/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à compléter une loi récente (décembre 2023) qui a facilité la restitution de restes humains conservés dans les collections publiques françaises à des pays étrangers. L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;étendre cette possibilité aux demandes venant de l&amp;rsquo;intérieur du territoire français, notamment des Outre-mer, où des populations autochtones souhaitent récupérer les restes de leurs ancêtres. La proposition s&amp;rsquo;inspire d&amp;rsquo;un rapport gouvernemental et cherche à établir une procédure claire et éthique pour ces restitutions, tout en permettant également aux citoyens français de demander à l&amp;rsquo;État de réclamer des restes humains français conservés dans des musées étrangers. L&amp;rsquo;ensemble vise à honorer la mémoire des défunts, respecter les cultures et traditions, et assurer une gestion plus éthique des collections publiques.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Permettre à l’enfant de maintenir des liens équilibrés avec ses deux parents en cas de séparation s’il y a désaccord sur le mode de résidence - N° 819</title><link>https://anfacile.fr/posts/permettre-a-lenfant-de-maintenir-des-liens-equilibres-avec-ses-deux-parents-en-cas-separation-sil-y-desaccord-sur-le-mode-residence-n-819/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/permettre-a-lenfant-de-maintenir-des-liens-equilibres-avec-ses-deux-parents-en-cas-separation-sil-y-desaccord-sur-le-mode-residence-n-819/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Chaque année, 350 000 couples se séparent en France, impactant 200 000 enfants. La résidence alternée est peu utilisée (12% en 2016) malgré ses bienfaits prouvés pour le développement de l&amp;rsquo;enfant. Des études montrent les conséquences négatives de l&amp;rsquo;absence d&amp;rsquo;un parent (délinquance, suicide, échec scolaire). La France est en retard par rapport à d&amp;rsquo;autres pays européens qui privilégient la résidence alternée. Cette proposition vise à établir une présomption légale de résidence alternée, ce qui signifie que ce mode de garde serait la règle par défaut, sauf si un parent prouve que ce n&amp;rsquo;est pas dans l&amp;rsquo;intérêt de l&amp;rsquo;enfant. Cela réduirait les conflits, stabiliserait l&amp;rsquo;enfant et répondrait à une forte demande sociétale.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer le parcours inclusif des élèves en situation de handicap - N° 439</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-le-parcours-inclusif-des-eleves-en-situation-de-handicap-n-439/</link><pubDate>Wed, 30 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-le-parcours-inclusif-des-eleves-en-situation-de-handicap-n-439/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer l&amp;rsquo;inclusion scolaire des élèves handicapés en France. Malgré des progrès significatifs depuis 2005, des défis persistent, notamment la complexité administrative pour les familles, le manque de coordination entre les secteurs éducatif et médico-social, le besoin de formation des enseignants et accompagnants, et l&amp;rsquo;inégalité d&amp;rsquo;accès aux locaux et supports pédagogiques. La loi propose trois axes majeurs : un suivi individualisé renforcé via un livret numérique, la création d&amp;rsquo;un observatoire national pour un meilleur pilotage, et le renforcement des compétences des équipes éducatives. Le financement est prévu par une taxe sur le tabac.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Améliorer le traitement des maladies affectant les cultures végétales à l’aide d’aéronefs télépilotés - N° 380</title><link>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-le-traitement-des-maladies-affectant-les-cultures-vegetales-a-laide-daeronefs-telepilotes-n-380/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-le-traitement-des-maladies-affectant-les-cultures-vegetales-a-laide-daeronefs-telepilotes-n-380/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à étendre l&amp;rsquo;utilisation des drones pour la pulvérisation de produits phytosanitaires en agriculture. Des expérimentations ont montré que cette méthode est plus efficace, réduit la quantité de produits utilisés, protège l&amp;rsquo;environnement et diminue les risques pour la santé des agriculteurs, notamment sur les terrains en pente. La France doit s&amp;rsquo;adapter à cette technologie déjà adoptée par d&amp;rsquo;autres pays européens pour maintenir sa compétitivité agricole.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Contre toutes les fraudes aux aides publiques - N° 447</title><link>https://anfacile.fr/posts/contre-toutes-les-fraudes-aux-aides-publiques-n-447/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/contre-toutes-les-fraudes-aux-aides-publiques-n-447/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la lutte contre toutes les formes de fraude aux aides publiques. Elle souligne que la fraude est un fléau qui affaiblit la solidarité nationale, compromet la confiance des citoyens dans l&amp;rsquo;État et ses institutions, et porte atteinte à la justice sociale et aux finances publiques. Malgré les efforts déjà réalisés, de nouveaux schémas de fraude organisée sont apparus, notamment pour des aides comme MaPrimeRénov&amp;rsquo; ou les certificats d&amp;rsquo;économies d&amp;rsquo;énergie (CEE). La proposition vise à donner de nouveaux outils législatifs pour une action plus ferme et résolue contre ces fraudes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Protéger les personnes engagées dans un projet parental des discriminations au travail - N° 446</title><link>https://anfacile.fr/posts/proteger-les-personnes-engagees-dans-un-projet-parental-des-discriminations-au-travail-n-446/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proteger-les-personnes-engagees-dans-un-projet-parental-des-discriminations-au-travail-n-446/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à protéger les personnes engagées dans un parcours d&amp;rsquo;assistance médicale à la procréation (AMP) ou d&amp;rsquo;adoption contre les discriminations au travail. Actuellement, la loi ne mentionne pas explicitement le &amp;lsquo;projet parental&amp;rsquo; comme motif de discrimination interdit, ce qui expose ces personnes à des inégalités (retards de promotion, refus d&amp;rsquo;aménagements, licenciements). L&amp;rsquo;objectif est de combler cette lacune juridique pour garantir le droit à une parentalité sans entrave professionnelle et permettre de concilier vie familiale et vie professionnelle.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Restaurer l'autorité de la justice à l'égard des mineurs délinquants et de leurs parents - N° 448</title><link>https://anfacile.fr/posts/restaurer-lautorite-de-la-justice-a-legard-des-mineurs-delinquants-et-leurs-parents-n-448/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/restaurer-lautorite-de-la-justice-a-legard-des-mineurs-delinquants-et-leurs-parents-n-448/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer l&amp;rsquo;autorité de la justice face à la délinquance des mineurs, en particulier après les violences de juillet 2024. Elle cherche à responsabiliser davantage les parents défaillants et à donner de nouveaux outils aux professionnels de la justice des mineurs. Elle respecte les principes fondamentaux de la justice des mineurs (primauté de l&amp;rsquo;éducatif, atténuation de la responsabilité selon l&amp;rsquo;âge, spécialisation) et ne remet pas en cause la réforme de 2021 du code de justice pénale des mineurs, mais propose des adaptations et des outils supplémentaires.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>