<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Danielle Brulebois on Assemblée Facile</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/auteurs/danielle-brulebois/</link><description>Recent content in Danielle Brulebois on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.148.2</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/auteurs/danielle-brulebois/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Améliorer la sécurité et la prévention des risques d’attentat - N° 1719</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/ameliorer-la-securite-et-prevention-des-risques-dattentat-n-1719/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/ameliorer-la-securite-et-prevention-des-risques-dattentat-n-1719/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à renforcer la sécurité et à prévenir les attentats en France, suite à une série d&amp;rsquo;attaques récentes, notamment celle de Mulhouse en février 2025. Elle cible particulièrement les individus radicalisés présentant des troubles psychiatriques. Le texte propose deux axes majeurs : d&amp;rsquo;abord, améliorer le suivi et le contrôle des personnes menaçantes ayant des troubles mentaux, en permettant des examens psychiatriques forcés et en étendant la rétention de sûreté. Ensuite, elle cherche à rendre plus efficaces les dispositifs de lutte antiterroriste en élargissant le délit d&amp;rsquo;apologie du terrorisme aux réseaux privés, en renforçant la surveillance administrative et en limitant les changements de nom pour les personnes condamnées pour terrorisme afin d&amp;rsquo;éviter la dissimulation d&amp;rsquo;antécédents judiciaires.&lt;/p></description></item><item><title>Simplifier la pratique des professionnels de l'esthétique - N° 1732</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/simplifier-la-pratique-des-professionnels-de-lesthetique-n-1732/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/simplifier-la-pratique-des-professionnels-de-lesthetique-n-1732/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à clarifier le champ de compétences des professionnels de l&amp;rsquo;esthétique, qui sont actuellement confrontés à une incertitude juridique et financière due à l&amp;rsquo;absence de définition légale des soins esthétiques. L&amp;rsquo;objectif est de leur permettre de pratiquer des soins technologiques, y compris ceux impliquant une effraction cutanée limitée à l&amp;rsquo;épiderme ou une destruction de téguments, tout en garantissant la sécurité des consommateurs et en palliant la pénurie de dermatologues. Elle propose de définir légalement les soins esthétiques et de donner au ministre de la Santé le pouvoir d&amp;rsquo;encadrer ces pratiques.&lt;/p></description></item><item><title>Créer un statut pour les lieutenants de louveterie - N° 1634</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/creer-un-statut-pour-les-lieutenants-de-louveterie-n-1634/</link><pubDate>Tue, 24 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/creer-un-statut-pour-les-lieutenants-de-louveterie-n-1634/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à moderniser et sécuriser le statut des lieutenants de louveterie, dont le rôle est crucial dans la régulation de la faune sauvage (notamment sangliers et loups) face à l&amp;rsquo;augmentation des populations animales et la diminution du nombre de chasseurs. Actuellement bénévoles et sans véritable reconnaissance légale, ils manquent de moyens harmonisés. La loi propose de leur donner un statut de volontaire reconnu, d&amp;rsquo;harmoniser les équipements mis à leur disposition et de renforcer la coordination entre les différents acteurs sur le terrain. L&amp;rsquo;objectif n&amp;rsquo;est pas de les salarier, mais de leur offrir un cadre légal clair, une protection et les moyens nécessaires à l&amp;rsquo;exercice de leurs missions d&amp;rsquo;intérêt général.&lt;/p></description></item><item><title>Améliorer la coordination entre l’assurance maladie obligatoire et les complémentaires santé dans la lutte contre la fraude - N° 1403</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/ameliorer-la-coordination-entre-lassurance-maladie-obligatoire-et-les-complementaires-sante-dans-lutte-contre-fraude-n-1403/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/ameliorer-la-coordination-entre-lassurance-maladie-obligatoire-et-les-complementaires-sante-dans-lutte-contre-fraude-n-1403/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à améliorer la coordination entre l&amp;rsquo;Assurance maladie obligatoire et les complémentaires santé pour mieux lutter contre la fraude. Elle reprend une disposition précédemment censurée par le Conseil constitutionnel, car elle n&amp;rsquo;avait pas d&amp;rsquo;impact direct sur les finances de l&amp;rsquo;Assurance maladie. L&amp;rsquo;objectif est de faciliter l&amp;rsquo;échange d&amp;rsquo;informations entre ces organismes pour détecter plus efficacement les fraudes, notamment celles commises par des réseaux organisés ou des professionnels de santé, qui représentent une part importante des montants fraudés. La proposition prévoit des échanges de données encadrés pour respecter la protection des informations personnelles, en ne transmettant que le strict nécessaire et en assurant la suppression rapide des données si la suspicion de fraude est levée.&lt;/p></description></item><item><title>Améliorer l'accès au logement des travailleurs des services publics - N° 1332</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/ameliorer-lacces-au-logement-des-travailleurs-services-publics-n-1332/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/ameliorer-lacces-au-logement-des-travailleurs-services-publics-n-1332/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à résoudre les difficultés de logement rencontrées par les travailleurs des services publics, qui peinent à se loger près de leur lieu de travail, ce qui nuit à leur vie personnelle et à l&amp;rsquo;attractivité de la fonction publique. Contrairement au secteur privé, le secteur public ne dispose pas d&amp;rsquo;un dispositif équivalent à Action Logement. Le texte propose des mesures concrètes et rapides pour augmenter l&amp;rsquo;offre de logements sociaux et intermédiaires pour ces agents, en s&amp;rsquo;appuyant sur les recommandations d&amp;rsquo;un rapport récent.&lt;/p></description></item><item><title>Instauration de mesures de réparation en faveur des pupilles de la Nation, enfants de « Morts pour la France » - N° 1063</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/instauration-de-mesures-reparation-en-faveur-des-pupilles-la-nation-enfants-morts-pour-france-n-1063/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/instauration-de-mesures-reparation-en-faveur-des-pupilles-la-nation-enfants-morts-pour-france-n-1063/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à étendre les mesures de réparation financière, déjà existantes pour certaines victimes de la Seconde Guerre mondiale, à tous les pupilles de la Nation et orphelins de guerre dont les parents sont reconnus &amp;lsquo;Morts pour la France&amp;rsquo;. L&amp;rsquo;objectif est de corriger une injustice et d&amp;rsquo;apporter une reconnaissance et une indemnisation à environ 20 000 à 25 000 personnes qui attendent cette mesure depuis 2002.&lt;/p></description></item><item><title>Modifier les modalités du congé maternité - N° 1064</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/modifier-les-modalites-du-conge-maternite-n-1064/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/modifier-les-modalites-du-conge-maternite-n-1064/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Le congé maternité actuel, d&amp;rsquo;une durée de 16 à 26 semaines, permet aux femmes de bénéficier de revenus de remplacement. Cependant, pour en bénéficier, une durée minimale d&amp;rsquo;affiliation de dix mois est requise. Cette condition exclut certaines femmes (étudiantes, demandeuses d&amp;rsquo;emploi, travailleuses indépendantes, expatriées récemment rentrées en France) qui se retrouvent sans ressources pendant leur congé. Face à la baisse de la natalité en France, cette proposition vise à supprimer cette durée minimale d&amp;rsquo;affiliation pour assurer un soutien financier à toutes les femmes enceintes.&lt;/p></description></item><item><title>Permettre une gestion optimisée de la production, du transport et du stockage d’eau destinée à la consommation humaine - N° 1062</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/permettre-une-gestion-optimisee-de-la-production-du-transport-et-stockage-deau-destinee-a-consommation-humaine-n-1062/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/permettre-une-gestion-optimisee-de-la-production-du-transport-et-stockage-deau-destinee-a-consommation-humaine-n-1062/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à améliorer la gestion de l&amp;rsquo;eau potable en France, notamment face aux sécheresses. Elle propose de donner plus de pouvoir aux départements pour la production, le transport et le stockage de l&amp;rsquo;eau, sans remettre en cause la compétence des communes pour la distribution. L&amp;rsquo;objectif est de mieux coordonner les investissements et la gestion de l&amp;rsquo;eau à une échelle plus large que l&amp;rsquo;intercommunalité, en s&amp;rsquo;appuyant sur l&amp;rsquo;expertise et le financement des départements.&lt;/p></description></item><item><title>Renforcer la sécurité des utilisateurs d’engin de déplacement personnel motorisé - N° 1061</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/renforcer-la-securite-des-utilisateurs-dengin-de-deplacement-personnel-motorise-n-1061/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/renforcer-la-securite-des-utilisateurs-dengin-de-deplacement-personnel-motorise-n-1061/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>L&amp;rsquo;usage des trottinettes électriques s&amp;rsquo;est démocratisé mais a entraîné une augmentation des accidents graves. Malgré les réglementations existantes, le nombre de blessés a augmenté. Cette proposition vise à renforcer la sécurité en rendant le port du casque obligatoire, en augmentant l&amp;rsquo;âge légal d&amp;rsquo;utilisation à 14 ans (pour correspondre à l&amp;rsquo;ASSR) et en limitant la vitesse maximale à 20 km/h, afin de mieux protéger les utilisateurs et les piétons.&lt;/p>
&lt;h2 id="liste-des-modifications">Liste des modifications&lt;/h2>
&lt;p>&lt;strong>Port du casque obligatoire (Article 1)&lt;/strong>: Les conducteurs d&amp;rsquo;engins de déplacement personnel motorisé (EDPM) doivent porter un casque homologué et attaché, en agglomération comme hors agglomération.&lt;/p></description></item><item><title>Revitaliser les centres-villes - N° 1065</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/revitaliser-les-centres-villes-n-1065/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/revitaliser-les-centres-villes-n-1065/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>De nombreux centres-villes français, en dehors des grandes métropoles et des zones touristiques, sont en crise. Les commerces ferment, les logements se vident et se dégradent. Cette situation est aggravée par le développement du télétravail et des ventes en ligne. Pour y remédier, il est proposé de mieux réguler l&amp;rsquo;implantation des commerces, notamment en périphérie, en renforçant le rôle des commissions départementales. L&amp;rsquo;objectif est de permettre à toutes les villes, y compris celles engagées dans des opérations de revitalisation, de pouvoir examiner les projets de nouvelles surfaces commerciales.&lt;/p></description></item></channel></rss>