<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Immigration on Assemblée Facile</title><link>https://anfacile.fr/tags/immigration/</link><description>Recent content in Immigration on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.150.1</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Thu, 27 Mar 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://anfacile.fr/tags/immigration/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Proposition de loi créant une condition de durée de résidence pour le versement de certaines prestations sociales - N° 1149</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-creant-une-condition-duree-residence-pour-le-versement-certaines-prestations-sociales-n-1149/</link><pubDate>Thu, 27 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-creant-une-condition-duree-residence-pour-le-versement-certaines-prestations-sociales-n-1149/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à instaurer une condition de durée de résidence pour le versement de certaines prestations sociales. L&amp;rsquo;objectif est de s&amp;rsquo;assurer que les personnes étrangères non ressortissantes de l&amp;rsquo;Union Européenne, de l&amp;rsquo;Espace Économique Européen ou de la Suisse, bénéficiant de ces prestations, aient une situation régulière en France depuis au moins deux ans. Des exceptions sont prévues pour certaines catégories de personnes ou de prestations.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Condition de résidence pour les prestations sociales (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les étrangers non ressortissants de l&amp;rsquo;UE/EEE/Suisse doivent avoir un titre de séjour régulier depuis au moins deux ans pour bénéficier de certaines prestations sociales. Cette condition ne s&amp;rsquo;applique pas à certaines prestations spécifiques (5°, 8°, 9° de l&amp;rsquo;article L. 511-1), aux étudiants étrangers pour les aides au logement, aux réfugiés, aux bénéficiaires de la protection subsidiaire ou temporaire, et aux apatrides. De plus, cette condition n&amp;rsquo;est pas opposable aux titulaires d&amp;rsquo;un titre de séjour autorisant à travailler.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Exclure les étrangers en situation irrégulière du bénéfice de la tarification sociale dans les transports - N° 495</title><link>https://anfacile.fr/posts/exclure-les-etrangers-en-situation-irreguliere-du-benefice-de-la-tarification-sociale-dans-transports-n-495/</link><pubDate>Tue, 29 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/exclure-les-etrangers-en-situation-irreguliere-du-benefice-de-la-tarification-sociale-dans-transports-n-495/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à corriger une situation jugée injuste et coûteuse : l&amp;rsquo;accès des étrangers en situation irrégulière à des réductions tarifaires dans les transports publics. Les auteurs estiment que cela heurte le sentiment de justice des citoyens français qui peinent à payer leurs transports, encourage l&amp;rsquo;illégalité, représente un coût financier important pour les finances publiques (estimé à 40 millions d&amp;rsquo;euros par an en Île-de-France) et favorise indirectement le travail dissimulé. Le texte propose de modifier la loi pour que le bénéfice de ces réductions soit désormais lié à la régularité du séjour en France, suite à une décision de justice de 2018 qui avait annulé une tentative d&amp;rsquo;exclusion des étrangers en situation irrégulière de ces tarifs réduits.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>