<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Gerard Larcher on Assemblée Facile</title><link>https://anfacile.fr/auteurs/gerard-larcher/</link><description>Recent content in Gerard Larcher on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.152.2</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Fri, 26 Jul 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://anfacile.fr/auteurs/gerard-larcher/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Proposition de loi visant à associer les épargnants à la transmission des exploitations agricoles françaises - N° 123</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-associer-les-epargnants-la-transmission-des-exploitations-agricoles-francaises-n-123/</link><pubDate>Fri, 26 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-associer-les-epargnants-la-transmission-des-exploitations-agricoles-francaises-n-123/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à créer un nouveau type de structure d&amp;rsquo;investissement, le Groupement Foncier Agricole d&amp;rsquo;Investissement (GFAI), pour permettre aux épargnants d&amp;rsquo;investir plus facilement dans l&amp;rsquo;agriculture française. L&amp;rsquo;objectif est de faciliter la transmission des exploitations agricoles en offrant de nouvelles sources de financement.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Création du Groupement Foncier Agricole d&amp;rsquo;Investissement (Article 1)&lt;/strong&gt;: Introduction d&amp;rsquo;un nouveau type de groupement foncier agricole, le GFAI, qui peut lever des capitaux auprès d&amp;rsquo;investisseurs pour les placer dans l&amp;rsquo;agriculture. Ces GFAI sont soumis à des règles spécifiques, notamment en matière d&amp;rsquo;offre au public de leurs parts, de composition de leur actif (immeubles agricoles et liquidités), et de responsabilité limitée des associés. Leurs parts sont assimilées à des instruments financiers et des organismes de placement collectif pour certaines applications du code monétaire et financier. Les règles des baux ruraux restent inchangées.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Pour un choc de compétitivité en faveur de la ferme France - N° 114</title><link>https://anfacile.fr/posts/pour-un-choc-de-competitivite-en-faveur-la-ferme-france-n-114/</link><pubDate>Thu, 25 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/pour-un-choc-de-competitivite-en-faveur-la-ferme-france-n-114/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la compétitivité de l&amp;rsquo;agriculture française en abordant plusieurs aspects : la reconnaissance de la souveraineté alimentaire, la mise en place d&amp;rsquo;outils de suivi et de soutien aux filières, l&amp;rsquo;encouragement à l&amp;rsquo;investissement local, la simplification réglementaire, la maîtrise des charges sociales et de production, et la promotion de pratiques agricoles durables. L&amp;rsquo;objectif est de permettre à la France de mieux faire face aux défis économiques et environnementaux dans le secteur agricole et agroalimentaire.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi tendant à inscrire l'hydroélectricité au coeur de la transition énergétique et de la relance économique - N° 90</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-tendant-a-inscrire-lhydroelectricite-au-coeur-la-transition-energetique-et-relance-economique-n-90/</link><pubDate>Thu, 25 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-tendant-a-inscrire-lhydroelectricite-au-coeur-la-transition-energetique-et-relance-economique-n-90/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la place de l&amp;rsquo;hydroélectricité dans la transition énergétique et la relance économique de la France. Elle cherche à consolider le cadre stratégique, simplifier les normes et renforcer les incitations fiscales pour le développement de cette énergie renouvelable.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Rapport sur la conformité européenne (Article 1A)&lt;/strong&gt;: Le Gouvernement doit remettre un rapport sur les conséquences d&amp;rsquo;une mise en conformité de la législation française avec une directive européenne concernant l&amp;rsquo;attribution des contrats de concession, suite aux mises en demeure de la Commission européenne.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Soutien des entreprises victimes d'une menace ou crise sanitaire - N° 78</title><link>https://anfacile.fr/posts/soutien-des-entreprises-victimes-dune-menace-ou-crise-sanitaire-n-78/</link><pubDate>Thu, 25 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/soutien-des-entreprises-victimes-dune-menace-ou-crise-sanitaire-n-78/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à créer un système d&amp;rsquo;assurance obligatoire pour les entreprises contre les pertes financières dues à des crises sanitaires majeures. Elle établit un cadre pour l&amp;rsquo;indemnisation, la création d&amp;rsquo;un fonds de soutien et la réassurance par l&amp;rsquo;État, afin de mieux préparer les entreprises à de futurs événements similaires.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Assurance obligatoire contre les événements sanitaires exceptionnels (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les contrats d&amp;rsquo;assurance incendie pour les entreprises devront inclure une garantie contre la baisse d&amp;rsquo;activité économique due à des mesures sanitaires exceptionnelles. Cette garantie s&amp;rsquo;appliquera si l&amp;rsquo;entreprise subit une perte de chiffre d&amp;rsquo;affaires d&amp;rsquo;au moins 50% et couvrira les charges fixes d&amp;rsquo;exploitation. Les assureurs devront verser des provisions mensuelles et un bureau central de tarification pourra intervenir en cas de refus d&amp;rsquo;assurance. Toute clause contraire à ces dispositions sera nulle.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>