<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Philippe Gosselin on Assemblée Facile</title><link>https://anfacile.fr/auteurs/philippe-gosselin/</link><description>Recent content in Philippe Gosselin on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.150.0</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://anfacile.fr/auteurs/philippe-gosselin/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Abrogation du Code noir - N° 1817</title><link>https://anfacile.fr/posts/abrogation-du-code-noir-n-1817/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/abrogation-du-code-noir-n-1817/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à abroger le Code noir, un ensemble de textes royaux datant du XVIIe et XVIIIe siècles qui a institutionnalisé l&amp;rsquo;esclavage et la déshumanisation des personnes. Bien que l&amp;rsquo;esclavage ait été aboli, le Code noir n&amp;rsquo;a jamais été formellement abrogé, ce qui est perçu comme une anomalie historique et un obstacle à la réconciliation. L&amp;rsquo;abrogation est présentée comme un acte de justice pour reconnaître la dignité des victimes de l&amp;rsquo;esclavage et compléter le processus de reconnaissance de la traite et de l&amp;rsquo;esclavage comme crime contre l&amp;rsquo;humanité.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Suspendre les droits aux prestations et aux aides publiques pour les personnes reconnues coupables d’exactions lors de rassemblements ou de manifestations - N° 1550</title><link>https://anfacile.fr/posts/suspendre-les-droits-aux-prestations-et-aides-publiques-pour-personnes-reconnues-coupables-dexactions-lors-de-rassemblements-ou-manifestations-n-1550/</link><pubDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/suspendre-les-droits-aux-prestations-et-aides-publiques-pour-personnes-reconnues-coupables-dexactions-lors-de-rassemblements-ou-manifestations-n-1550/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à sanctionner les personnes coupables de violences lors de rassemblements ou manifestations en suspendant temporairement leurs aides et prestations publiques (RSA, APL, allocations familiales, etc.). L&amp;rsquo;objectif est de rétablir un lien entre droits et devoirs, en faisant porter une responsabilité réelle à ceux qui commettent des exactions, car les sanctions pénales actuelles sont jugées insuffisantes. Il s&amp;rsquo;agit d&amp;rsquo;une mesure dissuasive pour protéger l&amp;rsquo;ordre public et la sécurité des citoyens.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Contre la proportionnelle et pour l’inscription du scrutin uninominal majoritaire à deux tours dans la Constitution - N° 1477</title><link>https://anfacile.fr/posts/contre-la-proportionnelle-et-pour-linscription-du-scrutin-uninominal-majoritaire-a-deux-tours-dans-constitution-n-1477/</link><pubDate>Wed, 28 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/contre-la-proportionnelle-et-pour-linscription-du-scrutin-uninominal-majoritaire-a-deux-tours-dans-constitution-n-1477/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à inscrire dans la Constitution française le mode de scrutin uninominal majoritaire à deux tours pour les élections législatives. Les auteurs estiment que ce mode de scrutin, actuellement défini par une loi ordinaire, est essentiel à l&amp;rsquo;esprit de la Ve République et doit être protégé des tentatives de modification. Ils arguent que la proportionnelle, souvent proposée en période de crise politique, aggraverait l&amp;rsquo;instabilité en favorisant l&amp;rsquo;émiettement politique et en rendant difficile l&amp;rsquo;émergence de majorités claires. Ils rappellent les expériences passées de la proportionnelle en France (IIIe et IVe Républiques) qui ont, selon eux, conduit à l&amp;rsquo;instabilité gouvernementale. Pour les auteurs, le scrutin majoritaire à deux tours, bien que non parfait, est le plus adapté pour assurer un gouvernement stable et efficace, capable de répondre aux défis du pays et de maintenir le lien entre les élus et les citoyens.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Permettre l’ouverture encadrée des commerces de proximité le 1er mai - N° 1395</title><link>https://anfacile.fr/posts/permettre-louverture-encadree-des-commerces-de-proximite-le-1er-mai-n-1395/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/permettre-louverture-encadree-des-commerces-de-proximite-le-1er-mai-n-1395/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le 1er mai est un jour férié chômé et payé, mais la loi actuelle est floue concernant les commerces qui peuvent ouvrir. Cela crée une insécurité juridique pour des commerçants comme les fleuristes et les boulangers, pour qui le 1er mai est une journée importante. La proposition vise à clarifier la situation en permettant l&amp;rsquo;ouverture de certains commerces de proximité ce jour-là, sous conditions et dans le respect des droits des salariés.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Élargir le périmètre de la péréquation du tarif de la distribution de gaz afin de poursuivre un objectif de cohésion territoriale dans un contexte de transition énergétique et faciliter le développement des gaz renouvelables - N° 1312</title><link>https://anfacile.fr/posts/elargir-le-perimetre-de-la-perequation-du-tarif-distribution-gaz-afin-poursuivre-un-objectif-cohesion-territoriale-dans-contexte-transition-energetique-et-faciliter-developpement-des-renouvelables-n-1312/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/elargir-le-perimetre-de-la-perequation-du-tarif-distribution-gaz-afin-poursuivre-un-objectif-cohesion-territoriale-dans-contexte-transition-energetique-et-faciliter-developpement-des-renouvelables-n-1312/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à uniformiser le tarif de distribution du gaz en France pour tous les consommateurs raccordés aux réseaux historiques, afin de soutenir la transition énergétique et le développement des gaz renouvelables. Actuellement, 94% des consommateurs bénéficient déjà d&amp;rsquo;un tarif unique via GRDF, mais les entreprises locales de distribution (ELD) ont leurs propres tarifs, ce qui peut entraîner des hausses de prix locales en cas de baisse de consommation ou limiter les investissements dans les gaz renouvelables. La loi propose d&amp;rsquo;étendre ce système de péréquation tarifaire à toutes les concessions historiques, assurant ainsi une égalité de traitement pour tous les usagers, protégeant les consommateurs des hausses de factures et facilitant l&amp;rsquo;accueil du biométhane. Elle prévoit également un contrôle renforcé de la Commission de régulation de l&amp;rsquo;énergie sur les investissements des ELD pour s&amp;rsquo;assurer de leur pertinence. Ce dispositif, qui ne sollicite pas les finances publiques, vise à simplifier le marché pour les fournisseurs et à favoriser la concurrence.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Préserver les droits des victimes dépositaires de plaintes classées sans suite - N° 1138</title><link>https://anfacile.fr/posts/preserver-les-droits-des-victimes-depositaires-de-plaintes-classees-sans-suite-n-1138/</link><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/preserver-les-droits-des-victimes-depositaires-de-plaintes-classees-sans-suite-n-1138/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la situation des victimes dont la plainte a été classée sans suite. Actuellement, un grand nombre de plaintes sont classées sans suite, souvent sans que les victimes ne comprennent les raisons ou ne soient correctement informées. Cela crée un sentiment d&amp;rsquo;injustice et de délaissement. La proposition cherche à rendre la notification de ces classements plus fiable et compréhensible, en garantissant que les victimes soient informées de manière claire et traçable, et que les raisons du classement soient expliquées dans un langage simple. L&amp;rsquo;objectif est de renforcer la sécurité juridique des victimes et de leur permettre de mieux comprendre leurs options futures, tout en humanisant le processus judiciaire.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Permettre aux suppléants de parlementaires de retrouver leur mandats locaux après l’exercice de leur mandat parlementaire - N° 1121</title><link>https://anfacile.fr/posts/permettre-aux-suppleants-de-parlementaires-retrouver-leur-mandats-locaux-apres-lexercice-mandat-parlementaire-n-1121/</link><pubDate>Mon, 17 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/permettre-aux-suppleants-de-parlementaires-retrouver-leur-mandats-locaux-apres-lexercice-mandat-parlementaire-n-1121/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Depuis 2014, les parlementaires ne peuvent plus cumuler autant de mandats locaux qu&amp;rsquo;avant, ce qui les éloigne de leurs territoires. Cette proposition de loi vise à résoudre un problème spécifique : quand un parlementaire titulaire est nommé au gouvernement, son suppléant doit souvent abandonner définitivement ses mandats locaux pour respecter les règles de non-cumul, même si le remplacement est temporaire. La loi propose que les suppléants puissent conserver temporairement leurs mandats locaux pendant 18 mois, en se faisant remplacer, afin de pouvoir les retrouver si le parlementaire titulaire revient avant ce délai. Au-delà de 18 mois, le suppléant devra se conformer aux règles de non-cumul comme tout autre parlementaire.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Garantir une protection sociale équitable aux travailleurs indépendants en simplifiant l’accès à l’allocation des travailleurs indépendants - N° 1086</title><link>https://anfacile.fr/posts/garantir-une-protection-sociale-equitable-aux-travailleurs-independants-en-simplifiant-lacces-a-lallocation-des-n-1086/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/garantir-une-protection-sociale-equitable-aux-travailleurs-independants-en-simplifiant-lacces-a-lallocation-des-n-1086/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la protection sociale des travailleurs indépendants en simplifiant l&amp;rsquo;accès à l&amp;rsquo;Allocation des Travailleurs Indépendants (ATI). Actuellement, l&amp;rsquo;ATI est sous-utilisée en raison de critères d&amp;rsquo;éligibilité trop stricts et d&amp;rsquo;un manque de visibilité. Le texte propose d&amp;rsquo;élargir l&amp;rsquo;accès à tous les travailleurs non-salariés, d&amp;rsquo;assouplir les conditions de cessation d&amp;rsquo;activité (en incluant la liquidation amiable), de modifier le critère de revenu pour le baser sur le chiffre d&amp;rsquo;affaires, d&amp;rsquo;améliorer l&amp;rsquo;information sur le dispositif, et d&amp;rsquo;étendre la durée de cumul de l&amp;rsquo;ATI avec une activité professionnelle ou une formation. L&amp;rsquo;objectif est de faire de l&amp;rsquo;ATI un véritable filet de sécurité pour les indépendants en difficulté.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Préserver le régime fiscal des auto-entrepreneurs en annulant l'abaissement du seuil de franchise de la taxe sur la valeur ajoutée - N° 1073</title><link>https://anfacile.fr/posts/preserver-le-regime-fiscal-des-auto-entrepreneurs-en-annulant-labaissement-du-seuil-de-franchise-la-taxe-sur-valeur-ajoutee-n-1073/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/preserver-le-regime-fiscal-des-auto-entrepreneurs-en-annulant-labaissement-du-seuil-de-franchise-la-taxe-sur-valeur-ajoutee-n-1073/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le gouvernement a baissé le seuil de chiffre d&amp;rsquo;affaires à partir duquel les auto-entrepreneurs doivent payer la TVA, passant de 37 500 € (services) et 85 000 € (vente) à un seuil unique de 25 000 €. Cette mesure, qui touche plus de 200 000 personnes, est critiquée car elle force les auto-entrepreneurs à augmenter leurs prix ou réduire leurs marges, et complexifie leurs démarches administratives. Bien que le gouvernement justifie cette mesure par une simplification et une lutte contre la fraude, elle est perçue comme un moyen d&amp;rsquo;augmenter les recettes fiscales. Cette proposition de loi vise à annuler cette mesure et à revenir au régime fiscal précédent pour soutenir les auto-entrepreneurs.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer la protection des mineurs en ligne et la lutte contre la pédocriminalité - N° 1088</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-protection-des-mineurs-en-ligne-et-lutte-contre-pedocriminalite-n-1088/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-protection-des-mineurs-en-ligne-et-lutte-contre-pedocriminalite-n-1088/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux protéger les mineurs en ligne face aux dangers croissants du numérique, notamment la pédocriminalité. Elle s&amp;rsquo;appuie sur les recommandations de la Fondation de l&amp;rsquo;enfance et de la Commission Nationale des droits de l&amp;rsquo;homme. Les dangers incluent la diffusion de contenus intimes, les deepfakes sexuels, le harcèlement et l&amp;rsquo;extorsion, souvent facilités par l&amp;rsquo;intelligence artificielle. La loi propose de renforcer les sanctions, de criminaliser la création de deepfakes sexuels, de punir la création de contenus sexuels générés par IA représentant des mineurs, de sanctionner l&amp;rsquo;envoi non sollicité d&amp;rsquo;images à caractère sexuel, et de pénaliser la création d&amp;rsquo;outils d&amp;rsquo;IA générative destinés à produire des contenus pédocriminels.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Améliorer les mobilités quotidiennes des jeunes dans les territoires ruraux - N° 837</title><link>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-les-mobilites-quotidiennes-des-jeunes-dans-territoires-ruraux-n-837/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-les-mobilites-quotidiennes-des-jeunes-dans-territoires-ruraux-n-837/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la mobilité des jeunes vivant en milieu rural, car ils rencontrent de grandes difficultés pour se déplacer, que ce soit pour leurs études, leur emploi ou leurs loisirs. Ces difficultés entraînent des inégalités par rapport aux jeunes urbains, notamment en termes de coûts de transport et d&amp;rsquo;accès aux opportunités. La loi propose de modifier les dispositifs d&amp;rsquo;aide existants pour mieux prendre en compte les spécificités de la vie rurale et renforcer le rôle des autorités organisatrices de la mobilité.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Sécuriser la vente de plaques d'immatriculation - N° 817</title><link>https://anfacile.fr/posts/securiser-la-vente-de-plaques-dimmatriculation-n-817/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/securiser-la-vente-de-plaques-dimmatriculation-n-817/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à lutter contre l&amp;rsquo;usurpation de plaques d&amp;rsquo;immatriculation, un délit en forte augmentation qui cause de nombreux problèmes aux victimes (amendes, démarches administratives lourdes et coûteuses). Le problème est aggravé par la facilité d&amp;rsquo;acheter des plaques en ligne sans vérification. La loi propose de rendre obligatoire la présentation d&amp;rsquo;une pièce d&amp;rsquo;identité et du certificat d&amp;rsquo;immatriculation pour tout achat de plaque, afin de sécuriser le processus et réduire les fraudes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Inscrire dans le code électoral l'impossibilité pour les majeurs sous tutelle ou sous curatelle simple ou renforcée de faire acte de candidature aux élections législatives - N° 644</title><link>https://anfacile.fr/posts/inscrire-dans-le-code-electoral-limpossibilite-pour-les-majeurs-sous-tutelle-ou-curatelle-simple-renforcee-de-faire-acte-candidature-aux-elections-legislatives-n-644/</link><pubDate>Fri, 29 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/inscrire-dans-le-code-electoral-limpossibilite-pour-les-majeurs-sous-tutelle-ou-curatelle-simple-renforcee-de-faire-acte-candidature-aux-elections-legislatives-n-644/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à corriger une incohérence dans le code électoral. Actuellement, les personnes majeures sous tutelle ou curatelle ne peuvent pas être élues députés (elles sont inéligibles), mais rien ne les empêche de se présenter aux élections législatives (de faire acte de candidature). L&amp;rsquo;objectif est de combler cette lacune en ajoutant ces personnes à la liste de celles qui ne peuvent pas se porter candidates.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Conditions de candidature (Article unique)&lt;/strong&gt;: Les majeurs sous tutelle ou sous curatelle simple ou renforcée ne pourront plus se présenter aux élections législatives.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Le droit à l’eau et à l’assainissement comme un droit humain fondamental - N° 549</title><link>https://anfacile.fr/posts/le-droit-a-leau-et-lassainissement-comme-un-humain-fondamental-n-549/</link><pubDate>Tue, 12 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/le-droit-a-leau-et-lassainissement-comme-un-humain-fondamental-n-549/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à ajouter le droit à l&amp;rsquo;eau et à l&amp;rsquo;assainissement dans la Charte de l&amp;rsquo;environnement, qui fait partie de la Constitution française. Elle s&amp;rsquo;appuie sur une résolution des Nations Unies de 2010 qui reconnaît ce droit comme essentiel à la vie et aux droits humains. Le texte explique que ce droit est déjà reconnu par de nombreux pays et conventions internationales, mais qu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;est pas suffisamment protégé en France, malgré quelques avancées juridiques. L&amp;rsquo;objectif est de donner une valeur constitutionnelle à ce droit pour le rendre plus effectif et opposable, notamment face aux problèmes d&amp;rsquo;accès à l&amp;rsquo;eau potable et à l&amp;rsquo;assainissement dans certaines régions ou pour certaines populations.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Instaurer une cérémonie de la laïcité dans les établissements scolaires - N° 493</title><link>https://anfacile.fr/posts/instaurer-une-ceremonie-de-la-laicite-dans-les-etablissements-scolaires-n-493/</link><pubDate>Tue, 29 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/instaurer-une-ceremonie-de-la-laicite-dans-les-etablissements-scolaires-n-493/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La laïcité est un principe fondamental de la République française, garantissant la liberté de conscience et l&amp;rsquo;égalité de traitement des croyances. À l&amp;rsquo;école, elle permet aux élèves de développer leur personnalité et leur citoyenneté, les protégeant de toute pression. Malgré son importance historique dans le système éducatif, une augmentation des atteintes à la laïcité est constatée, notamment des suspicions de prosélytisme et des contestations d&amp;rsquo;enseignement. Pour y remédier, cette proposition de loi vise à rendre obligatoire une cérémonie de la laïcité annuelle dans tous les établissements scolaires (publics et privés sous contrat) lors de la journée de la laïcité. Cette cérémonie aura pour but de renforcer la compréhension et l&amp;rsquo;appropriation de cette valeur par les élèves, et de consolider leur sentiment d&amp;rsquo;appartenance à la Nation, à l&amp;rsquo;image d&amp;rsquo;autres cérémonies commémoratives.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Versement des allocations familiales au service d'aide à l'enfance lorsque l'enfant a été confié à ce service par décision du juge - N° 433</title><link>https://anfacile.fr/posts/versement-des-allocations-familiales-au-service-daide-a-lenfance-lorsque-lenfant-ete-confie-ce-par-decision-du-juge-n-433/</link><pubDate>Fri, 18 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/versement-des-allocations-familiales-au-service-daide-a-lenfance-lorsque-lenfant-ete-confie-ce-par-decision-du-juge-n-433/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à modifier la manière dont les allocations familiales sont versées lorsque des enfants sont placés par décision de justice auprès des services d&amp;rsquo;aide à l&amp;rsquo;enfance. Actuellement, la loi permet que ces allocations continuent d&amp;rsquo;être versées aux parents, même si l&amp;rsquo;enfant n&amp;rsquo;est plus à leur charge, sous prétexte de maintenir les liens affectifs. Cependant, cette exception est devenue la règle, et les allocations ne bénéficient pas toujours à ceux qui prennent réellement soin de l&amp;rsquo;enfant. L&amp;rsquo;objectif est de s&amp;rsquo;assurer que les allocations familiales soient versées aux services d&amp;rsquo;aide à l&amp;rsquo;enfance ou aux familles d&amp;rsquo;accueil qui assument la charge effective de l&amp;rsquo;enfant, surtout quand le placement est dû à des situations graves de maltraitance ou de négligence. Cela permettrait également de mieux financer la protection de l&amp;rsquo;enfance, face aux contraintes budgétaires des départements.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Protéger la société des étrangers clandestins dangereux et faciliter leur expulsion - N° 378</title><link>https://anfacile.fr/posts/proteger-la-societe-des-etrangers-clandestins-dangereux-et-faciliter-leur-expulsion-n-378/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proteger-la-societe-des-etrangers-clandestins-dangereux-et-faciliter-leur-expulsion-n-378/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux expulser les étrangers en situation irrégulière, notamment ceux qui représentent un danger pour la société. Le nombre d&amp;rsquo;obligations de quitter le territoire français (OQTF) est élevé, mais peu sont exécutées, ce qui a parfois mené à des drames. La loi actuelle limite la durée de rétention administrative à 90 jours, ce qui est jugé insuffisant. La proposition vise à allonger ces durées et à faciliter le maintien en rétention, en particulier pour les personnes condamnées ou présentant une menace.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Suivre l’application des mesures du Comité interministériel de la mer et évaluer les politiques publiques pour l’économie bleue - N° 424</title><link>https://anfacile.fr/posts/suivre-lapplication-des-mesures-du-comite-interministeriel-de-la-mer-et-evaluer-les-politiques-publiques-pour-leconomie-bleue-n-424/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/suivre-lapplication-des-mesures-du-comite-interministeriel-de-la-mer-et-evaluer-les-politiques-publiques-pour-leconomie-bleue-n-424/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer le suivi des décisions prises par le Comité interministériel de la mer (CIMer) et à mieux évaluer l&amp;rsquo;efficacité des politiques publiques liées à l&amp;rsquo;économie maritime (l&amp;rsquo;économie bleue). L&amp;rsquo;objectif est de s&amp;rsquo;assurer que les mesures décidées sont bien mises en œuvre et qu&amp;rsquo;elles produisent les effets attendus pour le développement durable des activités maritimes.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;</description></item></channel></rss>