<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Stéphane Peu on Assemblée Facile</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/auteurs/st%C3%A9phane-peu/</link><description>Recent content in Stéphane Peu on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.149.0</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/auteurs/st%C3%A9phane-peu/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Adapter les logements aux fortes chaleurs et protéger leurs occupants - N° 1735</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/adapter-les-logements-aux-fortes-chaleurs-et-proteger-leurs-occupants-n-1735/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/adapter-les-logements-aux-fortes-chaleurs-et-proteger-leurs-occupants-n-1735/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La proposition de loi vise à adapter les logements français aux fortes chaleurs et à protéger leurs occupants, face à l&amp;rsquo;augmentation des vagues de chaleur et de leurs conséquences sanitaires et économiques. Elle souligne l&amp;rsquo;urgence d&amp;rsquo;agir, notamment pour les populations les plus vulnérables et les logements mal isolés. Le texte propose d&amp;rsquo;élargir la définition de la précarité énergétique à la chaleur excessive, d&amp;rsquo;assurer un service minimum d&amp;rsquo;électricité pour tous, d&amp;rsquo;intégrer le confort d&amp;rsquo;été dans les rénovations et les diagnostics immobiliers, de faciliter l&amp;rsquo;installation de protections solaires et de brasseurs d&amp;rsquo;air, et d&amp;rsquo;adapter les règles d&amp;rsquo;urbanisme et de copropriété pour lever les freins à ces adaptations.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lutter contre la précarité menstruelle - N° 1736</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/lutter-contre-la-precarite-menstruelle-n-1736/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/lutter-contre-la-precarite-menstruelle-n-1736/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à lutter contre la précarité menstruelle, un problème qui touche de plus en plus de personnes en France. Elle met en lumière le coût économique, sanitaire et écologique des protections menstruelles, ainsi que les conséquences sur la santé et la vie quotidienne des personnes concernées. Malgré des mesures existantes comme la baisse de la TVA ou le remboursement partiel pour les moins de 26 ans, ces initiatives sont jugées insuffisantes et inadaptées à toutes les situations. La proposition souhaite étendre le remboursement des protections menstruelles par la Sécurité sociale à toutes les personnes menstruées, sans condition d&amp;rsquo;âge ou de couverture santé, afin de garantir un accès universel et de permettre le choix des protections les plus adaptées.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Créer un statut pour les lieutenants de louveterie - N° 1634</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/creer-un-statut-pour-les-lieutenants-de-louveterie-n-1634/</link><pubDate>Tue, 24 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/creer-un-statut-pour-les-lieutenants-de-louveterie-n-1634/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à moderniser et sécuriser le statut des lieutenants de louveterie, dont le rôle est crucial dans la régulation de la faune sauvage (notamment sangliers et loups) face à l&amp;rsquo;augmentation des populations animales et la diminution du nombre de chasseurs. Actuellement bénévoles et sans véritable reconnaissance légale, ils manquent de moyens harmonisés. La loi propose de leur donner un statut de volontaire reconnu, d&amp;rsquo;harmoniser les équipements mis à leur disposition et de renforcer la coordination entre les différents acteurs sur le terrain. L&amp;rsquo;objectif n&amp;rsquo;est pas de les salarier, mais de leur offrir un cadre légal clair, une protection et les moyens nécessaires à l&amp;rsquo;exercice de leurs missions d&amp;rsquo;intérêt général.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Pérennisation du dispositif d’encadrement des loyers mis en place par la loi n° 2018-1021 du 23 novembre 2018 portant évolution du logement, de l'aménagement et du numérique - N° 1624</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/perennisation-du-dispositif-dencadrement-des-loyers-mis-en-place-par-la-loi-n-2018-1021-23-novembre-portant-evolution-logement-de-lamenagement-et-numerique-1624/</link><pubDate>Tue, 24 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/perennisation-du-dispositif-dencadrement-des-loyers-mis-en-place-par-la-loi-n-2018-1021-23-novembre-portant-evolution-logement-de-lamenagement-et-numerique-1624/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rendre permanent le dispositif d&amp;rsquo;encadrement des loyers, actuellement une expérimentation qui doit prendre fin en novembre 2026. L&amp;rsquo;exposé des motifs souligne l&amp;rsquo;efficacité de ce dispositif pour modérer la hausse des loyers et réduire les dépenses des locataires, citant des études et des exemples concrets. Il réfute l&amp;rsquo;idée que l&amp;rsquo;encadrement des loyers réduirait l&amp;rsquo;offre locative et met en avant une meilleure application de la mesure au fil du temps. L&amp;rsquo;objectif est de sécuriser ce cadre légal pour les collectivités, les locataires et les bailleurs, et de permettre son amélioration continue.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Accorder le droit de vote aux élections municipales aux résidents étrangers extra-européens en France - N° 1606</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/accorder-le-droit-de-vote-aux-elections-municipales-residents-etrangers-extra-europeens-en-france-n-1606/</link><pubDate>Mon, 23 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/accorder-le-droit-de-vote-aux-elections-municipales-residents-etrangers-extra-europeens-en-france-n-1606/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à accorder le droit de vote et d&amp;rsquo;éligibilité aux élections municipales aux résidents étrangers non-européens en France. Elle est motivée par le fait que ces personnes contribuent activement à la société française (économiquement, socialement, associativement) et qu&amp;rsquo;il est injuste de les priver de ce droit, d&amp;rsquo;autant plus que les citoyens européens en bénéficient déjà. Le texte souligne que cette mesure, bien que souvent promise par le passé, n&amp;rsquo;a jamais été mise en œuvre et qu&amp;rsquo;elle est un vecteur d&amp;rsquo;intégration et de reconnaissance de la citoyenneté de résidence, sans lien avec la nationalité. Il est également mentionné que de nombreux pays européens ont déjà accordé ce droit.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Nationalisation des sites de production sidérurgique sur le territoire national - N° 1537</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/nationalisation-des-sites-de-production-siderurgique-sur-le-territoire-national-n-1537/</link><pubDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/nationalisation-des-sites-de-production-siderurgique-sur-le-territoire-national-n-1537/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à nationaliser les sites de production sidérurgique d&amp;rsquo;ArcelorMittal en France. Elle est motivée par les suppressions d&amp;rsquo;emplois annoncées par le groupe, son manque d&amp;rsquo;investissement malgré les aides publiques reçues, et la nécessité de préserver la souveraineté industrielle, les emplois et les compétences dans un secteur stratégique comme la sidérurgie. La nationalisation permettrait de garantir la pérennité de l&amp;rsquo;industrie, de moderniser les installations pour la décarbonation et de sécuriser l&amp;rsquo;approvisionnement en acier.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Abroger le recul de l’âge de départ à la retraite de 62 à 64 ans et l’augmentation de la durée de cotisation portée à 43 annuités dès 2027 - N° 1343</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/abroger-le-recul-de-lage-depart-a-la-retraite-62-64-ans-et-laugmentation-duree-cotisation-portee-43-annuites-des-2027-n-1343/</link><pubDate>Tue, 22 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/abroger-le-recul-de-lage-depart-a-la-retraite-62-64-ans-et-laugmentation-duree-cotisation-portee-43-annuites-des-2027-n-1343/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à annuler la réforme des retraites de 2023, qui a augmenté l&amp;rsquo;âge de départ à 64 ans et la durée de cotisation à 43 annuités dès 2027. Les auteurs estiment que cette réforme, imposée sans vote parlementaire et malgré une forte opposition populaire et syndicale, est injustifiée financièrement (le système de retraite étant jugé solide par le COR) et a des conséquences sociales négatives (augmentation des départs avec décote, précarité des seniors). Ils dénoncent également le processus législatif qui a muselé le Parlement et le dialogue social. L&amp;rsquo;objectif est de rétablir l&amp;rsquo;âge de départ à 62 ans et le calendrier initial de la durée de cotisation, affirmant ainsi la souveraineté du Parlement et répondant aux attentes des citoyens.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Accorder le versement des allocations familiales dès le premier enfant - N° 1342</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/accorder-le-versement-des-allocations-familiales-premier-enfant-n-1342/</link><pubDate>Tue, 22 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/accorder-le-versement-des-allocations-familiales-premier-enfant-n-1342/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à accorder les allocations familiales dès le premier enfant. Actuellement, elles ne sont versées qu&amp;rsquo;à partir du deuxième enfant, ce qui est jugé incohérent car l&amp;rsquo;arrivée du premier enfant entraîne déjà des coûts importants et une baisse du niveau de vie pour les familles. De plus, le nombre de familles avec un enfant unique et de familles monoparentales (souvent avec un seul enfant) est en augmentation, et la pauvreté infantile est préoccupante. L&amp;rsquo;objectif est de renforcer la politique familiale, d&amp;rsquo;assurer une justice sociale en soutenant toutes les familles, et de s&amp;rsquo;adapter aux évolutions de la société, en reconnaissant que les enfants sont l&amp;rsquo;avenir de la société et que leur coût doit être partagé par la solidarité nationale.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Plusieurs mesures de justice pour limiter les frais bancaires - N° 1345</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/plusieurs-mesures-de-justice-pour-limiter-les-frais-bancaires-n-1345/</link><pubDate>Tue, 22 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/plusieurs-mesures-de-justice-pour-limiter-les-frais-bancaires-n-1345/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à limiter les frais bancaires excessifs, notamment ceux liés aux incidents de paiement et à la gestion courante des comptes. Elle souligne que les banques réalisent des bénéfices importants tandis que de nombreux Français sont à découvert et subissent des frais élevés, souvent automatisés et sans lien avec les coûts réels. La proposition dénonce l&amp;rsquo;opacité des tarifs, l&amp;rsquo;inefficacité des plafonds existants et la pénalisation disproportionnée des personnes les plus modestes, en particulier dans les Outre-mer. L&amp;rsquo;objectif est de rééquilibrer la relation entre clients et banques pour une plus grande justice sociale et économique.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Réduire la précarité sociale et monétaire des familles monoparentales - N° 1340</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/reduire-la-precarite-sociale-et-monetaire-des-familles-monoparentales-n-1340/</link><pubDate>Tue, 22 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/reduire-la-precarite-sociale-et-monetaire-des-familles-monoparentales-n-1340/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La monoparentalité, majoritairement féminine, est en forte augmentation et touche un quart des foyers en France, et plus de la moitié dans les Outre-mer. Cette situation entraîne une précarité financière et sociale accrue pour les familles concernées, notamment les mères et leurs enfants, qui sont plus souvent touchés par la pauvreté, le chômage et des conditions de logement difficiles. La proposition de loi vise à réduire cette précarité en renforçant les politiques publiques de soutien à ces familles, en ciblant la pauvreté monétaire et en répondant à leurs besoins spécifiques en matière de parentalité.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer la responsabilité des opérateurs d'infrastructures de réseaux de communications électroniques à très haut débit en fibre optique - N° 1339</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/renforcer-la-responsabilite-des-operateurs-dinfrastructures-de-reseaux-communications-electroniques-a-tres-haut-debit-en-fibre-optique-n-1339/</link><pubDate>Tue, 22 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/renforcer-la-responsabilite-des-operateurs-dinfrastructures-de-reseaux-communications-electroniques-a-tres-haut-debit-en-fibre-optique-n-1339/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Malgré un déploiement rapide de la fibre optique en France, la qualité du service est souvent médiocre, avec de nombreux problèmes de connexion et de pannes. Cette situation est particulièrement critique dans les zones moins denses où un seul opérateur est désigné. La proposition de loi vise à renforcer la responsabilité des opérateurs en cas de défaillance prolongée de leur réseau. Elle permettrait au gouvernement d&amp;rsquo;augmenter temporairement les redevances payées par les opérateurs défaillants et aux collectivités territoriales de réduire la durée des contrats ou de créer leurs propres réseaux publics en cas de défaillance avérée du marché.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer la solidarité envers les retraités pauvres - N° 1344</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/renforcer-la-solidarite-envers-les-retraites-pauvres-n-1344/</link><pubDate>Tue, 22 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/renforcer-la-solidarite-envers-les-retraites-pauvres-n-1344/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la solidarité envers les retraités pauvres, en particulier ceux des Outre-mer, qui sont plus nombreux à vivre dans la précarité. L&amp;rsquo;Allocation de Solidarité aux Personnes Âgées (ASPA) est une aide pour les retraités à faibles revenus, mais beaucoup n&amp;rsquo;y ont pas recours à cause de l&amp;rsquo;obligation de remboursement sur la succession, notamment si leur résidence principale est leur seul bien. La loi propose d&amp;rsquo;exclure la résidence principale du calcul de l&amp;rsquo;actif successoral pour le remboursement de l&amp;rsquo;ASPA, afin d&amp;rsquo;encourager les retraités pauvres à bénéficier de cette aide sans craindre de laisser leurs héritiers sans logement.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Un meilleur encadrement du Pacte Dutreil - N° 1341</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/un-meilleur-encadrement-du-pacte-dutreil-n-1341/</link><pubDate>Tue, 22 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/un-meilleur-encadrement-du-pacte-dutreil-n-1341/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;exposé des motifs n&amp;rsquo;est pas fourni dans l&amp;rsquo;extrait de texte. Il est généralement situé après la liste des présentateurs et avant les articles de loi.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;</description></item><item><title>Créer le statut de réfugié scientifique - N° 1338</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/creer-le-statut-de-refugie-scientifique-n-1338/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/creer-le-statut-de-refugie-scientifique-n-1338/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à créer un statut spécifique de &amp;lsquo;réfugié scientifique&amp;rsquo; pour les chercheurs et universitaires contraints à l&amp;rsquo;exil en raison de conflits, de régimes autoritaires ou de persécutions liées à leurs travaux. Le droit d&amp;rsquo;asile actuel ne prend pas suffisamment en compte les spécificités de ces situations. L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;offrir un refuge rapide et efficace à ces scientifiques, de valoriser leur potentiel intellectuel en France et de réaffirmer l&amp;rsquo;attachement de la France à la liberté de la recherche et d&amp;rsquo;expression. La proposition suggère d&amp;rsquo;ajouter une quatrième catégorie à la protection subsidiaire pour inclure spécifiquement les scientifiques et chercheurs menacés dans leur liberté académique.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Inscrire dans la loi la notion de harcèlement moral institutionnel et les sanctions pénales afférentes - N° 1322</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/inscrire-dans-la-loi-notion-de-harcelement-moral-institutionnel-et-les-sanctions-penales-afferentes-n-1322/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/inscrire-dans-la-loi-notion-de-harcelement-moral-institutionnel-et-les-sanctions-penales-afferentes-n-1322/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à clarifier et renforcer la législation sur le harcèlement moral au travail, en particulier le harcèlement moral institutionnel. Elle s&amp;rsquo;appuie sur l&amp;rsquo;évolution de la jurisprudence, notamment l&amp;rsquo;affaire France Télécom, qui a reconnu que des politiques d&amp;rsquo;entreprise peuvent être considérées comme du harcèlement. L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;inscrire explicitement cette notion dans le Code du travail et le Code pénal pour mieux protéger les salariés et dissuader les pratiques managériales néfastes, face à l&amp;rsquo;augmentation des troubles psychologiques liés au travail.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lutter contre les dérives de la multipropriété dans le secteur du football professionnel - N° 1301</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/lutter-contre-les-derives-de-la-multipropriete-dans-le-secteur-du-football-professionnel-n-1301/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/lutter-contre-les-derives-de-la-multipropriete-dans-le-secteur-du-football-professionnel-n-1301/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à lutter contre les problèmes liés à la multipropriété dans le football professionnel français, où une même entité possède ou influence plusieurs clubs. Cette situation, de plus en plus fréquente, présente trois risques majeurs : l&amp;rsquo;instabilité financière due à l&amp;rsquo;implication de fonds d&amp;rsquo;investissement, la concentration des ressources vers un club favorisé au détriment des autres, et le risque de collusion ou de soupçons d&amp;rsquo;entente entre clubs appartenant au même propriétaire, ce qui nuit à l&amp;rsquo;équité sportive. La loi propose d&amp;rsquo;étendre ces mesures à toutes les disciplines sportives pour prévenir des dérives similaires. L&amp;rsquo;objectif est de protéger l&amp;rsquo;&amp;ldquo;aléa sportif&amp;rdquo;, c&amp;rsquo;est-à-dire l&amp;rsquo;incertitude du résultat et l&amp;rsquo;égalité des chances, en renforçant la réglementation et le contrôle financier des clubs.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Mesures de justice en faveur de la revalorisation des pensions de retraites agricoles - N° 1319</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/mesures-de-justice-en-faveur-la-revalorisation-des-pensions-retraites-agricoles-n-1319/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/mesures-de-justice-en-faveur-la-revalorisation-des-pensions-retraites-agricoles-n-1319/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Malgré des lois récentes (Chassaigne 1 et 2) qui ont amélioré les pensions de retraite agricole, celles-ci restent inférieures à la moyenne nationale, surtout pour les femmes, les conjoints collaborateurs et les aides familiaux. Ces lois ont été limitées par des mesures gouvernementales qui ont réduit leur portée. Cette proposition de loi vise à corriger ces injustices en supprimant les restrictions et en élargissant les bénéfices des revalorisations à plus de retraités agricoles, notamment les plus modestes, et en proposant de nouvelles sources de financement pour le régime.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Extension de la possibilité de préemption de baux commerciaux dans les mairies aux sociétés civiles immobilières - N° 1135</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/extension-de-la-possibilite-preemption-baux-commerciaux-dans-les-mairies-aux-societes-civiles-immobilieres-n-1135/</link><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/extension-de-la-possibilite-preemption-baux-commerciaux-dans-les-mairies-aux-societes-civiles-immobilieres-n-1135/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Actuellement, les mairies peuvent acheter en priorité des baux commerciaux pour protéger les commerces locaux et la diversité des activités. Cependant, elles ne peuvent pas le faire quand les locaux sont détenus par des Sociétés Civiles Immobilières (SCI), ce qui limite leur action. Cette proposition de loi vise à étendre ce droit de préemption aux cessions de parts de SCI qui possèdent des locaux commerciaux. Cela permettrait aux mairies de mieux réguler l&amp;rsquo;urbanisme commercial, d&amp;rsquo;éviter que des SCI ne soient utilisées pour contourner les droits des locataires, et de soutenir les petits commerces indépendants.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Préserver les droits des victimes dépositaires de plaintes classées sans suite - N° 1138</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/preserver-les-droits-des-victimes-depositaires-de-plaintes-classees-sans-suite-n-1138/</link><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/preserver-les-droits-des-victimes-depositaires-de-plaintes-classees-sans-suite-n-1138/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la situation des victimes dont la plainte a été classée sans suite. Actuellement, un grand nombre de plaintes sont classées sans suite, souvent sans que les victimes ne comprennent les raisons ou ne soient correctement informées. Cela crée un sentiment d&amp;rsquo;injustice et de délaissement. La proposition cherche à rendre la notification de ces classements plus fiable et compréhensible, en garantissant que les victimes soient informées de manière claire et traçable, et que les raisons du classement soient expliquées dans un langage simple. L&amp;rsquo;objectif est de renforcer la sécurité juridique des victimes et de leur permettre de mieux comprendre leurs options futures, tout en humanisant le processus judiciaire.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Faire la lumière historique sur les tueries ouvrières de Chalvet de 1974 et du Carbet de 1948 en Martinique en ouvrant les archives publiques et en créant un comité d'experts - N° 1081</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/faire-la-lumiere-historique-sur-les-tueries-ouvrieres-de-chalvet-1974-et-du-carbet-1948-en-martinique-ouvrant-archives-publiques-creant-un-comite-dexperts-n-1081/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/faire-la-lumiere-historique-sur-les-tueries-ouvrieres-de-chalvet-1974-et-du-carbet-1948-en-martinique-ouvrant-archives-publiques-creant-un-comite-dexperts-n-1081/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à faire la lumière sur deux événements tragiques en Martinique : les tueries ouvrières de Chalvet en 1974 et du Carbet en 1948. Ces événements, où des ouvriers agricoles ont été réprimés violemment, parfois mortellement, par les forces de l&amp;rsquo;ordre, n&amp;rsquo;ont jamais fait l&amp;rsquo;objet d&amp;rsquo;enquêtes approfondies ni de reconnaissance officielle. Les auteurs soulignent que ces répressions, bien que survenues après la départementalisation de la Martinique, s&amp;rsquo;inscrivent dans une logique coloniale de gestion des conflits sociaux, contrastant avec la situation en France métropolitaine où de telles violences avaient cessé depuis longtemps. La proposition vise à réparer cette injustice historique en ouvrant les archives publiques, en reconnaissant la responsabilité de l&amp;rsquo;État et en créant une commission d&amp;rsquo;experts pour établir la vérité, répondant ainsi à une demande de justice et de réconciliation des familles des victimes et de la population martiniquaise.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Instaurer diverses mesures d'urgence sociale et fiscale - N° 1053</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/instaurer-diverses-mesures-durgence-sociale-et-fiscale-n-1053/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/instaurer-diverses-mesures-durgence-sociale-et-fiscale-n-1053/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi, présentée par des députés de gauche, vise à répondre à une crise politique et budgétaire en France. Les auteurs estiment que le gouvernement actuel ne respecte pas la Constitution en reprenant un budget précédemment censuré, et qu&amp;rsquo;il mène une politique d&amp;rsquo;austérité rejetée par la population. Ils proposent un budget alternatif axé sur la solidarité nationale et le partage des richesses, avec des mesures d&amp;rsquo;urgence sociales et fiscales. L&amp;rsquo;objectif est de financer l&amp;rsquo;augmentation des salaires, l&amp;rsquo;abrogation de la réforme des retraites, et l&amp;rsquo;investissement dans les services publics, tout en luttant contre les inégalités et l&amp;rsquo;accumulation de richesses par une minorité.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Mettre en œuvre une loi de programmation pour l'hôpital public et les établissements d'hébergement pour personnes âgées dépendantes - N° 813</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/mettre-en-uvre-une-loi-de-programmation-pour-lhopital-public-et-les-etablissements-dhebergement-personnes-agees-dependantes-n-813/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/mettre-en-uvre-une-loi-de-programmation-pour-lhopital-public-et-les-etablissements-dhebergement-personnes-agees-dependantes-n-813/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à remédier à la crise profonde de l&amp;rsquo;hôpital public et des EHPAD, causée par des années de restrictions budgétaires, de manque de personnel et de réformes axées sur la rentabilité plutôt que sur les besoins des patients. Elle propose d&amp;rsquo;instaurer une loi de programmation quinquennale pour la santé, qui fixerait des objectifs clairs et des moyens financiers dédiés, afin de garantir un accès aux soins de qualité pour tous et de redonner du sens aux métiers des soignants. Cette loi de programmation précéderait les lois de financement de la sécurité sociale, assurant ainsi que les budgets hospitaliers et médico-sociaux soient basés sur les besoins réels et non sur des contraintes comptables.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Créer un corps de fonctionnaires pour les accompagnants d'élèves en situation de handicap - N° 600</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/creer-un-corps-de-fonctionnaires-pour-les-accompagnants-deleves-en-situation-handicap-n-600/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/creer-un-corps-de-fonctionnaires-pour-les-accompagnants-deleves-en-situation-handicap-n-600/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la situation des accompagnants d&amp;rsquo;élèves en situation de handicap (AESH) et, par conséquent, l&amp;rsquo;inclusion scolaire des enfants handicapés. Elle souligne que malgré la loi de 2005 garantissant l&amp;rsquo;accès à l&amp;rsquo;éducation pour tous, de nombreux enfants handicapés sont encore privés d&amp;rsquo;école faute d&amp;rsquo;accompagnement suffisant. Les rapports de la Défenseure des droits et de la médiatrice de l&amp;rsquo;éducation nationale confirment ces difficultés, notamment le manque d&amp;rsquo;AESH et l&amp;rsquo;insuffisance des heures allouées. Les AESH, majoritairement des femmes, sont confrontées à des salaires très bas (environ 800 €/mois pour un temps partiel imposé), une précarité professionnelle due à leur statut contractuel, et un manque de formation. La proposition identifie trois axes d&amp;rsquo;action : créer un corps de fonctionnaires pour les AESH afin de stabiliser leur emploi, garantir un salaire décent en considérant 24 heures de service hebdomadaire comme un temps plein, et renforcer leur formation initiale et continue. Elle critique les mesures gouvernementales précédentes jugées insuffisantes et insiste sur la nécessité de reconnaître pleinement le métier d&amp;rsquo;AESH pour un meilleur accompagnement des élèves.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Instauration de normes d’encadrement dans les établissements d’accueil de la protection de l’enfance - N° 594</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/instauration-de-normes-dencadrement-dans-les-etablissements-daccueil-la-protection-lenfance-n-594/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/instauration-de-normes-dencadrement-dans-les-etablissements-daccueil-la-protection-lenfance-n-594/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La protection de l&amp;rsquo;enfance est en crise. Il est urgent d&amp;rsquo;instaurer des normes d&amp;rsquo;encadrement claires dans les établissements d&amp;rsquo;accueil pour garantir la sécurité et le bien-être des enfants vulnérables. Malgré des travaux préparatoires, aucun décret n&amp;rsquo;a été publié. Cette proposition de loi vise à combler ce vide en imposant des taux d&amp;rsquo;encadrement et en chargeant le gouvernement de les définir rapidement.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Normes d&amp;rsquo;encadrement (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les établissements d&amp;rsquo;accueil collectif pour mineurs devront avoir un personnel qualifié en nombre suffisant, selon des normes définies par décret. Cette mesure entrera en vigueur deux ans après la publication de la loi, mais des normes minimales pour la nuit et le week-end seront fixées par décret en attendant.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Pour l'accès des avocats au dossier de la procédure - N° 604</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/pour-lacces-des-avocats-au-dossier-de-la-procedure-n-604/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/pour-lacces-des-avocats-au-dossier-de-la-procedure-n-604/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer les droits de la défense en procédure pénale. Elle rend légal le droit pour les avocats de photographier ou numériser les dossiers de procédure, une pratique déjà courante mais non encadrée par la loi. Elle propose également d&amp;rsquo;élargir l&amp;rsquo;accès des avocats à l&amp;rsquo;intégralité du dossier pénal dès le début de la garde à vue, estimant que cela est compatible avec la recherche de la vérité et la justice, comme le montrent les évolutions passées du droit français sous l&amp;rsquo;influence européenne.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>