<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>M. Le Président Du Sénat on Assemblée Facile</title><link>https://anfacile.fr/auteurs/m.-le-pr%C3%A9sident-du-s%C3%A9nat/</link><description>Recent content in M. Le Président Du Sénat on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.151.0</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Fri, 18 Jul 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://anfacile.fr/auteurs/m.-le-pr%C3%A9sident-du-s%C3%A9nat/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Réforme de l’audiovisuel public et souveraineté audiovisuelle - N° 1754</title><link>https://anfacile.fr/posts/reforme-de-laudiovisuel-public-et-souverainete-audiovisuelle-n-1754/</link><pubDate>Fri, 18 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reforme-de-laudiovisuel-public-et-souverainete-audiovisuelle-n-1754/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à réformer l&amp;rsquo;audiovisuel public français et à renforcer la souveraineté audiovisuelle. Elle propose la création d&amp;rsquo;une nouvelle entité, France Médias, qui chapeauterait France Télévisions, Radio France et l&amp;rsquo;Institut national de l&amp;rsquo;audiovisuel (INA). L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;assurer une meilleure cohérence et complémentarité de leurs offres, tout en garantissant la pérennité de leurs missions de service public. Le texte aborde également la gouvernance de ces entités, leur financement, la gestion des archives audiovisuelles, et des aspects liés à la diffusion et à la publicité, notamment pour les événements sportifs et les programmes jeunesse. Enfin, il prévoit des dispositions pour l&amp;rsquo;évolution technologique, comme la radio numérique terrestre et la télévision en ultra-haute définition.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi portant programmation nationale et simplification normative dans le secteur économique de l'énergie - N° 1685</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-portant-programmation-nationale-et-simplification-normative-dans-le-secteur-economique-lenergie-n-1685/</link><pubDate>Thu, 17 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-portant-programmation-nationale-et-simplification-normative-dans-le-secteur-economique-lenergie-n-1685/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à actualiser la politique énergétique nationale de la France en fixant des objectifs ambitieux pour la production d&amp;rsquo;énergie, notamment en renforçant le rôle du nucléaire et des énergies décarbonées. Elle cherche également à simplifier les procédures administratives pour la construction de nouvelles installations énergétiques, qu&amp;rsquo;elles soient nucléaires ou renouvelables, et à améliorer la protection des consommateurs dans le secteur de l&amp;rsquo;énergie.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Principes de la politique énergétique (Article 1)&lt;/strong&gt;: Ajout de principes fondamentaux pour la politique énergétique, incluant la péréquation tarifaire, le maintien des tarifs réglementés de l&amp;rsquo;électricité, la recherche de prix stables et abordables, la détention par l&amp;rsquo;État du capital d&amp;rsquo;EDF et d&amp;rsquo;une partie de celui d&amp;rsquo;Engie, la propriété publique des réseaux électriques et gaziers, la sécurité d&amp;rsquo;approvisionnement et la recherche d&amp;rsquo;exportations/diversification des importations.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Modifier la définition pénale du viol et des agressions sexuelles - N° 1604</title><link>https://anfacile.fr/posts/modifier-la-definition-penale-du-viol-et-des-agressions-sexuelles-n-1604/</link><pubDate>Mon, 23 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/modifier-la-definition-penale-du-viol-et-des-agressions-sexuelles-n-1604/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à modifier la définition pénale du viol et des agressions sexuelles. Elle a été modifiée par le Sénat après avoir été adoptée par l&amp;rsquo;Assemblée Nationale.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Définition du viol et des agressions sexuelles (Article 1)&lt;/strong&gt;: Le texte remplace la notion d&amp;rsquo;atteinte sexuelle commise avec violence, contrainte, menace ou surprise par celle d&amp;rsquo;« tout acte sexuel non consenti ». Il précise que le consentement doit être libre, éclairé, spécifique, préalable et révocable, et qu&amp;rsquo;il ne peut être déduit du silence ou de l&amp;rsquo;absence de réaction de la victime. Il est également précisé qu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;y a pas de consentement en cas de violence, contrainte, menace ou surprise.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi élargissant la possibilité pour les collectivités territoriales et leurs groupements d'avoir recours au modèle de la société portuaire pour l'exploitation de leurs ports - N° 1605</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-elargissant-la-possibilite-pour-les-collectivites-territoriales-et-leurs-groupements-davoir-recours-au-modele-societe-portuaire-lexploitation-ports-n-1605/</link><pubDate>Thu, 19 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-elargissant-la-possibilite-pour-les-collectivites-territoriales-et-leurs-groupements-davoir-recours-au-modele-societe-portuaire-lexploitation-ports-n-1605/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à faciliter la gestion des ports par les collectivités locales. Actuellement, elles peuvent confier l&amp;rsquo;exploitation de leurs ports à des sociétés portuaires existantes. La loi proposée leur permettrait de créer directement ces sociétés portuaires, offrant ainsi plus de flexibilité et de contrôle sur la gestion de leurs infrastructures portuaires. L&amp;rsquo;objectif est de moderniser et d&amp;rsquo;adapter la gestion des ports aux besoins des territoires.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Création de sociétés portuaires (Article unique)&lt;/strong&gt;: Les collectivités territoriales et leurs groupements pourront désormais créer des sociétés portuaires, en plus de pouvoir en utiliser des existantes. Les chambres de commerce et d&amp;rsquo;industrie pourront participer au capital de ces sociétés.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Simplification du droit de l'urbanisme et du logement - N° 1589</title><link>https://anfacile.fr/posts/simplification-du-droit-de-lurbanisme-et-logement-n-1589/</link><pubDate>Thu, 19 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/simplification-du-droit-de-lurbanisme-et-logement-n-1589/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à simplifier les règles d&amp;rsquo;urbanisme et de logement en France. Elle cherche à faciliter les procédures de modification des plans locaux d&amp;rsquo;urbanisme et des schémas de cohérence territoriale, notamment en permettant davantage de participation du public par voie électronique et en simplifiant les cas de révision. Elle introduit également des mesures pour favoriser la production d&amp;rsquo;énergies renouvelables et la création de logements, notamment sociaux, en assouplissant certaines contraintes réglementaires. Enfin, elle renforce les outils de lutte contre la vacance des logements et améliore la gestion des biens sans maître.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi portant diverses dispositions en matière de gestion des milieux aquatiques et de prévention des inondations (GEMAPI) - N° 1570</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-portant-diverses-dispositions-en-matiere-gestion-des-milieux-aquatiques-et-prevention-inondations-gemapi-n-1570/</link><pubDate>Mon, 16 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-portant-diverses-dispositions-en-matiere-gestion-des-milieux-aquatiques-et-prevention-inondations-gemapi-n-1570/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la gestion des milieux aquatiques et la prévention des inondations (GEMAPI) en France. Elle propose des ajustements pour permettre une meilleure coordination entre les différentes collectivités territoriales, notamment en facilitant la délégation de compétences et en adaptant les calendriers d&amp;rsquo;entretien en cas d&amp;rsquo;urgence. Le texte cherche également à renforcer la lutte contre le ruissellement et l&amp;rsquo;érosion des sols, et à étudier une répartition plus juste de la taxe GEMAPI.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à renforcer et sécuriser le pouvoir préfectoral de dérogation afin d'adapter les normes aux territoires - N° 1561</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-renforcer-et-securiser-le-pouvoir-prefectoral-derogation-afin-dadapter-les-normes-aux-territoires-n-1561/</link><pubDate>Mon, 16 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-renforcer-et-securiser-le-pouvoir-prefectoral-derogation-afin-dadapter-les-normes-aux-territoires-n-1561/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à donner plus de souplesse aux préfets (représentants de l&amp;rsquo;État) pour adapter les règles nationales aux réalités locales. L&amp;rsquo;objectif est de faciliter les projets sur le terrain, d&amp;rsquo;alléger les démarches administratives et de mieux répondre aux besoins spécifiques des territoires, notamment en matière de financement et d&amp;rsquo;aménagement.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Extension du pouvoir de dérogation préfectoral (Article 1)&lt;/strong&gt;: Le représentant de l&amp;rsquo;État (préfet) peut désormais non seulement déroger à certaines normes pour alléger les démarches, adapter les délais ou favoriser l&amp;rsquo;accès aux aides publiques, mais aussi prévoir des adaptations mineures pour faciliter les projets locaux ou le développement des territoires. Ces dérogations et adaptations doivent respecter les engagements européens et internationaux et ne pas porter atteinte à la défense, à la sécurité ou aux objectifs des normes. Un décret précisera les modalités d&amp;rsquo;exercice de ce pouvoir.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à garantir une solution d'assurance à l'ensemble des collectivités territoriales - N° 1571</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-garantir-une-solution-dassurance-lensemble-des-collectivites-territoriales-n-1571/</link><pubDate>Sat, 14 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-garantir-une-solution-dassurance-lensemble-des-collectivites-territoriales-n-1571/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer l&amp;rsquo;accès à l&amp;rsquo;assurance pour les collectivités territoriales, qui rencontrent des difficultés à s&amp;rsquo;assurer face à certains risques. Elle cherche à renforcer la concurrence sur le marché de l&amp;rsquo;assurance, à rééquilibrer les relations entre assureurs et collectivités, et à garantir une meilleure couverture des risques, notamment ceux liés aux émeutes et mouvements populaires.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Objectif d&amp;rsquo;assurabilité des collectivités territoriales (Article 1)&lt;/strong&gt;: L&amp;rsquo;Autorité de contrôle prudentiel et de résolution (ACPR) devra prendre en compte l&amp;rsquo;objectif d&amp;rsquo;assurabilité des collectivités territoriales dans ses missions pour le secteur de l&amp;rsquo;assurance. Les collectivités territoriales sont explicitement incluses comme bénéficiaires dans les missions de l&amp;rsquo;ACPR.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Impôt plancher de 2 % sur le patrimoine des ultra riches - N° 1579</title><link>https://anfacile.fr/posts/impot-plancher-de-2-sur-le-patrimoine-des-ultra-riches-n-1579/</link><pubDate>Fri, 13 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/impot-plancher-de-2-sur-le-patrimoine-des-ultra-riches-n-1579/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à instaurer un impôt minimum de 2% sur le patrimoine des personnes très fortunées. L&amp;rsquo;objectif est de s&amp;rsquo;assurer que les contribuables les plus riches contribuent davantage aux finances publiques, en complétant les impôts déjà payés (impôt sur le revenu, impôt sur la fortune immobilière, etc.) si leur contribution totale est inférieure à ce seuil de 2% de leur patrimoine.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Assujettissement à l&amp;rsquo;impôt plancher (Article unique)&lt;/strong&gt;: Ajout d&amp;rsquo;une nouvelle catégorie de personnes physiques soumises à l&amp;rsquo;impôt plancher : celles domiciliées en France depuis plus de dix ans et pendant au moins l&amp;rsquo;une des cinq dernières années, sur leurs biens situés en France ou hors de France, sauf exceptions.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi relative à la composition des conseils locaux et intercommunaux de sécurité et de prévention de la délinquance - N° 1569</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-relative-a-la-composition-des-conseils-locaux-et-intercommunaux-securite-prevention-delinquance-n-1569/</link><pubDate>Fri, 13 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-relative-a-la-composition-des-conseils-locaux-et-intercommunaux-securite-prevention-delinquance-n-1569/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à modifier la composition des conseils locaux et intercommunaux de sécurité et de prévention de la délinquance (CLSPD et CISPD). L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;y inclure le président du conseil départemental ou son représentant, afin de renforcer la coordination des actions de prévention de la délinquance à l&amp;rsquo;échelle départementale et d&amp;rsquo;améliorer l&amp;rsquo;efficacité de ces instances.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Composition des CLSPD (Article unique)&lt;/strong&gt;: Ajout du président du conseil départemental ou de son représentant parmi les membres des conseils locaux de sécurité et de prévention de la délinquance.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Reconnaître la responsabilité de l’État et indemniser les victimes du chlordécone - N° 1578</title><link>https://anfacile.fr/posts/reconnaitre-la-responsabilite-de-letat-et-indemniser-les-victimes-du-chlordecone-n-1578/</link><pubDate>Fri, 13 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reconnaitre-la-responsabilite-de-letat-et-indemniser-les-victimes-du-chlordecone-n-1578/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à reconnaître la responsabilité de l&amp;rsquo;État et à indemniser les victimes du chlordécone, un pesticide qui a causé des préjudices sanitaires, moraux, écologiques et économiques en Guadeloupe et en Martinique. Elle a été modifiée par le Sénat après avoir été adoptée par l&amp;rsquo;Assemblée Nationale.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Reconnaissance de la responsabilité de l&amp;rsquo;État et objectifs (Article 1)&lt;/strong&gt;: L&amp;rsquo;État reconnaît sa part de responsabilité dans les préjudices causés par le chlordécone en Guadeloupe et en Martinique. Il s&amp;rsquo;engage à dépolluer les terres et les eaux, à mener des recherches scientifiques sur les effets du chlordécone et les méthodes de décontamination, à supprimer les risques d&amp;rsquo;exposition, à accompagner les professionnels de la pêche et de l&amp;rsquo;agriculture affectés, à rechercher les pathologies développées par les femmes exposées, et à indemniser toutes les victimes. L&amp;rsquo;Office parlementaire d&amp;rsquo;évaluation des choix scientifiques et technologiques évaluera l&amp;rsquo;atteinte de ces objectifs.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi relative à l'organisation, à la gestion et au financement du sport professionnel - N° 1560</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-relative-a-lorganisation-la-gestion-et-au-financement-du-sport-professionnel-n-1560/</link><pubDate>Thu, 12 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-relative-a-lorganisation-la-gestion-et-au-financement-du-sport-professionnel-n-1560/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à moderniser et à mieux encadrer le sport professionnel en France. Elle cherche à améliorer la gouvernance des fédérations et ligues sportives, à renforcer le contrôle financier des entités sportives, et à lutter plus efficacement contre le piratage des contenus sportifs. L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;assurer une meilleure transparence, une gestion plus saine et une protection accrue des droits liés aux compétitions sportives.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Incompatibilité de fonctions pour les dirigeants de fédérations (Article 1 AA)&lt;/strong&gt;: Interdit aux personnes condamnées pour certains crimes ou délits d&amp;rsquo;exercer des fonctions de président ou membre d&amp;rsquo;un organe d&amp;rsquo;administration d&amp;rsquo;une fédération sportive.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Réduire l’impact environnemental de l’industrie textile - N° 1557</title><link>https://anfacile.fr/posts/reduire-limpact-environnemental-de-lindustrie-textile-n-1557/</link><pubDate>Wed, 11 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reduire-limpact-environnemental-de-lindustrie-textile-n-1557/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à réduire l&amp;rsquo;impact environnemental de l&amp;rsquo;industrie textile, notamment en s&amp;rsquo;attaquant à la &amp;lsquo;mode ultra express&amp;rsquo; ou &amp;lsquo;mode éphémère&amp;rsquo;. Elle cherche à limiter la production excessive de vêtements et à encourager des pratiques plus durables, comme la réparation, le réemploi et le recyclage, en imposant des obligations aux producteurs et aux plateformes de vente en ligne, et en modulant les contributions financières des entreprises en fonction de leur impact environnemental.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à améliorer le dispositif de protection temporaire en France - N° 1433</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-ameliorer-le-dispositif-protection-temporaire-en-france-n-1433/</link><pubDate>Mon, 19 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-ameliorer-le-dispositif-protection-temporaire-en-france-n-1433/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer le dispositif de protection temporaire en France. Elle a été adoptée par le Sénat et transmise à l&amp;rsquo;Assemblée Nationale.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Accès aux professions de santé (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les bénéficiaires de la protection temporaire pourront exercer certaines professions de santé, comme les médecins et les pharmaciens, au même titre que les apatrides.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Accès à l&amp;rsquo;aide sociale (Article 4)&lt;/strong&gt;: Les bénéficiaires de la protection temporaire pourront accéder à l&amp;rsquo;aide sociale départementale pour les personnes âgées et handicapées, ainsi qu&amp;rsquo;à l&amp;rsquo;allocation aux adultes handicapés (AAH).&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à améliorer l'accès aux soins dans les territoires - N° 1424</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-ameliorer-lacces-aux-soins-dans-les-territoires-n-1424/</link><pubDate>Fri, 16 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-ameliorer-lacces-aux-soins-dans-les-territoires-n-1424/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer l&amp;rsquo;accès aux soins de santé sur l&amp;rsquo;ensemble du territoire français, en particulier dans les zones où l&amp;rsquo;offre de soins est insuffisante. Elle cherche à mieux répartir les professionnels de santé, à renforcer les structures de soins locales et à faciliter les pratiques collaboratives entre soignants. L&amp;rsquo;objectif est de réduire les inégalités d&amp;rsquo;accès aux soins et de garantir une meilleure prise en charge des patients, notamment en milieu rural et dans les territoires d&amp;rsquo;outre-mer.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à rééquilibrer la filière à responsabilité élargie du producteur des produits et matériaux de construction du secteur du bâtiment au profit des produits du bois - N° 1436</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-reequilibrer-la-filiere-responsabilite-elargie-du-producteur-des-produits-et-materiaux-construction-secteur-batiment-au-profit-bois-n-1436/</link><pubDate>Fri, 16 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-reequilibrer-la-filiere-responsabilite-elargie-du-producteur-des-produits-et-materiaux-construction-secteur-batiment-au-profit-bois-n-1436/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rééquilibrer la filière de responsabilité élargie du producteur (REP) pour les produits et matériaux de construction, en favorisant l&amp;rsquo;utilisation des produits du bois. L&amp;rsquo;objectif est de promouvoir les matériaux plus performants en matière de collecte et de valorisation, notamment ceux qui stockent le carbone, et de renforcer les contrôles et la responsabilité des producteurs, y compris ceux établis hors de France.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Abattement pour les matériaux performants (Article 2)&lt;/strong&gt;: Les éco-organismes devront appliquer une réduction sur les contributions financières des producteurs pour les matériaux de construction majoritairement composés de matériaux dont la collecte et la valorisation sont supérieures à la moyenne. Cette réduction sera compensée par une augmentation des contributions pour les matériaux moins performants.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Création du cadre d'emploi des personnels de santé des services d’incendie et de secours - N° 1383</title><link>https://anfacile.fr/posts/creation-du-cadre-demploi-des-personnels-de-sante-services-dincendie-et-secours-n-1383/</link><pubDate>Thu, 15 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/creation-du-cadre-demploi-des-personnels-de-sante-services-dincendie-et-secours-n-1383/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à clarifier et à encadrer les missions des professionnels de santé (médecins, pharmaciens, infirmiers, psychothérapeutes, psychologues, vétérinaires et autres experts) au sein des services d&amp;rsquo;incendie et de secours. L&amp;rsquo;objectif est de mieux définir leurs rôles et responsabilités, notamment en matière de secours d&amp;rsquo;urgence, de suivi médical des sapeurs-pompiers, de prévention et de gestion des risques spécifiques, ainsi que de soutien psychologique.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Définition des missions des professionnels de santé (Article 1)&lt;/strong&gt;: Ajout d&amp;rsquo;un nouveau chapitre au code de la sécurité intérieure pour détailler les missions spécifiques des médecins, pharmaciens, infirmiers, psychothérapeutes, psychologues et vétérinaires au sein des services d&amp;rsquo;incendie et de secours. Cela inclut les secours d&amp;rsquo;urgence, le suivi médical et la prévention pour les sapeurs-pompiers, la gestion des pharmacies internes, l&amp;rsquo;hygiène, les risques NRBC (Nucléaires, Radiologiques, Biologiques, Chimiques), le soutien psychologique et le suivi des équipes cyno-techniques. Il est également précisé que d&amp;rsquo;autres professionnels de santé peuvent être engagés comme experts.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Information et assistance juridiques en rétention administrative et en zone d’attente - N° 1384</title><link>https://anfacile.fr/posts/information-et-assistance-juridiques-en-retention-administrative-zone-dattente-n-1384/</link><pubDate>Thu, 15 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/information-et-assistance-juridiques-en-retention-administrative-zone-dattente-n-1384/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer l&amp;rsquo;information et l&amp;rsquo;assistance juridique pour les personnes étrangères placées en zone d&amp;rsquo;attente ou en rétention administrative. L&amp;rsquo;objectif est de garantir un meilleur accès à leurs droits, notamment la possibilité de demander un avocat et l&amp;rsquo;aide juridictionnelle, et de s&amp;rsquo;assurer qu&amp;rsquo;ils reçoivent des informations claires et complètes sur leur situation et les recours possibles.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Accès à l&amp;rsquo;information et à l&amp;rsquo;assistance juridique (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les personnes en zone d&amp;rsquo;attente ou en rétention administrative auront un droit explicite à l&amp;rsquo;information sur l&amp;rsquo;accès au droit, à l&amp;rsquo;assistance juridique et linguistique. Elles pourront demander un avocat commis d&amp;rsquo;office et bénéficier de l&amp;rsquo;aide juridictionnelle.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi organique tendant à modifier le II de l’article 43 de la loi organique n° 2004-192 du 27 février 2004 portant statut d’autonomie de la Polynésie française - N° 1432</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-organique-tendant-a-modifier-le-ii-larticle-43-la-n-2004-192-du-27-fevrier-portant-statut-dautonomie-polynesie-francaise-1432/</link><pubDate>Thu, 15 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-organique-tendant-a-modifier-le-ii-larticle-43-la-n-2004-192-du-27-fevrier-portant-statut-dautonomie-polynesie-francaise-1432/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à simplifier et clarifier les conditions dans lesquelles les communes et établissements publics de coopération intercommunale en Polynésie française peuvent mener des actions relevant de certaines compétences. Elle supprime la nécessité de se conformer aux &amp;rsquo;lois du pays&amp;rsquo; pour initier ces actions et précise le processus de délibération et de mise en œuvre par les collectivités locales, tout en maintenant le respect de la réglementation de la Polynésie française.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi relative à la raison impérative d'intérêt public majeur de la liaison autoroutière entre Castres et Toulouse - N° 1435</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-relative-a-la-raison-imperative-dinteret-public-majeur-liaison-autoroutiere-entre-castres-et-toulouse-n-1435/</link><pubDate>Thu, 15 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-relative-a-la-raison-imperative-dinteret-public-majeur-liaison-autoroutiere-entre-castres-et-toulouse-n-1435/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à confirmer que la liaison autoroutière entre Castres et Toulouse est d&amp;rsquo;intérêt public majeur. Cela permet de valider les autorisations déjà données pour ce projet, malgré d&amp;rsquo;éventuels recours en justice, en reconnaissant son importance pour la collectivité.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Validation des autorisations (Article unique)&lt;/strong&gt;: Cette modification vise à valider les autorisations environnementales déjà délivrées pour la liaison autoroutière entre Castres et Toulouse (A69 et A680), en affirmant que ce projet est d&amp;rsquo;intérêt public majeur. Cela signifie que, sauf décision de justice définitive contraire, les autorisations existantes sont confirmées.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer la sécurité des professionnels de santé - N° 1423</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-securite-des-professionnels-de-sante-n-1423/</link><pubDate>Wed, 14 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-securite-des-professionnels-de-sante-n-1423/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la sécurité des professionnels de santé en élargissant la définition des victimes d&amp;rsquo;agressions et en facilitant les poursuites judiciaires contre les agresseurs. Elle cherche à mieux protéger le personnel soignant et les lieux de soins face aux violences.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Élargissement de la protection aux personnels de santé et lieux de soins (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les articles du code pénal concernant les violences sont modifiés pour inclure explicitement non seulement les professionnels de santé, mais aussi l&amp;rsquo;ensemble du personnel travaillant dans divers établissements de santé (hôpitaux, cliniques, maisons de santé, pharmacies, laboratoires, etc.). Les lieux où ces violences sont commises sont également ajoutés comme circonstances aggravantes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer la lutte contre les violences faites aux femmes et aux enfants - N° 1256</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-lutte-contre-les-violences-faites-aux-femmes-et-enfants-n-1256/</link><pubDate>Tue, 15 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-lutte-contre-les-violences-faites-aux-femmes-et-enfants-n-1256/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la lutte contre les violences sexuelles et sexistes. Elle cherche à améliorer la protection des victimes et à durcir les sanctions pour les auteurs de ces infractions.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Délai de prescription des actions en justice (Article 1)&lt;/strong&gt;: Le délai pour intenter une action en justice suite à une condamnation est allongé de 20 à 30 ans. De plus, les héritiers ne sont pas tenus de payer les dettes résultant de cette condamnation.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à clarifier les obligations de rénovation énergétique des logements et à sécuriser leur application en copropriété - N° 1201</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-clarifier-les-obligations-renovation-energetique-des-logements-et-securiser-leur-application-en-copropriete-n-1201/</link><pubDate>Fri, 11 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-clarifier-les-obligations-renovation-energetique-des-logements-et-securiser-leur-application-en-copropriete-n-1201/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à clarifier les règles de rénovation énergétique des logements, notamment en copropriété, et à faciliter leur mise en œuvre. Elle cherche à rendre les obligations plus souples et adaptées aux réalités techniques et financières, tout en tenant compte des spécificités des bâtiments anciens.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Conditions de performance minimale (Article 1)&lt;/strong&gt;: Le niveau de performance énergétique minimal d&amp;rsquo;un logement est réputé atteint si l&amp;rsquo;une des conditions suivantes est remplie : le logement atteint le niveau requis à la signature du bail, les travaux sont impossibles pour des raisons techniques/financières ou refusés par la copropriété (avec preuve de travaux possibles réalisés), la copropriété a un contrat pour des travaux (réputé atteint jusqu&amp;rsquo;à 5 ans), le bâtiment collectif atteint le niveau requis, ou le propriétaire d&amp;rsquo;une maison individuelle ou d&amp;rsquo;un immeuble non en copropriété a un contrat pour des travaux (réputé atteint jusqu&amp;rsquo;à 3 ans). Le locataire ne peut se prévaloir d&amp;rsquo;un manquement s&amp;rsquo;il fait obstacle aux travaux.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Restaurer l'autorité de la justice à l'égard des mineurs délinquants et de leurs parents - N° 1188</title><link>https://anfacile.fr/posts/restaurer-lautorite-de-la-justice-a-legard-des-mineurs-delinquants-et-leurs-parents-n-1188/</link><pubDate>Mon, 31 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/restaurer-lautorite-de-la-justice-a-legard-des-mineurs-delinquants-et-leurs-parents-n-1188/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à modifier le Code de la Justice Pénale des Mineurs et certaines règles concernant la responsabilité des parents. L&amp;rsquo;objectif est de mieux adapter la justice aux mineurs, notamment en cas d&amp;rsquo;infractions graves ou de récidive, et de clarifier la responsabilité des parents dans certains cas.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Responsabilité parentale et assurance (Article 1 et 3)&lt;/strong&gt;: Les parents sont désormais considérés comme responsables de plein droit des dommages causés par leurs enfants, sauf si l&amp;rsquo;enfant a été confié à un tiers par décision administrative ou judiciaire. Les assureurs pourront demander une participation aux parents (jusqu&amp;rsquo;à 7 500 euros) si ces derniers ont été condamnés pour des faits liés au dommage causé par leur enfant. Les clauses d&amp;rsquo;assurance excluant systématiquement cette participation sont nulles. Le code pénal est modifié pour inclure de nouveaux délits liés à la responsabilité parentale.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi créant une condition de durée de résidence pour le versement de certaines prestations sociales - N° 1149</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-creant-une-condition-duree-residence-pour-le-versement-certaines-prestations-sociales-n-1149/</link><pubDate>Thu, 27 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-creant-une-condition-duree-residence-pour-le-versement-certaines-prestations-sociales-n-1149/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à instaurer une condition de durée de résidence pour le versement de certaines prestations sociales. L&amp;rsquo;objectif est de s&amp;rsquo;assurer que les personnes étrangères non ressortissantes de l&amp;rsquo;Union Européenne, de l&amp;rsquo;Espace Économique Européen ou de la Suisse, bénéficiant de ces prestations, aient une situation régulière en France depuis au moins deux ans. Des exceptions sont prévues pour certaines catégories de personnes ou de prestations.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Condition de résidence pour les prestations sociales (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les étrangers non ressortissants de l&amp;rsquo;UE/EEE/Suisse doivent avoir un titre de séjour régulier depuis au moins deux ans pour bénéficier de certaines prestations sociales. Cette condition ne s&amp;rsquo;applique pas à certaines prestations spécifiques (5°, 8°, 9° de l&amp;rsquo;article L. 511-1), aux étudiants étrangers pour les aides au logement, aux réfugiés, aux bénéficiaires de la protection subsidiaire ou temporaire, et aux apatrides. De plus, cette condition n&amp;rsquo;est pas opposable aux titulaires d&amp;rsquo;un titre de séjour autorisant à travailler.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer les conditions d'accès à la nationalité française à Mayotte - N° 1176</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-les-conditions-dacces-a-la-nationalite-francaise-mayotte-n-1176/</link><pubDate>Thu, 27 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-les-conditions-dacces-a-la-nationalite-francaise-mayotte-n-1176/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer les conditions d&amp;rsquo;accès à la nationalité française spécifiquement pour le territoire de Mayotte. Elle a été modifiée par le Sénat après avoir été adoptée par l&amp;rsquo;Assemblée Nationale.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Durée de résidence pour l&amp;rsquo;acquisition de la nationalité (Article unique, 2493 et 2495)&lt;/strong&gt;: La durée de résidence requise pour l&amp;rsquo;acquisition de la nationalité française à Mayotte passe de &amp;lsquo;plus de trois mois&amp;rsquo; à &amp;lsquo;depuis plus d&amp;rsquo;un an&amp;rsquo;.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à convertir des centrales à charbon vers des combustibles moins émetteurs en dioxyde de carbone pour permettre une transition écologique plus juste socialement - N° 1173</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-convertir-des-centrales-charbon-vers-combustibles-moins-emetteurs-en-dioxyde-carbone-pour-permettre-une-transition-ecologique-plus-juste-socialement-n-1173/</link><pubDate>Wed, 26 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-convertir-des-centrales-charbon-vers-combustibles-moins-emetteurs-en-dioxyde-carbone-pour-permettre-une-transition-ecologique-plus-juste-socialement-n-1173/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à faciliter la conversion des centrales électriques au charbon vers des sources d&amp;rsquo;énergie moins polluantes. L&amp;rsquo;objectif est de réduire les émissions de dioxyde de carbone tout en assurant une transition juste pour les travailleurs et les régions concernées.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Définition des nouvelles installations (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les centrales à charbon existantes qui sont converties pour émettre moins de 550 grammes de dioxyde de carbone par kilowattheure seront considérées comme de nouvelles installations de production. La date de début de production commerciale sera celle de leur autorisation.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à adapter les enjeux de la rénovation énergétique aux spécificités du bâti ancien - N° 1166</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-adapter-les-enjeux-la-renovation-energetique-aux-specificites-du-bati-ancien-n-1166/</link><pubDate>Mon, 24 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-adapter-les-enjeux-la-renovation-energetique-aux-specificites-du-bati-ancien-n-1166/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à adapter les règles de rénovation énergétique pour les bâtiments anciens, construits avant 1948 avec des techniques et matériaux traditionnels. L&amp;rsquo;objectif est de prendre en compte leurs spécificités pour une rénovation efficace qui préserve leur valeur patrimoniale, en utilisant des matériaux naturels (biosourcés ou géosourcés).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Définition du bâtiment ancien (Article 1)&lt;/strong&gt;: Ajout d&amp;rsquo;une définition claire pour les bâtiments anciens, construits avant 1948 avec des techniques et matériaux traditionnels.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à reconnaître le préjudice subi par les personnes condamnées sur le fondement de la législation pénalisant l’avortement, et par toutes les femmes, avant la loi n° 75-17 du 17 janvier 1975 relative à l’interruption volontaire de la grossesse - N° 1165</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-reconnaitre-le-prejudice-subi-par-les-personnes-condamnees-sur-fondement-la-legislation-penalisant-lavortement-et-toutes-femmes-avant-n-75-17-du-janvier-1975-relative-linterruption-volontaire-grossesse-1165/</link><pubDate>Fri, 21 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-reconnaitre-le-prejudice-subi-par-les-personnes-condamnees-sur-fondement-la-legislation-penalisant-lavortement-et-toutes-femmes-avant-n-75-17-du-janvier-1975-relative-linterruption-volontaire-grossesse-1165/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à reconnaître officiellement les souffrances et les injustices subies par les femmes et les personnes ayant pratiqué des avortements avant la loi de 1975 qui a légalisé l&amp;rsquo;interruption volontaire de grossesse. Elle souligne que la législation antérieure a porté atteinte à la santé, à l&amp;rsquo;autonomie et aux droits des femmes, entraînant des décès et des traumatismes.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Reconnaissance des souffrances (Article 1)&lt;/strong&gt;: La Nation reconnaît que les lois pénalisant l&amp;rsquo;avortement avant 1975 ont porté atteinte à la santé des femmes, à leur autonomie sexuelle et reproductive, à l&amp;rsquo;égalité femmes-hommes, à leurs droits et à leur vie privée. Ces lois ont causé des décès et des souffrances physiques et morales aux femmes concernées, à leurs proches, ainsi qu&amp;rsquo;aux personnes condamnées pour avoir pratiqué des avortements.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi relative à l’exercice des missions des architectes des Bâtiments de France - N° 1160</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-relative-a-lexercice-des-missions-architectes-batiments-france-n-1160/</link><pubDate>Thu, 20 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-relative-a-lexercice-des-missions-architectes-batiments-france-n-1160/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la manière dont les Architectes des Bâtiments de France (ABF) exercent leurs missions, notamment en ce qui concerne la protection du patrimoine et l&amp;rsquo;urbanisme. L&amp;rsquo;objectif est de rendre leurs avis plus transparents et de faciliter la conciliation en cas de désaccord, tout en intégrant mieux leur rôle dans l&amp;rsquo;élaboration des plans locaux d&amp;rsquo;urbanisme.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Simplification de la procédure d&amp;rsquo;enquête publique pour les périmètres de protection (Article 1)&lt;/strong&gt;: L&amp;rsquo;enquête publique pour les périmètres de protection autour des monuments historiques ne sera obligatoire que si le périmètre dépasse 500 mètres. La consultation du propriétaire ou de l&amp;rsquo;affectataire domanial est supprimée, et la consultation des communes est mise en avant.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à faciliter le maintien en rétention des personnes condamnées pour des faits d’une particulière gravité et présentant de forts risques de récidive - N° 1148</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-faciliter-le-maintien-en-retention-des-personnes-condamnees-pour-faits-dune-particuliere-gravite-et-presentant-forts-risques-recidive-n-1148/</link><pubDate>Thu, 20 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-faciliter-le-maintien-en-retention-des-personnes-condamnees-pour-faits-dune-particuliere-gravite-et-presentant-forts-risques-recidive-n-1148/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à faciliter le maintien en rétention des personnes étrangères qui ont été condamnées pour des crimes graves ou qui représentent un danger important pour l&amp;rsquo;ordre public. L&amp;rsquo;objectif est de mieux gérer les situations où ces personnes risquent de récidiver, en prolongeant la durée de leur rétention administrative avant leur éloignement du territoire français.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Élargissement des motifs de rétention (Article 1)&lt;/strong&gt;: L&amp;rsquo;intitulé de la section est modifié pour inclure les personnes condamnées pour des faits graves ou dont le comportement constitue une menace grave pour l&amp;rsquo;ordre public. Le terme &amp;rsquo;expulsion&amp;rsquo; est remplacé par &amp;lsquo;éloignement&amp;rsquo;. Un magistrat du tribunal judiciaire pourra être saisi pour prolonger la rétention si l&amp;rsquo;étranger est sous le coup d&amp;rsquo;une interdiction du territoire, a été condamné pour des crimes ou délits punis de cinq ans ou plus d&amp;rsquo;emprisonnement, ou représente une menace grave pour l&amp;rsquo;ordre public.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à garantir le suivi de l’exposition des sapeurs-pompiers à des agents cancérogènes, mutagènes ou toxiques pour la reproduction - N° 1158</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-garantir-le-suivi-lexposition-des-sapeurs-pompiers-agents-cancerogenes-mutagenes-ou-toxiques-pour-la-reproduction-n-1158/</link><pubDate>Thu, 20 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-garantir-le-suivi-lexposition-des-sapeurs-pompiers-agents-cancerogenes-mutagenes-ou-toxiques-pour-la-reproduction-n-1158/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux protéger les sapeurs-pompiers en mettant en place un suivi de leur exposition à des substances dangereuses (cancérogènes, mutagènes ou toxiques pour la reproduction). L&amp;rsquo;objectif est de garantir que chaque pompier exposé à ces substances lors de ses interventions ait un dossier qui retrace cette exposition, afin de mieux prévenir et gérer les risques pour leur santé à long terme.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Création d&amp;rsquo;une fiche d&amp;rsquo;exposition pour les sapeurs-pompiers (Article unique)&lt;/strong&gt;: Il est proposé d&amp;rsquo;ajouter un nouvel article dans le code général de la fonction publique. Cet article obligerait les autorités locales à créer une fiche d&amp;rsquo;exposition pour chaque sapeur-pompier (professionnel ou volontaire) qui a été exposé à des substances dangereuses (cancérogènes, mutagènes ou toxiques pour la reproduction) lors de ses interventions. Le modèle de cette fiche sera défini par un texte réglementaire.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à instaurer une trajectoire de réduction de l'artificialisation concertée avec les élus locaux - N° 1157</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-instaurer-une-trajectoire-reduction-lartificialisation-concertee-avec-les-elus-locaux-n-1157/</link><pubDate>Thu, 20 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-instaurer-une-trajectoire-reduction-lartificialisation-concertee-avec-les-elus-locaux-n-1157/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux encadrer la réduction de l&amp;rsquo;artificialisation des sols en France. Elle cherche à rendre cette démarche plus concertée avec les élus locaux, en clarifiant les définitions de l&amp;rsquo;artificialisation et de la renaturation, en ajustant les objectifs et les délais pour leur mise en œuvre, et en prévoyant des mécanismes de flexibilité pour certains projets.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Définition de l&amp;rsquo;artificialisation et de la renaturation (Article 1)&lt;/strong&gt;: Le texte clarifie les définitions de l&amp;rsquo;artificialisation des sols (consommation d&amp;rsquo;espaces naturels, agricoles et forestiers) et de la renaturation (transformation d&amp;rsquo;espaces urbanisés en espaces naturels, agricoles et forestiers). Il précise ce qui n&amp;rsquo;est pas considéré comme de la consommation d&amp;rsquo;espaces, notamment la création ou l&amp;rsquo;extension d&amp;rsquo;espaces urbanisés au sein ou en bordure de l&amp;rsquo;enveloppe urbaine si l&amp;rsquo;espace est déjà majoritairement bâti ou imperméabilisé.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcement de la parité dans les fonctions électives et exécutives du bloc communal - N° 1105</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcement-de-la-parite-dans-les-fonctions-electives-et-executives-du-bloc-communal-n-1105/</link><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcement-de-la-parite-dans-les-fonctions-electives-et-executives-du-bloc-communal-n-1105/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à moderniser et simplifier les règles des élections municipales, notamment pour les petites communes. L&amp;rsquo;objectif est de garantir une meilleure représentation, d&amp;rsquo;assurer la parité et de faciliter le fonctionnement des conseils municipaux, en particulier en cas de sièges vacants ou de difficultés à constituer les commissions électorales.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Composition des commissions électorales (Article 1)&lt;/strong&gt;: Simplification des règles de composition des commissions électorales, notamment pour les communes où une seule liste a obtenu des sièges ou où il est difficile de constituer une commission complète. Désormais, la commission sera composée d&amp;rsquo;un conseiller municipal, d&amp;rsquo;un délégué de l&amp;rsquo;administration et d&amp;rsquo;un délégué du tribunal judiciaire, avec des règles spécifiques pour éviter les conflits d&amp;rsquo;intérêts.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à renforcer la prévention et la lutte contre le risque incendie lié aux batteries au lithium et aux cartouches de protoxyde d'azote dans les installations de collecte, de tri et de recyclage - N° 1038</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-renforcer-la-prevention-et-lutte-contre-le-risque-incendie-lie-aux-batteries-au-lithium-cartouches-protoxyde-dazote-dans-les-installations-collecte-tri-recyclage-n-1038/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-renforcer-la-prevention-et-lutte-contre-le-risque-incendie-lie-aux-batteries-au-lithium-cartouches-protoxyde-dazote-dans-les-installations-collecte-tri-recyclage-n-1038/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à réduire les risques d&amp;rsquo;incendie et d&amp;rsquo;accidents dans les installations de traitement des déchets, notamment ceux causés par les batteries au lithium et les cartouches de protoxyde d&amp;rsquo;azote. Elle propose de renforcer la prévention en impliquant davantage les producteurs et les éco-organismes dans la sensibilisation et le financement des mesures de sécurité.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sensibilisation aux déchets dangereux (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les organismes de recyclage et les producteurs devront organiser chaque année une campagne de sensibilisation sur les déchets dangereux (comme les batteries) qui peuvent causer des incendies dans les centres de traitement.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi expérimentant l’encadrement des loyers et améliorant l’habitat dans les outre-mer - N° 1034</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-experimentant-lencadrement-des-loyers-et-ameliorant-lhabitat-dans-les-outre-mer-n-1034/</link><pubDate>Mon, 10 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-experimentant-lencadrement-des-loyers-et-ameliorant-lhabitat-dans-les-outre-mer-n-1034/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à expérimenter l&amp;rsquo;encadrement des loyers et à améliorer l&amp;rsquo;habitat dans les départements et régions d&amp;rsquo;outre-mer (DROM) pour une durée de cinq ans. Elle cherche également à faciliter la construction en adaptant les normes européennes aux spécificités locales.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Encadrement des loyers (Article 1)&lt;/strong&gt;: Mise en place expérimentale d&amp;rsquo;un encadrement des loyers pour cinq ans dans les collectivités d&amp;rsquo;outre-mer. La proposition de demande doit être transmise dans un délai de deux ans. Aucun complément de loyer ne peut être appliqué si le logement n&amp;rsquo;est pas décent. Un rapport d&amp;rsquo;évaluation de l&amp;rsquo;expérimentation sera remis au Parlement six mois avant son terme.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à protéger l’école de la République et les personnels qui y travaillent - N° 1037</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-proteger-lecole-la-republique-et-les-personnels-qui-y-travaillent-n-1037/</link><pubDate>Mon, 10 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-proteger-lecole-la-republique-et-les-personnels-qui-y-travaillent-n-1037/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la protection de l&amp;rsquo;école publique et de ses personnels. Elle met l&amp;rsquo;accent sur l&amp;rsquo;importance de l&amp;rsquo;enseignement moral et civique, la laïcité, le respect des règles et des personnels, et la protection juridique des agents de l&amp;rsquo;éducation nationale face aux violences et menaces.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Enseignement moral et civique (Article 1)&lt;/strong&gt;: L&amp;rsquo;article L. 312-15 du code de l&amp;rsquo;éducation est réécrit pour préciser que l&amp;rsquo;enseignement moral et civique doit former les élèves à devenir des citoyens responsables, libres et conscients de leurs droits et devoirs. Il doit inclure une formation aux valeurs et principes de la République, notamment la laïcité, et développer l&amp;rsquo;esprit critique des élèves face aux enjeux contemporains.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à renforcer la lutte contre les usages détournés du protoxyde d’azote - N° 1042</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-renforcer-la-lutte-contre-les-usages-detournes-du-protoxyde-dazote-n-1042/</link><pubDate>Mon, 10 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-renforcer-la-lutte-contre-les-usages-detournes-du-protoxyde-dazote-n-1042/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la lutte contre l&amp;rsquo;usage détourné du protoxyde d&amp;rsquo;azote, souvent appelé &amp;lsquo;gaz hilarant&amp;rsquo;, qui est utilisé pour ses effets psychoactifs. Elle cherche à encadrer plus strictement sa vente et son usage, notamment en prévoyant des sanctions pour les usages illicites et en renforçant la prévention auprès des jeunes.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sanction de l&amp;rsquo;usage détourné (Article 1)&lt;/strong&gt;: L&amp;rsquo;usage détourné du protoxyde d&amp;rsquo;azote pour ses effets psychoactifs est désormais puni d&amp;rsquo;une amende de troisième classe.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à soutenir les collectivités territoriales dans la prévention et la gestion des inondations - N° 1041</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-soutenir-les-collectivites-territoriales-dans-la-prevention-et-gestion-des-inondations-n-1041/</link><pubDate>Mon, 10 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-soutenir-les-collectivites-territoriales-dans-la-prevention-et-gestion-des-inondations-n-1041/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux soutenir les collectivités locales face aux inondations. Elle cherche à simplifier les procédures pour l&amp;rsquo;entretien des cours d&amp;rsquo;eau, la réalisation de travaux de prévention et la gestion des conséquences des inondations, en facilitant l&amp;rsquo;action des collectivités et en améliorant leur accompagnement technique et financier.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Entretien des cours d&amp;rsquo;eau (Article 1)&lt;/strong&gt;: Ajout de la mention de l&amp;rsquo;entretien régulier des cours d&amp;rsquo;eau dans les missions des collectivités territoriales et clarification des règles d&amp;rsquo;intervention, notamment en cas d&amp;rsquo;inondation.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi instituant une ordonnance de sûreté de l'enfant victime de violences - N° 557</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-instituant-une-ordonnance-surete-lenfant-victime-violences-n-557/</link><pubDate>Mon, 18 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-instituant-une-ordonnance-surete-lenfant-victime-violences-n-557/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux protéger les enfants victimes de violences intrafamiliales en renforçant les pouvoirs du juge aux affaires familiales. Elle permet notamment au juge de délivrer des ordonnances de protection en urgence lorsque des violences mettent en danger un enfant, y compris en cas de viol ou d&amp;rsquo;agression sexuelle incestueuse.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Élargissement des cas d&amp;rsquo;ordonnance de protection (Article unique, 1)&lt;/strong&gt;: Le juge aux affaires familiales peut désormais délivrer une ordonnance de protection en urgence non seulement en cas de violences conjugales mettant en danger une personne ou des enfants, mais aussi lorsqu&amp;rsquo;un enfant a vraisemblablement subi un viol incestueux, une agression sexuelle incestueuse ou des violences de la part d&amp;rsquo;un parent ou du conjoint/concubin de ce dernier, et que l&amp;rsquo;enfant est en danger.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi organique portant réforme du financement de l'audiovisuel public - N° 482</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-organique-portant-reforme-du-financement-laudiovisuel-public-n-482/</link><pubDate>Tue, 29 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-organique-portant-reforme-du-financement-laudiovisuel-public-n-482/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à réformer le financement de l&amp;rsquo;audiovisuel public. Elle a été adoptée par le Sénat et transmise à l&amp;rsquo;Assemblée Nationale.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Financement de l&amp;rsquo;audiovisuel public (Article 1)&lt;/strong&gt;: Il est désormais possible d&amp;rsquo;affecter directement une partie d&amp;rsquo;un impôt aux organismes de l&amp;rsquo;audiovisuel public, sous certaines conditions.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Articles supprimés (Articles 2 et 3)&lt;/strong&gt;: Les articles 2 et 3 ont été supprimés.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi portant programmation nationale et simplification normative dans le secteur économique de l'énergie - N° 463</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-portant-programmation-nationale-et-simplification-normative-dans-le-secteur-economique-lenergie-n-463/</link><pubDate>Mon, 21 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-portant-programmation-nationale-et-simplification-normative-dans-le-secteur-economique-lenergie-n-463/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à moderniser la politique énergétique française en actualisant les objectifs nationaux, en simplifiant les procédures administratives pour les projets énergétiques (nucléaires et renouvelables) et en renforçant la protection des consommateurs. L&amp;rsquo;objectif est de garantir un approvisionnement énergétique stable, abordable et décarboné, tout en favorisant l&amp;rsquo;innovation et la participation des collectivités locales.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Principes de la politique énergétique (Article 1)&lt;/strong&gt;: Ajout de nouveaux principes pour la politique énergétique nationale, incluant la garantie de prix stables et abordables de l&amp;rsquo;électricité, le maintien des tarifs réglementés, la propriété publique d&amp;rsquo;EDF et des réseaux de distribution et de transport d&amp;rsquo;électricité, la sécurité d&amp;rsquo;approvisionnement et la recherche d&amp;rsquo;exportations. Pour le gaz, il est question de maintenir un prix repère, la détention par l&amp;rsquo;État d&amp;rsquo;une partie du capital d&amp;rsquo;Engie, la propriété publique du réseau de distribution de gaz, la sécurité d&amp;rsquo;approvisionnement et la diversification des importations.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à assouplir la gestion des compétences « eau » et « assainissement » - N° 466</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-assouplir-la-gestion-des-competences-eau-et-assainissement-n-466/</link><pubDate>Mon, 21 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-assouplir-la-gestion-des-competences-eau-et-assainissement-n-466/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rendre plus souple la gestion des compétences liées à l&amp;rsquo;eau et à l&amp;rsquo;assainissement. Elle cherche à permettre aux communautés de communes de déléguer ces compétences à leurs communes membres ou à des syndicats, afin de mieux s&amp;rsquo;adapter aux réalités locales et d&amp;rsquo;améliorer l&amp;rsquo;efficacité des services.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Délégation des compétences eau et assainissement (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les communautés de communes pourront déléguer tout ou partie des compétences &amp;lsquo;assainissement des eaux usées&amp;rsquo; et &amp;rsquo;eau&amp;rsquo; à une de leurs communes membres ou à un syndicat. Cette délégation se fera par convention, qui précisera la durée et les modalités d&amp;rsquo;exécution, notamment les conditions tarifaires des services.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi pour améliorer la prise en charge de la sclérose latérale amyotrophique et d'autres maladies évolutives graves - N° 456</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-pour-ameliorer-la-prise-en-charge-sclerose-laterale-amyotrophique-et-dautres-maladies-evolutives-graves-n-456/</link><pubDate>Fri, 18 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-pour-ameliorer-la-prise-en-charge-sclerose-laterale-amyotrophique-et-dautres-maladies-evolutives-graves-n-456/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la prise en charge des personnes atteintes de maladies évolutives graves, comme la sclérose latérale amyotrophique (SLA), en accélérant et en simplifiant l&amp;rsquo;accès à leurs droits et aux aides nécessaires. L&amp;rsquo;objectif est de mieux coordonner les services et de prendre en compte la spécificité de ces maladies à évolution rapide.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Accélération de l&amp;rsquo;identification des demandes (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les maisons départementales des personnes handicapées (MDPH) devront identifier rapidement les demandes d&amp;rsquo;aide des personnes atteintes de maladies évolutives rapides et graves. Elles devront travailler en partenariat avec les centres spécialisés dans ces maladies rares pour traiter ces demandes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à renforcer l’indépendance des médias et à mieux protéger les journalistes - N° 464</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-renforcer-lindependance-des-medias-et-mieux-proteger-les-journalistes-n-464/</link><pubDate>Fri, 18 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-renforcer-lindependance-des-medias-et-mieux-proteger-les-journalistes-n-464/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer l&amp;rsquo;indépendance des médias et à mieux protéger les journalistes. Elle a été adoptée par le Sénat et transmise à l&amp;rsquo;Assemblée Nationale.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Saisine et transparence du comité (Article 3)&lt;/strong&gt;: Le comité peut être saisi en ligne de manière anonyme et confidentielle. Il doit rendre publics ses avis et son bilan annuel. Un membre du comité assistera aux réunions des conseils d&amp;rsquo;administration ou de surveillance des diffuseurs. La liste des membres du comité doit être publique et facilement accessible.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à sécuriser le mécanisme de purge des nullités - N° 465</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-securiser-le-mecanisme-purge-des-nullites-n-465/</link><pubDate>Fri, 18 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-securiser-le-mecanisme-purge-des-nullites-n-465/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à clarifier et sécuriser le mécanisme de &amp;lsquo;purge des nullités&amp;rsquo; dans le code de procédure pénale. En droit, une nullité est un vice de procédure qui peut annuler une décision ou un acte. La &amp;lsquo;purge&amp;rsquo; signifie que si une partie ne soulève pas une nullité à temps, elle perd le droit de le faire plus tard. Le texte cherche à introduire une exception à cette règle : une nullité ne peut être purgée si la partie concernée n&amp;rsquo;avait pas la possibilité de la connaître. L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;éviter qu&amp;rsquo;une partie soit pénalisée pour ne pas avoir soulevé un problème dont elle ignorait l&amp;rsquo;existence, tout en maintenant la stabilité des procédures judiciaires.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>