<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>M. Le Président Du Sénat on Assemblée Facile</title><link>https://anfacile.fr/auteurs/m.-le-pr%C3%A9sident-du-s%C3%A9nat/</link><description>Recent content in M. Le Président Du Sénat on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.152.2</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Tue, 28 Oct 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://anfacile.fr/auteurs/m.-le-pr%C3%A9sident-du-s%C3%A9nat/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Proposition de loi portant création d'un statut de l'élu local - N° 1997</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-portant-creation-dun-statut-lelu-local-n-1997/</link><pubDate>Tue, 28 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-portant-creation-dun-statut-lelu-local-n-1997/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer le statut des élus locaux en reconnaissant mieux leur engagement, en facilitant l&amp;rsquo;exercice de leur mandat et en sécurisant leur fin de mandat. Elle aborde des aspects tels que les indemnités, la protection sociale, la conciliation avec la vie professionnelle et la déontologie.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Indemnités des élus municipaux (Article 2)&lt;/strong&gt;: Les taux d&amp;rsquo;indemnités des maires et adjoints sont révisés à la hausse pour les communes de différentes tailles. Le montant total des indemnités est calculé sur la base du nombre maximal théorique d&amp;rsquo;adjoints.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi constitutionnelle visant à garantir la prééminence des lois de la République - N° 1978</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-constitutionnelle-visant-a-garantir-la-preeminence-des-lois-republique-n-1978/</link><pubDate>Wed, 22 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-constitutionnelle-visant-a-garantir-la-preeminence-des-lois-republique-n-1978/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à affirmer clairement que personne ne peut utiliser son origine ou sa religion comme excuse pour ne pas respecter les lois et règles communes de la République.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Principe de non-discrimination (Article unique)&lt;/strong&gt;: Ajout d&amp;rsquo;un alinéa à la Constitution stipulant que personne ne peut invoquer son origine ou sa religion pour échapper au respect de la loi commune.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à permettre à une commune d’être intégrée, pour une partie de son territoire, à un parc national et, pour une autre partie, à un parc naturel régional (PNR) - N° 1979</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-permettre-une-commune-detre-integree-pour-partie-son-territoire-un-parc-national-et-autre-naturel-regional-pnr-n-1979/</link><pubDate>Wed, 22 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-permettre-une-commune-detre-integree-pour-partie-son-territoire-un-parc-national-et-autre-naturel-regional-pnr-n-1979/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à permettre qu&amp;rsquo;une même commune puisse avoir une partie de son territoire classée en parc national et une autre partie en parc naturel régional. Actuellement, cette situation n&amp;rsquo;est pas clairement autorisée, ce qui peut poser des problèmes pour la gestion et la protection de l&amp;rsquo;environnement dans ces zones.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Possibilité de double classement (Article unique)&lt;/strong&gt;: Une commune pourra avoir une partie de son territoire classée en parc national et une autre partie en parc naturel régional.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi organique visant à reporter le renouvellement général des membres du congrès et des assemblées de province de la Nouvelle-Calédonie pour permettre la mise en oeuvre de l'accord du 12 juillet 2025 - N° 1969</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-organique-visant-a-reporter-le-renouvellement-general-des-membres-du-congres-et-assemblees-province-la-nouvelle-caledonie-pour-permettre-mise-en-oeuvre-laccord-12-juillet-2025-n-1969/</link><pubDate>Thu, 16 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-organique-visant-a-reporter-le-renouvellement-general-des-membres-du-congres-et-assemblees-province-la-nouvelle-caledonie-pour-permettre-mise-en-oeuvre-laccord-12-juillet-2025-n-1969/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à reporter les élections des membres du congrès et des assemblées de province de Nouvelle-Calédonie. Ce report est nécessaire pour permettre la poursuite des discussions et la mise en œuvre d&amp;rsquo;un accord important signé le 12 juillet 2025.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Report des élections (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les prochaines élections des membres du congrès et des assemblées de province de Nouvelle-Calédonie, initialement prévues au plus tard le 30 novembre 2025, sont reportées au plus tard le 28 juin 2026. La liste électorale spéciale sera mise à jour au plus tard dix jours avant le scrutin. Les mandats actuels prendront fin le jour de la première réunion des nouvelles assemblées.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Réforme de l’audiovisuel public et souveraineté audiovisuelle - N° 1754</title><link>https://anfacile.fr/posts/reforme-de-laudiovisuel-public-et-souverainete-audiovisuelle-n-1754/</link><pubDate>Fri, 18 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reforme-de-laudiovisuel-public-et-souverainete-audiovisuelle-n-1754/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à réformer l&amp;rsquo;audiovisuel public français et à renforcer la souveraineté audiovisuelle. Elle propose la création d&amp;rsquo;une nouvelle entité, France Médias, qui chapeauterait France Télévisions, Radio France et l&amp;rsquo;Institut national de l&amp;rsquo;audiovisuel (INA). L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;assurer une meilleure cohérence et complémentarité de leurs offres, tout en garantissant la pérennité de leurs missions de service public. Le texte aborde également la gouvernance de ces entités, leur financement, la gestion des archives audiovisuelles, et des aspects liés à la diffusion et à la publicité, notamment pour les événements sportifs et les programmes jeunesse. Enfin, il prévoit des dispositions pour l&amp;rsquo;évolution technologique, comme la radio numérique terrestre et la télévision en ultra-haute définition.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi portant programmation nationale et simplification normative dans le secteur économique de l'énergie - N° 1685</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-portant-programmation-nationale-et-simplification-normative-dans-le-secteur-economique-lenergie-n-1685/</link><pubDate>Thu, 17 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-portant-programmation-nationale-et-simplification-normative-dans-le-secteur-economique-lenergie-n-1685/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à actualiser la politique énergétique nationale de la France en fixant des objectifs ambitieux pour la production d&amp;rsquo;énergie, notamment en renforçant le rôle du nucléaire et des énergies décarbonées. Elle cherche également à simplifier les procédures administratives pour la construction de nouvelles installations énergétiques, qu&amp;rsquo;elles soient nucléaires ou renouvelables, et à améliorer la protection des consommateurs dans le secteur de l&amp;rsquo;énergie.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Principes de la politique énergétique (Article 1)&lt;/strong&gt;: Ajout de principes fondamentaux pour la politique énergétique, incluant la péréquation tarifaire, le maintien des tarifs réglementés de l&amp;rsquo;électricité, la recherche de prix stables et abordables, la détention par l&amp;rsquo;État du capital d&amp;rsquo;EDF et d&amp;rsquo;une partie de celui d&amp;rsquo;Engie, la propriété publique des réseaux électriques et gaziers, la sécurité d&amp;rsquo;approvisionnement et la recherche d&amp;rsquo;exportations/diversification des importations.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Modifier la définition pénale du viol et des agressions sexuelles - N° 1604</title><link>https://anfacile.fr/posts/modifier-la-definition-penale-du-viol-et-des-agressions-sexuelles-n-1604/</link><pubDate>Mon, 23 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/modifier-la-definition-penale-du-viol-et-des-agressions-sexuelles-n-1604/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à modifier la définition pénale du viol et des agressions sexuelles. Elle a été modifiée par le Sénat après avoir été adoptée par l&amp;rsquo;Assemblée Nationale.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Définition du viol et des agressions sexuelles (Article 1)&lt;/strong&gt;: Le texte remplace la notion d&amp;rsquo;atteinte sexuelle commise avec violence, contrainte, menace ou surprise par celle d&amp;rsquo;« tout acte sexuel non consenti ». Il précise que le consentement doit être libre, éclairé, spécifique, préalable et révocable, et qu&amp;rsquo;il ne peut être déduit du silence ou de l&amp;rsquo;absence de réaction de la victime. Il est également précisé qu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;y a pas de consentement en cas de violence, contrainte, menace ou surprise.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi élargissant la possibilité pour les collectivités territoriales et leurs groupements d'avoir recours au modèle de la société portuaire pour l'exploitation de leurs ports - N° 1605</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-elargissant-la-possibilite-pour-les-collectivites-territoriales-et-leurs-groupements-davoir-recours-au-modele-societe-portuaire-lexploitation-ports-n-1605/</link><pubDate>Thu, 19 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-elargissant-la-possibilite-pour-les-collectivites-territoriales-et-leurs-groupements-davoir-recours-au-modele-societe-portuaire-lexploitation-ports-n-1605/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à faciliter la gestion des ports par les collectivités locales. Actuellement, elles peuvent confier l&amp;rsquo;exploitation de leurs ports à des sociétés portuaires existantes. La loi proposée leur permettrait de créer directement ces sociétés portuaires, offrant ainsi plus de flexibilité et de contrôle sur la gestion de leurs infrastructures portuaires. L&amp;rsquo;objectif est de moderniser et d&amp;rsquo;adapter la gestion des ports aux besoins des territoires.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Création de sociétés portuaires (Article unique)&lt;/strong&gt;: Les collectivités territoriales et leurs groupements pourront désormais créer des sociétés portuaires, en plus de pouvoir en utiliser des existantes. Les chambres de commerce et d&amp;rsquo;industrie pourront participer au capital de ces sociétés.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Simplification du droit de l'urbanisme et du logement - N° 1589</title><link>https://anfacile.fr/posts/simplification-du-droit-de-lurbanisme-et-logement-n-1589/</link><pubDate>Thu, 19 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/simplification-du-droit-de-lurbanisme-et-logement-n-1589/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à simplifier les règles d&amp;rsquo;urbanisme et de logement en France. Elle cherche à faciliter les procédures de modification des plans locaux d&amp;rsquo;urbanisme et des schémas de cohérence territoriale, notamment en permettant davantage de participation du public par voie électronique et en simplifiant les cas de révision. Elle introduit également des mesures pour favoriser la production d&amp;rsquo;énergies renouvelables et la création de logements, notamment sociaux, en assouplissant certaines contraintes réglementaires. Enfin, elle renforce les outils de lutte contre la vacance des logements et améliore la gestion des biens sans maître.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi portant diverses dispositions en matière de gestion des milieux aquatiques et de prévention des inondations (GEMAPI) - N° 1570</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-portant-diverses-dispositions-en-matiere-gestion-des-milieux-aquatiques-et-prevention-inondations-gemapi-n-1570/</link><pubDate>Mon, 16 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-portant-diverses-dispositions-en-matiere-gestion-des-milieux-aquatiques-et-prevention-inondations-gemapi-n-1570/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la gestion des milieux aquatiques et la prévention des inondations (GEMAPI) en France. Elle propose des ajustements pour permettre une meilleure coordination entre les différentes collectivités territoriales, notamment en facilitant la délégation de compétences et en adaptant les calendriers d&amp;rsquo;entretien en cas d&amp;rsquo;urgence. Le texte cherche également à renforcer la lutte contre le ruissellement et l&amp;rsquo;érosion des sols, et à étudier une répartition plus juste de la taxe GEMAPI.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à renforcer et sécuriser le pouvoir préfectoral de dérogation afin d'adapter les normes aux territoires - N° 1561</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-renforcer-et-securiser-le-pouvoir-prefectoral-derogation-afin-dadapter-les-normes-aux-territoires-n-1561/</link><pubDate>Mon, 16 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-renforcer-et-securiser-le-pouvoir-prefectoral-derogation-afin-dadapter-les-normes-aux-territoires-n-1561/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à donner plus de souplesse aux préfets (représentants de l&amp;rsquo;État) pour adapter les règles nationales aux réalités locales. L&amp;rsquo;objectif est de faciliter les projets sur le terrain, d&amp;rsquo;alléger les démarches administratives et de mieux répondre aux besoins spécifiques des territoires, notamment en matière de financement et d&amp;rsquo;aménagement.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Extension du pouvoir de dérogation préfectoral (Article 1)&lt;/strong&gt;: Le représentant de l&amp;rsquo;État (préfet) peut désormais non seulement déroger à certaines normes pour alléger les démarches, adapter les délais ou favoriser l&amp;rsquo;accès aux aides publiques, mais aussi prévoir des adaptations mineures pour faciliter les projets locaux ou le développement des territoires. Ces dérogations et adaptations doivent respecter les engagements européens et internationaux et ne pas porter atteinte à la défense, à la sécurité ou aux objectifs des normes. Un décret précisera les modalités d&amp;rsquo;exercice de ce pouvoir.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à garantir une solution d'assurance à l'ensemble des collectivités territoriales - N° 1571</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-garantir-une-solution-dassurance-lensemble-des-collectivites-territoriales-n-1571/</link><pubDate>Sat, 14 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-garantir-une-solution-dassurance-lensemble-des-collectivites-territoriales-n-1571/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer l&amp;rsquo;accès à l&amp;rsquo;assurance pour les collectivités territoriales, qui rencontrent des difficultés à s&amp;rsquo;assurer face à certains risques. Elle cherche à renforcer la concurrence sur le marché de l&amp;rsquo;assurance, à rééquilibrer les relations entre assureurs et collectivités, et à garantir une meilleure couverture des risques, notamment ceux liés aux émeutes et mouvements populaires.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Objectif d&amp;rsquo;assurabilité des collectivités territoriales (Article 1)&lt;/strong&gt;: L&amp;rsquo;Autorité de contrôle prudentiel et de résolution (ACPR) devra prendre en compte l&amp;rsquo;objectif d&amp;rsquo;assurabilité des collectivités territoriales dans ses missions pour le secteur de l&amp;rsquo;assurance. Les collectivités territoriales sont explicitement incluses comme bénéficiaires dans les missions de l&amp;rsquo;ACPR.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Impôt plancher de 2 % sur le patrimoine des ultra riches - N° 1579</title><link>https://anfacile.fr/posts/impot-plancher-de-2-sur-le-patrimoine-des-ultra-riches-n-1579/</link><pubDate>Fri, 13 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/impot-plancher-de-2-sur-le-patrimoine-des-ultra-riches-n-1579/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à instaurer un impôt minimum de 2% sur le patrimoine des personnes très fortunées. L&amp;rsquo;objectif est de s&amp;rsquo;assurer que les contribuables les plus riches contribuent davantage aux finances publiques, en complétant les impôts déjà payés (impôt sur le revenu, impôt sur la fortune immobilière, etc.) si leur contribution totale est inférieure à ce seuil de 2% de leur patrimoine.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Assujettissement à l&amp;rsquo;impôt plancher (Article unique)&lt;/strong&gt;: Ajout d&amp;rsquo;une nouvelle catégorie de personnes physiques soumises à l&amp;rsquo;impôt plancher : celles domiciliées en France depuis plus de dix ans et pendant au moins l&amp;rsquo;une des cinq dernières années, sur leurs biens situés en France ou hors de France, sauf exceptions.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi relative à la composition des conseils locaux et intercommunaux de sécurité et de prévention de la délinquance - N° 1569</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-relative-a-la-composition-des-conseils-locaux-et-intercommunaux-securite-prevention-delinquance-n-1569/</link><pubDate>Fri, 13 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-relative-a-la-composition-des-conseils-locaux-et-intercommunaux-securite-prevention-delinquance-n-1569/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à modifier la composition des conseils locaux et intercommunaux de sécurité et de prévention de la délinquance (CLSPD et CISPD). L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;y inclure le président du conseil départemental ou son représentant, afin de renforcer la coordination des actions de prévention de la délinquance à l&amp;rsquo;échelle départementale et d&amp;rsquo;améliorer l&amp;rsquo;efficacité de ces instances.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Composition des CLSPD (Article unique)&lt;/strong&gt;: Ajout du président du conseil départemental ou de son représentant parmi les membres des conseils locaux de sécurité et de prévention de la délinquance.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Reconnaître la responsabilité de l’État et indemniser les victimes du chlordécone - N° 1578</title><link>https://anfacile.fr/posts/reconnaitre-la-responsabilite-de-letat-et-indemniser-les-victimes-du-chlordecone-n-1578/</link><pubDate>Fri, 13 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reconnaitre-la-responsabilite-de-letat-et-indemniser-les-victimes-du-chlordecone-n-1578/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à reconnaître la responsabilité de l&amp;rsquo;État et à indemniser les victimes du chlordécone, un pesticide qui a causé des préjudices sanitaires, moraux, écologiques et économiques en Guadeloupe et en Martinique. Elle a été modifiée par le Sénat après avoir été adoptée par l&amp;rsquo;Assemblée Nationale.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Reconnaissance de la responsabilité de l&amp;rsquo;État et objectifs (Article 1)&lt;/strong&gt;: L&amp;rsquo;État reconnaît sa part de responsabilité dans les préjudices causés par le chlordécone en Guadeloupe et en Martinique. Il s&amp;rsquo;engage à dépolluer les terres et les eaux, à mener des recherches scientifiques sur les effets du chlordécone et les méthodes de décontamination, à supprimer les risques d&amp;rsquo;exposition, à accompagner les professionnels de la pêche et de l&amp;rsquo;agriculture affectés, à rechercher les pathologies développées par les femmes exposées, et à indemniser toutes les victimes. L&amp;rsquo;Office parlementaire d&amp;rsquo;évaluation des choix scientifiques et technologiques évaluera l&amp;rsquo;atteinte de ces objectifs.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi relative à l'organisation, à la gestion et au financement du sport professionnel - N° 1560</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-relative-a-lorganisation-la-gestion-et-au-financement-du-sport-professionnel-n-1560/</link><pubDate>Thu, 12 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-relative-a-lorganisation-la-gestion-et-au-financement-du-sport-professionnel-n-1560/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à moderniser et à mieux encadrer le sport professionnel en France. Elle cherche à améliorer la gouvernance des fédérations et ligues sportives, à renforcer le contrôle financier des entités sportives, et à lutter plus efficacement contre le piratage des contenus sportifs. L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;assurer une meilleure transparence, une gestion plus saine et une protection accrue des droits liés aux compétitions sportives.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Incompatibilité de fonctions pour les dirigeants de fédérations (Article 1 AA)&lt;/strong&gt;: Interdit aux personnes condamnées pour certains crimes ou délits d&amp;rsquo;exercer des fonctions de président ou membre d&amp;rsquo;un organe d&amp;rsquo;administration d&amp;rsquo;une fédération sportive.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Réduire l’impact environnemental de l’industrie textile - N° 1557</title><link>https://anfacile.fr/posts/reduire-limpact-environnemental-de-lindustrie-textile-n-1557/</link><pubDate>Wed, 11 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reduire-limpact-environnemental-de-lindustrie-textile-n-1557/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à réduire l&amp;rsquo;impact environnemental de l&amp;rsquo;industrie textile, notamment en s&amp;rsquo;attaquant à la &amp;lsquo;mode ultra express&amp;rsquo; ou &amp;lsquo;mode éphémère&amp;rsquo;. Elle cherche à limiter la production excessive de vêtements et à encourager des pratiques plus durables, comme la réparation, le réemploi et le recyclage, en imposant des obligations aux producteurs et aux plateformes de vente en ligne, et en modulant les contributions financières des entreprises en fonction de leur impact environnemental.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à améliorer le dispositif de protection temporaire en France - N° 1433</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-ameliorer-le-dispositif-protection-temporaire-en-france-n-1433/</link><pubDate>Mon, 19 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-ameliorer-le-dispositif-protection-temporaire-en-france-n-1433/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer le dispositif de protection temporaire en France. Elle a été adoptée par le Sénat et transmise à l&amp;rsquo;Assemblée Nationale.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Accès aux professions de santé (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les bénéficiaires de la protection temporaire pourront exercer certaines professions de santé, comme les médecins et les pharmaciens, au même titre que les apatrides.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Accès à l&amp;rsquo;aide sociale (Article 4)&lt;/strong&gt;: Les bénéficiaires de la protection temporaire pourront accéder à l&amp;rsquo;aide sociale départementale pour les personnes âgées et handicapées, ainsi qu&amp;rsquo;à l&amp;rsquo;allocation aux adultes handicapés (AAH).&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à améliorer l'accès aux soins dans les territoires - N° 1424</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-ameliorer-lacces-aux-soins-dans-les-territoires-n-1424/</link><pubDate>Fri, 16 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-ameliorer-lacces-aux-soins-dans-les-territoires-n-1424/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer l&amp;rsquo;accès aux soins de santé sur l&amp;rsquo;ensemble du territoire français, en particulier dans les zones où l&amp;rsquo;offre de soins est insuffisante. Elle cherche à mieux répartir les professionnels de santé, à renforcer les structures de soins locales et à faciliter les pratiques collaboratives entre soignants. L&amp;rsquo;objectif est de réduire les inégalités d&amp;rsquo;accès aux soins et de garantir une meilleure prise en charge des patients, notamment en milieu rural et dans les territoires d&amp;rsquo;outre-mer.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à rééquilibrer la filière à responsabilité élargie du producteur des produits et matériaux de construction du secteur du bâtiment au profit des produits du bois - N° 1436</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-reequilibrer-la-filiere-responsabilite-elargie-du-producteur-des-produits-et-materiaux-construction-secteur-batiment-au-profit-bois-n-1436/</link><pubDate>Fri, 16 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-reequilibrer-la-filiere-responsabilite-elargie-du-producteur-des-produits-et-materiaux-construction-secteur-batiment-au-profit-bois-n-1436/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rééquilibrer la filière de responsabilité élargie du producteur (REP) pour les produits et matériaux de construction, en favorisant l&amp;rsquo;utilisation des produits du bois. L&amp;rsquo;objectif est de promouvoir les matériaux plus performants en matière de collecte et de valorisation, notamment ceux qui stockent le carbone, et de renforcer les contrôles et la responsabilité des producteurs, y compris ceux établis hors de France.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Abattement pour les matériaux performants (Article 2)&lt;/strong&gt;: Les éco-organismes devront appliquer une réduction sur les contributions financières des producteurs pour les matériaux de construction majoritairement composés de matériaux dont la collecte et la valorisation sont supérieures à la moyenne. Cette réduction sera compensée par une augmentation des contributions pour les matériaux moins performants.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Création du cadre d'emploi des personnels de santé des services d’incendie et de secours - N° 1383</title><link>https://anfacile.fr/posts/creation-du-cadre-demploi-des-personnels-de-sante-services-dincendie-et-secours-n-1383/</link><pubDate>Thu, 15 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/creation-du-cadre-demploi-des-personnels-de-sante-services-dincendie-et-secours-n-1383/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à clarifier et à encadrer les missions des professionnels de santé (médecins, pharmaciens, infirmiers, psychothérapeutes, psychologues, vétérinaires et autres experts) au sein des services d&amp;rsquo;incendie et de secours. L&amp;rsquo;objectif est de mieux définir leurs rôles et responsabilités, notamment en matière de secours d&amp;rsquo;urgence, de suivi médical des sapeurs-pompiers, de prévention et de gestion des risques spécifiques, ainsi que de soutien psychologique.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Définition des missions des professionnels de santé (Article 1)&lt;/strong&gt;: Ajout d&amp;rsquo;un nouveau chapitre au code de la sécurité intérieure pour détailler les missions spécifiques des médecins, pharmaciens, infirmiers, psychothérapeutes, psychologues et vétérinaires au sein des services d&amp;rsquo;incendie et de secours. Cela inclut les secours d&amp;rsquo;urgence, le suivi médical et la prévention pour les sapeurs-pompiers, la gestion des pharmacies internes, l&amp;rsquo;hygiène, les risques NRBC (Nucléaires, Radiologiques, Biologiques, Chimiques), le soutien psychologique et le suivi des équipes cyno-techniques. Il est également précisé que d&amp;rsquo;autres professionnels de santé peuvent être engagés comme experts.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Information et assistance juridiques en rétention administrative et en zone d’attente - N° 1384</title><link>https://anfacile.fr/posts/information-et-assistance-juridiques-en-retention-administrative-zone-dattente-n-1384/</link><pubDate>Thu, 15 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/information-et-assistance-juridiques-en-retention-administrative-zone-dattente-n-1384/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer l&amp;rsquo;information et l&amp;rsquo;assistance juridique pour les personnes étrangères placées en zone d&amp;rsquo;attente ou en rétention administrative. L&amp;rsquo;objectif est de garantir un meilleur accès à leurs droits, notamment la possibilité de demander un avocat et l&amp;rsquo;aide juridictionnelle, et de s&amp;rsquo;assurer qu&amp;rsquo;ils reçoivent des informations claires et complètes sur leur situation et les recours possibles.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Accès à l&amp;rsquo;information et à l&amp;rsquo;assistance juridique (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les personnes en zone d&amp;rsquo;attente ou en rétention administrative auront un droit explicite à l&amp;rsquo;information sur l&amp;rsquo;accès au droit, à l&amp;rsquo;assistance juridique et linguistique. Elles pourront demander un avocat commis d&amp;rsquo;office et bénéficier de l&amp;rsquo;aide juridictionnelle.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi organique tendant à modifier le II de l’article 43 de la loi organique n° 2004-192 du 27 février 2004 portant statut d’autonomie de la Polynésie française - N° 1432</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-organique-tendant-a-modifier-le-ii-larticle-43-la-n-2004-192-du-27-fevrier-portant-statut-dautonomie-polynesie-francaise-1432/</link><pubDate>Thu, 15 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-organique-tendant-a-modifier-le-ii-larticle-43-la-n-2004-192-du-27-fevrier-portant-statut-dautonomie-polynesie-francaise-1432/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à simplifier et clarifier les conditions dans lesquelles les communes et établissements publics de coopération intercommunale en Polynésie française peuvent mener des actions relevant de certaines compétences. Elle supprime la nécessité de se conformer aux &amp;rsquo;lois du pays&amp;rsquo; pour initier ces actions et précise le processus de délibération et de mise en œuvre par les collectivités locales, tout en maintenant le respect de la réglementation de la Polynésie française.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi relative à la raison impérative d'intérêt public majeur de la liaison autoroutière entre Castres et Toulouse - N° 1435</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-relative-a-la-raison-imperative-dinteret-public-majeur-liaison-autoroutiere-entre-castres-et-toulouse-n-1435/</link><pubDate>Thu, 15 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-relative-a-la-raison-imperative-dinteret-public-majeur-liaison-autoroutiere-entre-castres-et-toulouse-n-1435/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à confirmer que la liaison autoroutière entre Castres et Toulouse est d&amp;rsquo;intérêt public majeur. Cela permet de valider les autorisations déjà données pour ce projet, malgré d&amp;rsquo;éventuels recours en justice, en reconnaissant son importance pour la collectivité.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Validation des autorisations (Article unique)&lt;/strong&gt;: Cette modification vise à valider les autorisations environnementales déjà délivrées pour la liaison autoroutière entre Castres et Toulouse (A69 et A680), en affirmant que ce projet est d&amp;rsquo;intérêt public majeur. Cela signifie que, sauf décision de justice définitive contraire, les autorisations existantes sont confirmées.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer la sécurité des professionnels de santé - N° 1423</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-securite-des-professionnels-de-sante-n-1423/</link><pubDate>Wed, 14 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-securite-des-professionnels-de-sante-n-1423/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la sécurité des professionnels de santé en élargissant la définition des victimes d&amp;rsquo;agressions et en facilitant les poursuites judiciaires contre les agresseurs. Elle cherche à mieux protéger le personnel soignant et les lieux de soins face aux violences.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Élargissement de la protection aux personnels de santé et lieux de soins (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les articles du code pénal concernant les violences sont modifiés pour inclure explicitement non seulement les professionnels de santé, mais aussi l&amp;rsquo;ensemble du personnel travaillant dans divers établissements de santé (hôpitaux, cliniques, maisons de santé, pharmacies, laboratoires, etc.). Les lieux où ces violences sont commises sont également ajoutés comme circonstances aggravantes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer la lutte contre les violences faites aux femmes et aux enfants - N° 1256</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-lutte-contre-les-violences-faites-aux-femmes-et-enfants-n-1256/</link><pubDate>Tue, 15 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-lutte-contre-les-violences-faites-aux-femmes-et-enfants-n-1256/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la lutte contre les violences sexuelles et sexistes. Elle cherche à améliorer la protection des victimes et à durcir les sanctions pour les auteurs de ces infractions.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Délai de prescription des actions en justice (Article 1)&lt;/strong&gt;: Le délai pour intenter une action en justice suite à une condamnation est allongé de 20 à 30 ans. De plus, les héritiers ne sont pas tenus de payer les dettes résultant de cette condamnation.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à clarifier les obligations de rénovation énergétique des logements et à sécuriser leur application en copropriété - N° 1201</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-clarifier-les-obligations-renovation-energetique-des-logements-et-securiser-leur-application-en-copropriete-n-1201/</link><pubDate>Fri, 11 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-clarifier-les-obligations-renovation-energetique-des-logements-et-securiser-leur-application-en-copropriete-n-1201/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à clarifier les règles de rénovation énergétique des logements, notamment en copropriété, et à faciliter leur mise en œuvre. Elle cherche à rendre les obligations plus souples et adaptées aux réalités techniques et financières, tout en tenant compte des spécificités des bâtiments anciens.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Conditions de performance minimale (Article 1)&lt;/strong&gt;: Le niveau de performance énergétique minimal d&amp;rsquo;un logement est réputé atteint si l&amp;rsquo;une des conditions suivantes est remplie : le logement atteint le niveau requis à la signature du bail, les travaux sont impossibles pour des raisons techniques/financières ou refusés par la copropriété (avec preuve de travaux possibles réalisés), la copropriété a un contrat pour des travaux (réputé atteint jusqu&amp;rsquo;à 5 ans), le bâtiment collectif atteint le niveau requis, ou le propriétaire d&amp;rsquo;une maison individuelle ou d&amp;rsquo;un immeuble non en copropriété a un contrat pour des travaux (réputé atteint jusqu&amp;rsquo;à 3 ans). Le locataire ne peut se prévaloir d&amp;rsquo;un manquement s&amp;rsquo;il fait obstacle aux travaux.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Restaurer l'autorité de la justice à l'égard des mineurs délinquants et de leurs parents - N° 1188</title><link>https://anfacile.fr/posts/restaurer-lautorite-de-la-justice-a-legard-des-mineurs-delinquants-et-leurs-parents-n-1188/</link><pubDate>Mon, 31 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/restaurer-lautorite-de-la-justice-a-legard-des-mineurs-delinquants-et-leurs-parents-n-1188/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à modifier le Code de la Justice Pénale des Mineurs et certaines règles concernant la responsabilité des parents. L&amp;rsquo;objectif est de mieux adapter la justice aux mineurs, notamment en cas d&amp;rsquo;infractions graves ou de récidive, et de clarifier la responsabilité des parents dans certains cas.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Responsabilité parentale et assurance (Article 1 et 3)&lt;/strong&gt;: Les parents sont désormais considérés comme responsables de plein droit des dommages causés par leurs enfants, sauf si l&amp;rsquo;enfant a été confié à un tiers par décision administrative ou judiciaire. Les assureurs pourront demander une participation aux parents (jusqu&amp;rsquo;à 7 500 euros) si ces derniers ont été condamnés pour des faits liés au dommage causé par leur enfant. Les clauses d&amp;rsquo;assurance excluant systématiquement cette participation sont nulles. Le code pénal est modifié pour inclure de nouveaux délits liés à la responsabilité parentale.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi créant une condition de durée de résidence pour le versement de certaines prestations sociales - N° 1149</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-creant-une-condition-duree-residence-pour-le-versement-certaines-prestations-sociales-n-1149/</link><pubDate>Thu, 27 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-creant-une-condition-duree-residence-pour-le-versement-certaines-prestations-sociales-n-1149/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à instaurer une condition de durée de résidence pour le versement de certaines prestations sociales. L&amp;rsquo;objectif est de s&amp;rsquo;assurer que les personnes étrangères non ressortissantes de l&amp;rsquo;Union Européenne, de l&amp;rsquo;Espace Économique Européen ou de la Suisse, bénéficiant de ces prestations, aient une situation régulière en France depuis au moins deux ans. Des exceptions sont prévues pour certaines catégories de personnes ou de prestations.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Condition de résidence pour les prestations sociales (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les étrangers non ressortissants de l&amp;rsquo;UE/EEE/Suisse doivent avoir un titre de séjour régulier depuis au moins deux ans pour bénéficier de certaines prestations sociales. Cette condition ne s&amp;rsquo;applique pas à certaines prestations spécifiques (5°, 8°, 9° de l&amp;rsquo;article L. 511-1), aux étudiants étrangers pour les aides au logement, aux réfugiés, aux bénéficiaires de la protection subsidiaire ou temporaire, et aux apatrides. De plus, cette condition n&amp;rsquo;est pas opposable aux titulaires d&amp;rsquo;un titre de séjour autorisant à travailler.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer les conditions d'accès à la nationalité française à Mayotte - N° 1176</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-les-conditions-dacces-a-la-nationalite-francaise-mayotte-n-1176/</link><pubDate>Thu, 27 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-les-conditions-dacces-a-la-nationalite-francaise-mayotte-n-1176/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer les conditions d&amp;rsquo;accès à la nationalité française spécifiquement pour le territoire de Mayotte. Elle a été modifiée par le Sénat après avoir été adoptée par l&amp;rsquo;Assemblée Nationale.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Durée de résidence pour l&amp;rsquo;acquisition de la nationalité (Article unique, 2493 et 2495)&lt;/strong&gt;: La durée de résidence requise pour l&amp;rsquo;acquisition de la nationalité française à Mayotte passe de &amp;lsquo;plus de trois mois&amp;rsquo; à &amp;lsquo;depuis plus d&amp;rsquo;un an&amp;rsquo;.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à convertir des centrales à charbon vers des combustibles moins émetteurs en dioxyde de carbone pour permettre une transition écologique plus juste socialement - N° 1173</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-convertir-des-centrales-charbon-vers-combustibles-moins-emetteurs-en-dioxyde-carbone-pour-permettre-une-transition-ecologique-plus-juste-socialement-n-1173/</link><pubDate>Wed, 26 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-convertir-des-centrales-charbon-vers-combustibles-moins-emetteurs-en-dioxyde-carbone-pour-permettre-une-transition-ecologique-plus-juste-socialement-n-1173/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à faciliter la conversion des centrales électriques au charbon vers des sources d&amp;rsquo;énergie moins polluantes. L&amp;rsquo;objectif est de réduire les émissions de dioxyde de carbone tout en assurant une transition juste pour les travailleurs et les régions concernées.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Définition des nouvelles installations (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les centrales à charbon existantes qui sont converties pour émettre moins de 550 grammes de dioxyde de carbone par kilowattheure seront considérées comme de nouvelles installations de production. La date de début de production commerciale sera celle de leur autorisation.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à adapter les enjeux de la rénovation énergétique aux spécificités du bâti ancien - N° 1166</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-adapter-les-enjeux-la-renovation-energetique-aux-specificites-du-bati-ancien-n-1166/</link><pubDate>Mon, 24 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-adapter-les-enjeux-la-renovation-energetique-aux-specificites-du-bati-ancien-n-1166/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à adapter les règles de rénovation énergétique pour les bâtiments anciens, construits avant 1948 avec des techniques et matériaux traditionnels. L&amp;rsquo;objectif est de prendre en compte leurs spécificités pour une rénovation efficace qui préserve leur valeur patrimoniale, en utilisant des matériaux naturels (biosourcés ou géosourcés).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Définition du bâtiment ancien (Article 1)&lt;/strong&gt;: Ajout d&amp;rsquo;une définition claire pour les bâtiments anciens, construits avant 1948 avec des techniques et matériaux traditionnels.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à reconnaître le préjudice subi par les personnes condamnées sur le fondement de la législation pénalisant l’avortement, et par toutes les femmes, avant la loi n° 75-17 du 17 janvier 1975 relative à l’interruption volontaire de la grossesse - N° 1165</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-reconnaitre-le-prejudice-subi-par-les-personnes-condamnees-sur-fondement-la-legislation-penalisant-lavortement-et-toutes-femmes-avant-n-75-17-du-janvier-1975-relative-linterruption-volontaire-grossesse-1165/</link><pubDate>Fri, 21 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-reconnaitre-le-prejudice-subi-par-les-personnes-condamnees-sur-fondement-la-legislation-penalisant-lavortement-et-toutes-femmes-avant-n-75-17-du-janvier-1975-relative-linterruption-volontaire-grossesse-1165/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à reconnaître officiellement les souffrances et les injustices subies par les femmes et les personnes ayant pratiqué des avortements avant la loi de 1975 qui a légalisé l&amp;rsquo;interruption volontaire de grossesse. Elle souligne que la législation antérieure a porté atteinte à la santé, à l&amp;rsquo;autonomie et aux droits des femmes, entraînant des décès et des traumatismes.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Reconnaissance des souffrances (Article 1)&lt;/strong&gt;: La Nation reconnaît que les lois pénalisant l&amp;rsquo;avortement avant 1975 ont porté atteinte à la santé des femmes, à leur autonomie sexuelle et reproductive, à l&amp;rsquo;égalité femmes-hommes, à leurs droits et à leur vie privée. Ces lois ont causé des décès et des souffrances physiques et morales aux femmes concernées, à leurs proches, ainsi qu&amp;rsquo;aux personnes condamnées pour avoir pratiqué des avortements.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi relative à l’exercice des missions des architectes des Bâtiments de France - N° 1160</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-relative-a-lexercice-des-missions-architectes-batiments-france-n-1160/</link><pubDate>Thu, 20 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-relative-a-lexercice-des-missions-architectes-batiments-france-n-1160/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la manière dont les Architectes des Bâtiments de France (ABF) exercent leurs missions, notamment en ce qui concerne la protection du patrimoine et l&amp;rsquo;urbanisme. L&amp;rsquo;objectif est de rendre leurs avis plus transparents et de faciliter la conciliation en cas de désaccord, tout en intégrant mieux leur rôle dans l&amp;rsquo;élaboration des plans locaux d&amp;rsquo;urbanisme.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Simplification de la procédure d&amp;rsquo;enquête publique pour les périmètres de protection (Article 1)&lt;/strong&gt;: L&amp;rsquo;enquête publique pour les périmètres de protection autour des monuments historiques ne sera obligatoire que si le périmètre dépasse 500 mètres. La consultation du propriétaire ou de l&amp;rsquo;affectataire domanial est supprimée, et la consultation des communes est mise en avant.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à faciliter le maintien en rétention des personnes condamnées pour des faits d’une particulière gravité et présentant de forts risques de récidive - N° 1148</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-faciliter-le-maintien-en-retention-des-personnes-condamnees-pour-faits-dune-particuliere-gravite-et-presentant-forts-risques-recidive-n-1148/</link><pubDate>Thu, 20 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-faciliter-le-maintien-en-retention-des-personnes-condamnees-pour-faits-dune-particuliere-gravite-et-presentant-forts-risques-recidive-n-1148/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à faciliter le maintien en rétention des personnes étrangères qui ont été condamnées pour des crimes graves ou qui représentent un danger important pour l&amp;rsquo;ordre public. L&amp;rsquo;objectif est de mieux gérer les situations où ces personnes risquent de récidiver, en prolongeant la durée de leur rétention administrative avant leur éloignement du territoire français.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Élargissement des motifs de rétention (Article 1)&lt;/strong&gt;: L&amp;rsquo;intitulé de la section est modifié pour inclure les personnes condamnées pour des faits graves ou dont le comportement constitue une menace grave pour l&amp;rsquo;ordre public. Le terme &amp;rsquo;expulsion&amp;rsquo; est remplacé par &amp;lsquo;éloignement&amp;rsquo;. Un magistrat du tribunal judiciaire pourra être saisi pour prolonger la rétention si l&amp;rsquo;étranger est sous le coup d&amp;rsquo;une interdiction du territoire, a été condamné pour des crimes ou délits punis de cinq ans ou plus d&amp;rsquo;emprisonnement, ou représente une menace grave pour l&amp;rsquo;ordre public.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à garantir le suivi de l’exposition des sapeurs-pompiers à des agents cancérogènes, mutagènes ou toxiques pour la reproduction - N° 1158</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-garantir-le-suivi-lexposition-des-sapeurs-pompiers-agents-cancerogenes-mutagenes-ou-toxiques-pour-la-reproduction-n-1158/</link><pubDate>Thu, 20 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-garantir-le-suivi-lexposition-des-sapeurs-pompiers-agents-cancerogenes-mutagenes-ou-toxiques-pour-la-reproduction-n-1158/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux protéger les sapeurs-pompiers en mettant en place un suivi de leur exposition à des substances dangereuses (cancérogènes, mutagènes ou toxiques pour la reproduction). L&amp;rsquo;objectif est de garantir que chaque pompier exposé à ces substances lors de ses interventions ait un dossier qui retrace cette exposition, afin de mieux prévenir et gérer les risques pour leur santé à long terme.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Création d&amp;rsquo;une fiche d&amp;rsquo;exposition pour les sapeurs-pompiers (Article unique)&lt;/strong&gt;: Il est proposé d&amp;rsquo;ajouter un nouvel article dans le code général de la fonction publique. Cet article obligerait les autorités locales à créer une fiche d&amp;rsquo;exposition pour chaque sapeur-pompier (professionnel ou volontaire) qui a été exposé à des substances dangereuses (cancérogènes, mutagènes ou toxiques pour la reproduction) lors de ses interventions. Le modèle de cette fiche sera défini par un texte réglementaire.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à instaurer une trajectoire de réduction de l'artificialisation concertée avec les élus locaux - N° 1157</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-instaurer-une-trajectoire-reduction-lartificialisation-concertee-avec-les-elus-locaux-n-1157/</link><pubDate>Thu, 20 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-instaurer-une-trajectoire-reduction-lartificialisation-concertee-avec-les-elus-locaux-n-1157/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux encadrer la réduction de l&amp;rsquo;artificialisation des sols en France. Elle cherche à rendre cette démarche plus concertée avec les élus locaux, en clarifiant les définitions de l&amp;rsquo;artificialisation et de la renaturation, en ajustant les objectifs et les délais pour leur mise en œuvre, et en prévoyant des mécanismes de flexibilité pour certains projets.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Définition de l&amp;rsquo;artificialisation et de la renaturation (Article 1)&lt;/strong&gt;: Le texte clarifie les définitions de l&amp;rsquo;artificialisation des sols (consommation d&amp;rsquo;espaces naturels, agricoles et forestiers) et de la renaturation (transformation d&amp;rsquo;espaces urbanisés en espaces naturels, agricoles et forestiers). Il précise ce qui n&amp;rsquo;est pas considéré comme de la consommation d&amp;rsquo;espaces, notamment la création ou l&amp;rsquo;extension d&amp;rsquo;espaces urbanisés au sein ou en bordure de l&amp;rsquo;enveloppe urbaine si l&amp;rsquo;espace est déjà majoritairement bâti ou imperméabilisé.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcement de la parité dans les fonctions électives et exécutives du bloc communal - N° 1105</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcement-de-la-parite-dans-les-fonctions-electives-et-executives-du-bloc-communal-n-1105/</link><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcement-de-la-parite-dans-les-fonctions-electives-et-executives-du-bloc-communal-n-1105/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à moderniser et simplifier les règles des élections municipales, notamment pour les petites communes. L&amp;rsquo;objectif est de garantir une meilleure représentation, d&amp;rsquo;assurer la parité et de faciliter le fonctionnement des conseils municipaux, en particulier en cas de sièges vacants ou de difficultés à constituer les commissions électorales.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Composition des commissions électorales (Article 1)&lt;/strong&gt;: Simplification des règles de composition des commissions électorales, notamment pour les communes où une seule liste a obtenu des sièges ou où il est difficile de constituer une commission complète. Désormais, la commission sera composée d&amp;rsquo;un conseiller municipal, d&amp;rsquo;un délégué de l&amp;rsquo;administration et d&amp;rsquo;un délégué du tribunal judiciaire, avec des règles spécifiques pour éviter les conflits d&amp;rsquo;intérêts.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à renforcer la prévention et la lutte contre le risque incendie lié aux batteries au lithium et aux cartouches de protoxyde d'azote dans les installations de collecte, de tri et de recyclage - N° 1038</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-renforcer-la-prevention-et-lutte-contre-le-risque-incendie-lie-aux-batteries-au-lithium-cartouches-protoxyde-dazote-dans-les-installations-collecte-tri-recyclage-n-1038/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-renforcer-la-prevention-et-lutte-contre-le-risque-incendie-lie-aux-batteries-au-lithium-cartouches-protoxyde-dazote-dans-les-installations-collecte-tri-recyclage-n-1038/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à réduire les risques d&amp;rsquo;incendie et d&amp;rsquo;accidents dans les installations de traitement des déchets, notamment ceux causés par les batteries au lithium et les cartouches de protoxyde d&amp;rsquo;azote. Elle propose de renforcer la prévention en impliquant davantage les producteurs et les éco-organismes dans la sensibilisation et le financement des mesures de sécurité.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sensibilisation aux déchets dangereux (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les organismes de recyclage et les producteurs devront organiser chaque année une campagne de sensibilisation sur les déchets dangereux (comme les batteries) qui peuvent causer des incendies dans les centres de traitement.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi expérimentant l’encadrement des loyers et améliorant l’habitat dans les outre-mer - N° 1034</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-experimentant-lencadrement-des-loyers-et-ameliorant-lhabitat-dans-les-outre-mer-n-1034/</link><pubDate>Mon, 10 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-experimentant-lencadrement-des-loyers-et-ameliorant-lhabitat-dans-les-outre-mer-n-1034/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à expérimenter l&amp;rsquo;encadrement des loyers et à améliorer l&amp;rsquo;habitat dans les départements et régions d&amp;rsquo;outre-mer (DROM) pour une durée de cinq ans. Elle cherche également à faciliter la construction en adaptant les normes européennes aux spécificités locales.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Encadrement des loyers (Article 1)&lt;/strong&gt;: Mise en place expérimentale d&amp;rsquo;un encadrement des loyers pour cinq ans dans les collectivités d&amp;rsquo;outre-mer. La proposition de demande doit être transmise dans un délai de deux ans. Aucun complément de loyer ne peut être appliqué si le logement n&amp;rsquo;est pas décent. Un rapport d&amp;rsquo;évaluation de l&amp;rsquo;expérimentation sera remis au Parlement six mois avant son terme.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à protéger l’école de la République et les personnels qui y travaillent - N° 1037</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-proteger-lecole-la-republique-et-les-personnels-qui-y-travaillent-n-1037/</link><pubDate>Mon, 10 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-proteger-lecole-la-republique-et-les-personnels-qui-y-travaillent-n-1037/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la protection de l&amp;rsquo;école publique et de ses personnels. Elle met l&amp;rsquo;accent sur l&amp;rsquo;importance de l&amp;rsquo;enseignement moral et civique, la laïcité, le respect des règles et des personnels, et la protection juridique des agents de l&amp;rsquo;éducation nationale face aux violences et menaces.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Enseignement moral et civique (Article 1)&lt;/strong&gt;: L&amp;rsquo;article L. 312-15 du code de l&amp;rsquo;éducation est réécrit pour préciser que l&amp;rsquo;enseignement moral et civique doit former les élèves à devenir des citoyens responsables, libres et conscients de leurs droits et devoirs. Il doit inclure une formation aux valeurs et principes de la République, notamment la laïcité, et développer l&amp;rsquo;esprit critique des élèves face aux enjeux contemporains.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à renforcer la lutte contre les usages détournés du protoxyde d’azote - N° 1042</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-renforcer-la-lutte-contre-les-usages-detournes-du-protoxyde-dazote-n-1042/</link><pubDate>Mon, 10 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-renforcer-la-lutte-contre-les-usages-detournes-du-protoxyde-dazote-n-1042/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la lutte contre l&amp;rsquo;usage détourné du protoxyde d&amp;rsquo;azote, souvent appelé &amp;lsquo;gaz hilarant&amp;rsquo;, qui est utilisé pour ses effets psychoactifs. Elle cherche à encadrer plus strictement sa vente et son usage, notamment en prévoyant des sanctions pour les usages illicites et en renforçant la prévention auprès des jeunes.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sanction de l&amp;rsquo;usage détourné (Article 1)&lt;/strong&gt;: L&amp;rsquo;usage détourné du protoxyde d&amp;rsquo;azote pour ses effets psychoactifs est désormais puni d&amp;rsquo;une amende de troisième classe.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à soutenir les collectivités territoriales dans la prévention et la gestion des inondations - N° 1041</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-soutenir-les-collectivites-territoriales-dans-la-prevention-et-gestion-des-inondations-n-1041/</link><pubDate>Mon, 10 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-soutenir-les-collectivites-territoriales-dans-la-prevention-et-gestion-des-inondations-n-1041/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux soutenir les collectivités locales face aux inondations. Elle cherche à simplifier les procédures pour l&amp;rsquo;entretien des cours d&amp;rsquo;eau, la réalisation de travaux de prévention et la gestion des conséquences des inondations, en facilitant l&amp;rsquo;action des collectivités et en améliorant leur accompagnement technique et financier.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Entretien des cours d&amp;rsquo;eau (Article 1)&lt;/strong&gt;: Ajout de la mention de l&amp;rsquo;entretien régulier des cours d&amp;rsquo;eau dans les missions des collectivités territoriales et clarification des règles d&amp;rsquo;intervention, notamment en cas d&amp;rsquo;inondation.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi instituant une ordonnance de sûreté de l'enfant victime de violences - N° 557</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-instituant-une-ordonnance-surete-lenfant-victime-violences-n-557/</link><pubDate>Mon, 18 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-instituant-une-ordonnance-surete-lenfant-victime-violences-n-557/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux protéger les enfants victimes de violences intrafamiliales en renforçant les pouvoirs du juge aux affaires familiales. Elle permet notamment au juge de délivrer des ordonnances de protection en urgence lorsque des violences mettent en danger un enfant, y compris en cas de viol ou d&amp;rsquo;agression sexuelle incestueuse.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Élargissement des cas d&amp;rsquo;ordonnance de protection (Article unique, 1)&lt;/strong&gt;: Le juge aux affaires familiales peut désormais délivrer une ordonnance de protection en urgence non seulement en cas de violences conjugales mettant en danger une personne ou des enfants, mais aussi lorsqu&amp;rsquo;un enfant a vraisemblablement subi un viol incestueux, une agression sexuelle incestueuse ou des violences de la part d&amp;rsquo;un parent ou du conjoint/concubin de ce dernier, et que l&amp;rsquo;enfant est en danger.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi organique portant réforme du financement de l'audiovisuel public - N° 482</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-organique-portant-reforme-du-financement-laudiovisuel-public-n-482/</link><pubDate>Tue, 29 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-organique-portant-reforme-du-financement-laudiovisuel-public-n-482/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à réformer le financement de l&amp;rsquo;audiovisuel public. Elle a été adoptée par le Sénat et transmise à l&amp;rsquo;Assemblée Nationale.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Financement de l&amp;rsquo;audiovisuel public (Article 1)&lt;/strong&gt;: Il est désormais possible d&amp;rsquo;affecter directement une partie d&amp;rsquo;un impôt aux organismes de l&amp;rsquo;audiovisuel public, sous certaines conditions.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Articles supprimés (Articles 2 et 3)&lt;/strong&gt;: Les articles 2 et 3 ont été supprimés.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi portant programmation nationale et simplification normative dans le secteur économique de l'énergie - N° 463</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-portant-programmation-nationale-et-simplification-normative-dans-le-secteur-economique-lenergie-n-463/</link><pubDate>Mon, 21 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-portant-programmation-nationale-et-simplification-normative-dans-le-secteur-economique-lenergie-n-463/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à moderniser la politique énergétique française en actualisant les objectifs nationaux, en simplifiant les procédures administratives pour les projets énergétiques (nucléaires et renouvelables) et en renforçant la protection des consommateurs. L&amp;rsquo;objectif est de garantir un approvisionnement énergétique stable, abordable et décarboné, tout en favorisant l&amp;rsquo;innovation et la participation des collectivités locales.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Principes de la politique énergétique (Article 1)&lt;/strong&gt;: Ajout de nouveaux principes pour la politique énergétique nationale, incluant la garantie de prix stables et abordables de l&amp;rsquo;électricité, le maintien des tarifs réglementés, la propriété publique d&amp;rsquo;EDF et des réseaux de distribution et de transport d&amp;rsquo;électricité, la sécurité d&amp;rsquo;approvisionnement et la recherche d&amp;rsquo;exportations. Pour le gaz, il est question de maintenir un prix repère, la détention par l&amp;rsquo;État d&amp;rsquo;une partie du capital d&amp;rsquo;Engie, la propriété publique du réseau de distribution de gaz, la sécurité d&amp;rsquo;approvisionnement et la diversification des importations.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à assouplir la gestion des compétences « eau » et « assainissement » - N° 466</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-assouplir-la-gestion-des-competences-eau-et-assainissement-n-466/</link><pubDate>Mon, 21 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-assouplir-la-gestion-des-competences-eau-et-assainissement-n-466/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rendre plus souple la gestion des compétences liées à l&amp;rsquo;eau et à l&amp;rsquo;assainissement. Elle cherche à permettre aux communautés de communes de déléguer ces compétences à leurs communes membres ou à des syndicats, afin de mieux s&amp;rsquo;adapter aux réalités locales et d&amp;rsquo;améliorer l&amp;rsquo;efficacité des services.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Délégation des compétences eau et assainissement (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les communautés de communes pourront déléguer tout ou partie des compétences &amp;lsquo;assainissement des eaux usées&amp;rsquo; et &amp;rsquo;eau&amp;rsquo; à une de leurs communes membres ou à un syndicat. Cette délégation se fera par convention, qui précisera la durée et les modalités d&amp;rsquo;exécution, notamment les conditions tarifaires des services.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi pour améliorer la prise en charge de la sclérose latérale amyotrophique et d'autres maladies évolutives graves - N° 456</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-pour-ameliorer-la-prise-en-charge-sclerose-laterale-amyotrophique-et-dautres-maladies-evolutives-graves-n-456/</link><pubDate>Fri, 18 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-pour-ameliorer-la-prise-en-charge-sclerose-laterale-amyotrophique-et-dautres-maladies-evolutives-graves-n-456/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la prise en charge des personnes atteintes de maladies évolutives graves, comme la sclérose latérale amyotrophique (SLA), en accélérant et en simplifiant l&amp;rsquo;accès à leurs droits et aux aides nécessaires. L&amp;rsquo;objectif est de mieux coordonner les services et de prendre en compte la spécificité de ces maladies à évolution rapide.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Accélération de l&amp;rsquo;identification des demandes (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les maisons départementales des personnes handicapées (MDPH) devront identifier rapidement les demandes d&amp;rsquo;aide des personnes atteintes de maladies évolutives rapides et graves. Elles devront travailler en partenariat avec les centres spécialisés dans ces maladies rares pour traiter ces demandes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à renforcer l’indépendance des médias et à mieux protéger les journalistes - N° 464</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-renforcer-lindependance-des-medias-et-mieux-proteger-les-journalistes-n-464/</link><pubDate>Fri, 18 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-renforcer-lindependance-des-medias-et-mieux-proteger-les-journalistes-n-464/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer l&amp;rsquo;indépendance des médias et à mieux protéger les journalistes. Elle a été adoptée par le Sénat et transmise à l&amp;rsquo;Assemblée Nationale.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Saisine et transparence du comité (Article 3)&lt;/strong&gt;: Le comité peut être saisi en ligne de manière anonyme et confidentielle. Il doit rendre publics ses avis et son bilan annuel. Un membre du comité assistera aux réunions des conseils d&amp;rsquo;administration ou de surveillance des diffuseurs. La liste des membres du comité doit être publique et facilement accessible.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à sécuriser le mécanisme de purge des nullités - N° 465</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-securiser-le-mecanisme-purge-des-nullites-n-465/</link><pubDate>Fri, 18 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-securiser-le-mecanisme-purge-des-nullites-n-465/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à clarifier et sécuriser le mécanisme de &amp;lsquo;purge des nullités&amp;rsquo; dans le code de procédure pénale. En droit, une nullité est un vice de procédure qui peut annuler une décision ou un acte. La &amp;lsquo;purge&amp;rsquo; signifie que si une partie ne soulève pas une nullité à temps, elle perd le droit de le faire plus tard. Le texte cherche à introduire une exception à cette règle : une nullité ne peut être purgée si la partie concernée n&amp;rsquo;avait pas la possibilité de la connaître. L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;éviter qu&amp;rsquo;une partie soit pénalisée pour ne pas avoir soulevé un problème dont elle ignorait l&amp;rsquo;existence, tout en maintenant la stabilité des procédures judiciaires.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Répression des entraves à l'exercice des libertés - N° 66</title><link>https://anfacile.fr/posts/repression-des-entraves-a-lexercice-libertes-n-66/</link><pubDate>Wed, 31 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/repression-des-entraves-a-lexercice-libertes-n-66/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux réprimer les actions qui empêchent les gens d&amp;rsquo;exercer leurs libertés, de participer à des événements ou de mener des activités autorisées par la loi.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Entrave aux libertés et activités (Article unique)&lt;/strong&gt;: Ajout des notions d&amp;rsquo;actes d&amp;rsquo;obstruction ou d&amp;rsquo;intrusion comme moyens d&amp;rsquo;entraver l&amp;rsquo;exercice des libertés. Extension de la protection aux activités commerciales, artisanales ou agricoles exercées légalement.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Entrave aux activités sportives ou de loisir (Article unique)&lt;/strong&gt;: Création d&amp;rsquo;une nouvelle peine de six mois d&amp;rsquo;emprisonnement et 5 000 euros d&amp;rsquo;amende pour les actes d&amp;rsquo;obstruction qui empêchent le déroulement d&amp;rsquo;activités sportives ou de loisir légales.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Création d'un homicide routier et visant à lutter contre la violence routière - N° 157</title><link>https://anfacile.fr/posts/creation-dun-homicide-routier-et-visant-a-lutter-contre-la-violence-routiere-n-157/</link><pubDate>Mon, 29 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/creation-dun-homicide-routier-et-visant-a-lutter-contre-la-violence-routiere-n-157/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à créer de nouvelles infractions pénales spécifiques pour les accidents de la route graves, appelées &amp;lsquo;homicide routier&amp;rsquo; et &amp;lsquo;blessures routières&amp;rsquo;. L&amp;rsquo;objectif est de mieux distinguer ces infractions des homicides et blessures involontaires classiques, en reconnaissant la spécificité des dangers liés à la conduite et en renforçant les peines, notamment en cas de circonstances aggravantes comme l&amp;rsquo;alcool, les stupéfiants, le défaut de permis ou l&amp;rsquo;excès de vitesse.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lutte contre les discriminations par la pratique de tests individuels et statistiques - N° 156</title><link>https://anfacile.fr/posts/lutte-contre-les-discriminations-par-la-pratique-de-tests-individuels-et-statistiques-n-156/</link><pubDate>Mon, 29 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/lutte-contre-les-discriminations-par-la-pratique-de-tests-individuels-et-statistiques-n-156/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la lutte contre les discriminations en France. Elle propose la création d&amp;rsquo;un service dédié à la connaissance et à la prévention des discriminations, notamment par la réalisation de tests statistiques. Elle modifie également la législation existante pour mieux définir et sanctionner les discriminations, en particulier en ajoutant la domiciliation bancaire comme critère de discrimination et en remplaçant le terme &amp;lsquo;patronyme&amp;rsquo; par &amp;rsquo;nom de famille&amp;rsquo; dans plusieurs textes de loi.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Mieux indemniser les dégâts sur les biens immobiliers causés par le retrait-gonflement de l’argile - N° 162</title><link>https://anfacile.fr/posts/mieux-indemniser-les-degats-sur-biens-immobiliers-causes-par-le-retrait-gonflement-de-largile-n-162/</link><pubDate>Mon, 29 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/mieux-indemniser-les-degats-sur-biens-immobiliers-causes-par-le-retrait-gonflement-de-largile-n-162/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer l&amp;rsquo;indemnisation des dégâts immobiliers causés par le retrait-gonflement de l&amp;rsquo;argile, un phénomène lié à la sécheresse. Elle cherche à rendre le processus de reconnaissance des catastrophes naturelles plus transparent et juste pour les sinistrés, en renforçant les expertises et en facilitant l&amp;rsquo;indemnisation.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Motivation des refus (Article 1 A)&lt;/strong&gt;: Les décisions de refus de reconnaissance de l&amp;rsquo;état de catastrophe naturelle devront être clairement motivées, détaillées et compréhensibles, avec mention des voies de recours et des règles de communication des rapports d&amp;rsquo;expertise.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi encadrant l'intervention des cabinets de conseil privés dans les politiques publiques - N° 146</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-encadrant-lintervention-des-cabinets-conseil-prives-dans-les-politiques-publiques-n-146/</link><pubDate>Mon, 29 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-encadrant-lintervention-des-cabinets-conseil-prives-dans-les-politiques-publiques-n-146/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux encadrer l&amp;rsquo;utilisation des cabinets de conseil privés par les administrations publiques. L&amp;rsquo;objectif est de renforcer la transparence, de prévenir les conflits d&amp;rsquo;intérêts et de mieux contrôler les dépenses liées à ces prestations, tout en valorisant les compétences internes de l&amp;rsquo;administration.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Champ d&amp;rsquo;application (Article 1)&lt;/strong&gt;: La loi s&amp;rsquo;applique désormais aux centrales d&amp;rsquo;achat et précise les types de prestations de conseil concernées (stratégie, organisation, informatique, communication, politiques publiques, juridique/financier/assurance).&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi ouvrant la possibilité de concilier une activité professionnelle avec la fonction d'assistant familial - N° 148</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-ouvrant-la-possibilite-concilier-une-activite-professionnelle-avec-fonction-dassistant-familial-n-148/</link><pubDate>Mon, 29 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-ouvrant-la-possibilite-concilier-une-activite-professionnelle-avec-fonction-dassistant-familial-n-148/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à permettre aux assistants familiaux de cumuler leur activité avec un autre emploi, afin de faciliter l&amp;rsquo;exercice de cette profession essentielle pour l&amp;rsquo;accueil des enfants.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Cumul d&amp;rsquo;activité pour les assistants familiaux (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les agents publics pourront être autorisés à exercer une activité d&amp;rsquo;assistant familial en complément de leur emploi principal. Les conditions de cumul de l&amp;rsquo;activité d&amp;rsquo;assistant familial avec une autre activité professionnelle (que ce soit en tant qu&amp;rsquo;agent public ou salarié du privé) seront définies par décret.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi portant création d'un statut de l'élu local - N° 136</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-portant-creation-dun-statut-lelu-local-n-136/</link><pubDate>Mon, 29 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-portant-creation-dun-statut-lelu-local-n-136/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer les conditions d&amp;rsquo;exercice des mandats locaux en France. Elle cherche à mieux reconnaître l&amp;rsquo;engagement des élus locaux en augmentant leurs indemnités, en facilitant la conciliation entre leur mandat et leur vie professionnelle ou personnelle, en renforçant leur protection et en sécurisant leur retour à la vie active après leur mandat. L&amp;rsquo;objectif est de rendre ces fonctions plus attractives et accessibles, notamment pour les petites communes, et de mieux accompagner les élus dans leurs missions.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi relative au financement des entreprises de la base industrielle et technologique de défense française - N° 135</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-relative-au-financement-des-entreprises-la-base-industrielle-et-technologique-defense-francaise-n-135/</link><pubDate>Mon, 29 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-relative-au-financement-des-entreprises-la-base-industrielle-et-technologique-defense-francaise-n-135/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer le financement des entreprises françaises qui fabriquent des équipements de défense. Elle propose d&amp;rsquo;utiliser une partie de l&amp;rsquo;argent des livrets d&amp;rsquo;épargne (Livret A et Livret de développement durable et solidaire) pour soutenir ces entreprises. Elle demande aussi à la Banque publique d&amp;rsquo;investissement (Bpifrance) de les aider davantage et prévoit un rapport pour étudier d&amp;rsquo;autres moyens de financement et l&amp;rsquo;action du gouvernement au niveau européen sur ce sujet.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi tendant à préserver l'accès aux pharmacies dans les communes rurales - N° 144</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-tendant-a-preserver-lacces-aux-pharmacies-dans-les-communes-rurales-n-144/</link><pubDate>Mon, 29 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-tendant-a-preserver-lacces-aux-pharmacies-dans-les-communes-rurales-n-144/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer l&amp;rsquo;accès aux pharmacies dans les zones rurales en facilitant l&amp;rsquo;ouverture et le maintien des officines, notamment dans les petites communes. Elle cherche à adapter les règles actuelles pour mieux répondre aux besoins des populations éloignées des services pharmaceutiques.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Conditions d&amp;rsquo;ouverture et de transfert de pharmacies (Article 1A)&lt;/strong&gt;: Les règles concernant l&amp;rsquo;ouverture, le transfert ou le regroupement de pharmacies sont modifiées. Il est désormais possible d&amp;rsquo;ouvrir une pharmacie par transfert ou regroupement dans une commune de moins de 2 500 habitants si elle fait partie d&amp;rsquo;un ensemble de communes voisines sans pharmacie, à condition que la population totale de cet ensemble atteigne le seuil requis. L&amp;rsquo;article L.5125-6-1, qui définissait des communes spécifiques pour ces ouvertures, est abrogé.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à concilier la continuité du service public de transports avec l’exercice du droit de grève - N° 140</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-concilier-la-continuite-du-service-public-transports-avec-lexercice-droit-greve-n-140/</link><pubDate>Mon, 29 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-concilier-la-continuite-du-service-public-transports-avec-lexercice-droit-greve-n-140/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux organiser les services de transport public en cas de grève. L&amp;rsquo;objectif est de garantir une meilleure prévisibilité pour les usagers et de maintenir un service minimum, notamment pendant les périodes importantes comme les vacances ou les événements majeurs, tout en respectant le droit de grève.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Suspension du droit de grève (Article 1)&lt;/strong&gt;: Possibilité de suspendre le droit de grève pour les personnels des transports terrestres de voyageurs pendant des périodes continues allant jusqu&amp;rsquo;à 7 jours, avec un maximum de 30 jours par an. Ces périodes sont fixées par décret et doivent coïncider avec des jours fériés, vacances scolaires, élections ou événements majeurs. Une sanction disciplinaire est prévue en cas de non-respect. Pour les Jeux Olympiques et Paralympiques de Paris 2024, les délais de publication du décret et de concertation sont réduits.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à encadrer les pratiques médicales mises en œuvre dans la prise en charge des mineurs en questionnement de genre - N° 147</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-encadrer-les-pratiques-medicales-mises-en-uvre-dans-la-prise-charge-des-mineurs-questionnement-genre-n-147/</link><pubDate>Mon, 29 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-encadrer-les-pratiques-medicales-mises-en-uvre-dans-la-prise-charge-des-mineurs-questionnement-genre-n-147/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux encadrer la prise en charge médicale des mineurs qui se posent des questions sur leur genre, en interdisant certaines pratiques et en renforçant le rôle des centres spécialisés. Elle propose également une stratégie nationale pour améliorer la pédopsychiatrie en France.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Interdiction de traitements hormonaux et chirurgies de réassignation (Article 1)&lt;/strong&gt;: Il est interdit de prescrire des traitements hormonaux pour développer les caractéristiques sexuelles secondaires du genre auquel un mineur s&amp;rsquo;identifie, ainsi que de réaliser des chirurgies de réassignation de genre sur des mineurs. Cette interdiction ne s&amp;rsquo;applique pas aux traitements déjà en cours avant la promulgation de la loi.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à endiguer la prolifération du frelon asiatique et à préserver la filière apicole - N° 143</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-endiguer-la-proliferation-du-frelon-asiatique-et-preserver-filiere-apicole-n-143/</link><pubDate>Mon, 29 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-endiguer-la-proliferation-du-frelon-asiatique-et-preserver-filiere-apicole-n-143/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à lutter contre la prolifération du frelon asiatique et à protéger les abeilles et l&amp;rsquo;apiculture. Elle propose la mise en place de plans nationaux et départementaux pour coordonner les actions de surveillance, de prévention et de destruction, ainsi que pour financer la recherche et l&amp;rsquo;information du public. Elle prévoit également l&amp;rsquo;indemnisation des apiculteurs pour les pertes économiques causées par le frelon asiatique.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Création d&amp;rsquo;un plan national de lutte contre le frelon asiatique (Article unique)&lt;/strong&gt;: Ce plan définira les orientations nationales, classera les départements selon la pression du frelon, et précisera les financements pour la recherche, la prévention et la lutte. Il envisagera aussi de classer le frelon asiatique comme danger sanitaire pour les abeilles.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à expérimenter le transfert de la compétence « médecine scolaire » aux départements volontaires - N° 138</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-experimenter-le-transfert-la-competence-medecine-scolaire-aux-departements-volontaires-n-138/</link><pubDate>Mon, 29 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-experimenter-le-transfert-la-competence-medecine-scolaire-aux-departements-volontaires-n-138/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à permettre aux départements qui le souhaitent de prendre en charge la médecine scolaire pour une durée expérimentale de cinq ans. L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;améliorer la continuité des soins pour les enfants scolarisés en les intégrant aux services départementaux de protection maternelle et infantile.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Expérimentation du transfert de la médecine scolaire (Article unique)&lt;/strong&gt;: L&amp;rsquo;État confie, à titre expérimental et pour cinq ans, la compétence de la médecine scolaire et les obligations de bilans de santé et de promotion de la santé en milieu scolaire aux départements volontaires. Cela vise à assurer la continuité de la prise en charge des enfants scolarisés par les services départementaux de protection maternelle et infantile.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à la consolidation et à la professionnalisation de la formation des internes en médecine générale afin de lutter contre « les déserts médicaux » - N° 101</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-la-consolidation-et-professionnalisation-formation-des-internes-en-medecine-generale-afin-lutter-contre-les-deserts-medicaux-n-101/</link><pubDate>Mon, 29 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-la-consolidation-et-professionnalisation-formation-des-internes-en-medecine-generale-afin-lutter-contre-les-deserts-medicaux-n-101/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la formation des futurs médecins généralistes en allongeant la durée de leurs études et en renforçant la pratique sur le terrain, notamment dans les zones où il y a un manque de médecins.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Durée de la formation (Article unique)&lt;/strong&gt;: La durée du troisième cycle des études de médecine est portée à au moins quatre ans. La quatrième année de médecine générale sera entièrement consacrée à des stages pratiques en cabinet médical, sous supervision, et en priorité dans les zones manquant de médecins.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à renforcer le service civique - N° 142</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-renforcer-le-service-civique-n-142/</link><pubDate>Mon, 29 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-renforcer-le-service-civique-n-142/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer le service civique en l&amp;rsquo;adaptant aux besoins actuels et en améliorant l&amp;rsquo;accompagnement des jeunes volontaires. Elle cherche à étendre l&amp;rsquo;accès au service civique, à mieux valoriser cette expérience et à faciliter la réinsertion professionnelle ou la poursuite d&amp;rsquo;études après l&amp;rsquo;engagement.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Extension de l&amp;rsquo;âge d&amp;rsquo;éligibilité (Article 1)&lt;/strong&gt;: Une expérimentation de trois ans est lancée pour permettre aux personnes de 26 à 27 ans révolus de réaliser un service civique. Un rapport sera ensuite présenté au Parlement pour évaluer cette extension.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Protéger la population des risques liés aux substances per- et polyfluoroalkylées (PFAS) - N° 161</title><link>https://anfacile.fr/posts/proteger-la-population-des-risques-lies-aux-substances-per-et-polyfluoroalkylees-pfas-n-161/</link><pubDate>Mon, 29 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proteger-la-population-des-risques-lies-aux-substances-per-et-polyfluoroalkylees-pfas-n-161/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à protéger la population des risques liés aux substances perfluoroalkylées et polyfluoroalkylées (PFAS), souvent appelées &amp;lsquo;polluants éternels&amp;rsquo;. Elle propose d&amp;rsquo;interdire progressivement la fabrication, l&amp;rsquo;importation, l&amp;rsquo;exportation et la mise sur le marché de certains produits contenant des PFAS, de renforcer le contrôle de ces substances dans l&amp;rsquo;eau potable, de mettre en place une trajectoire nationale de réduction des rejets industriels, de financer la dépollution des eaux et d&amp;rsquo;instaurer une redevance sur les rejets industriels de PFAS.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Remédier aux déséquilibres du marché locatif en zone tendue - N° 159</title><link>https://anfacile.fr/posts/remedier-aux-desequilibres-du-marche-locatif-en-zone-tendue-n-159/</link><pubDate>Mon, 29 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/remedier-aux-desequilibres-du-marche-locatif-en-zone-tendue-n-159/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à donner plus de moyens aux communes pour réguler les locations touristiques de courte durée (meublés de tourisme). Elle cherche à mieux encadrer ces locations pour éviter les problèmes de logement et de vie locale, en renforçant les règles d&amp;rsquo;enregistrement, de sécurité, de performance énergétique et en augmentant les sanctions en cas de non-respect.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Déclaration et enregistrement des meublés de tourisme (Article 1A)&lt;/strong&gt;: Toute personne louant un meublé de tourisme doit le déclarer et l&amp;rsquo;enregistrer via un service national. La déclaration doit préciser si le logement est la résidence principale du loueur et inclure des preuves de conformité aux règles de sécurité incendie. Le maire peut suspendre la validité du numéro de déclaration en cas d&amp;rsquo;informations incorrectes ou de non-respect de certaines règles.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Interdire les dispositifs électroniques de vapotage à usage unique - N° 155</title><link>https://anfacile.fr/posts/interdire-les-dispositifs-electroniques-de-vapotage-a-usage-unique-n-155/</link><pubDate>Sat, 27 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/interdire-les-dispositifs-electroniques-de-vapotage-a-usage-unique-n-155/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à interdire les cigarettes électroniques jetables, également appelées &amp;lsquo;puffs&amp;rsquo;, en raison de leurs risques pour la santé publique, notamment chez les jeunes, et de leur impact environnemental. Elle cherche à renforcer la législation existante pour lutter contre l&amp;rsquo;attractivité de ces produits et protéger les populations vulnérables.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Interdiction des dispositifs de vapotage à usage unique (Article 1)&lt;/strong&gt;: Il est désormais interdit de fabriquer, détenir pour la vente, vendre ou distribuer gratuitement des cigarettes électroniques qui sont pré-remplies et non rechargeables, ou qui ont une batterie non rechargeable. Les cartouches seules ne sont pas concernées par cette interdiction.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi créant une dérogation à la participation minimale pour la maîtrise d'ouvrage pour les communes rurales - N° 132</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-creant-une-derogation-a-la-participation-minimale-pour-maitrise-douvrage-les-communes-rurales-n-132/</link><pubDate>Sat, 27 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-creant-une-derogation-a-la-participation-minimale-pour-maitrise-douvrage-les-communes-rurales-n-132/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à aider les petites communes rurales (moins de 2 000 habitants et avec des ressources financières limitées) à réaliser certains projets d&amp;rsquo;investissement importants. Actuellement, ces communes doivent financer au moins 20% du coût de ces projets. La proposition réduit ce seuil à 5% pour les projets de rénovation de bâtiments (protégés ou non), d&amp;rsquo;amélioration énergétique, d&amp;rsquo;eau potable, d&amp;rsquo;assainissement, de protection contre les incendies, de voirie et de ponts. L&amp;rsquo;objectif est de faciliter la réalisation de ces travaux essentiels pour ces communes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi instituant des mesures judiciaires de sûreté applicables aux condamnés terroristes et renforçant la lutte antiterroriste - N° 130</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-instituant-des-mesures-judiciaires-surete-applicables-aux-condamnes-terroristes-et-renforcant-la-lutte-antiterroriste-n-130/</link><pubDate>Sat, 27 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-instituant-des-mesures-judiciaires-surete-applicables-aux-condamnes-terroristes-et-renforcant-la-lutte-antiterroriste-n-130/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la lutte contre le terrorisme en France. Elle introduit de nouvelles mesures de surveillance pour les personnes condamnées pour terrorisme après leur sortie de prison, renforce le suivi des mineurs radicalisés et adapte les sanctions pénales pour les actes terroristes commis par des mineurs. Elle cherche également à améliorer les outils administratifs et pénaux pour lutter plus efficacement contre les activités terroristes, notamment en facilitant l&amp;rsquo;expulsion des étrangers terroristes et en renforçant les moyens d&amp;rsquo;enquête et de surveillance des services de renseignement.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi relative aux droits de l'enfant à entretenir régulièrement des relations personnelles avec ses parents en cas de séparation de ces derniers - N° 127</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-relative-aux-droits-lenfant-a-entretenir-regulierement-des-relations-personnelles-avec-ses-parents-en-cas-separation-ces-derniers-n-127/</link><pubDate>Sat, 27 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-relative-aux-droits-lenfant-a-entretenir-regulierement-des-relations-personnelles-avec-ses-parents-en-cas-separation-ces-derniers-n-127/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à garantir que les enfants dont les parents sont séparés puissent maintenir des relations régulières et continues avec leurs deux parents. Elle cherche à renforcer le droit de l&amp;rsquo;enfant à entretenir des liens personnels avec chaque parent, en tenant compte des obligations de ces derniers.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Relations parentales (Article 1)&lt;/strong&gt;: Il est précisé que les parents doivent non seulement maintenir, mais aussi entretenir régulièrement des relations personnelles avec l&amp;rsquo;enfant après une séparation.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à conforter la filière cinématographique en France - N° 131</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-conforter-la-filiere-cinematographique-en-france-n-131/</link><pubDate>Sat, 27 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-conforter-la-filiere-cinematographique-en-france-n-131/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer le secteur du cinéma en France. Elle cherche à garantir une rémunération équitable pour les distributeurs et les ayants droit, à mieux encadrer les offres d&amp;rsquo;accès illimité au cinéma, à soutenir la diffusion des films d&amp;rsquo;art et d&amp;rsquo;essai sur tout le territoire, et à améliorer les conditions de travail et la protection des professionnels du secteur.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Prix de référence des formules d&amp;rsquo;accès illimité (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les exploitants de cinéma proposant des formules d&amp;rsquo;accès illimité devront fixer un prix de référence par place, qui ne pourra pas être inférieur à un montant minimal défini par décret. Ce montant visera à assurer une juste rémunération des distributeurs et des ayants droit.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à garantir la confidentialité des consultations juridiques des juristes d’entreprise - N° 133</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-garantir-la-confidentialite-des-consultations-juridiques-juristes-dentreprise-n-133/</link><pubDate>Sat, 27 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-garantir-la-confidentialite-des-consultations-juridiques-juristes-dentreprise-n-133/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à accorder la confidentialité aux consultations juridiques réalisées par les juristes d&amp;rsquo;entreprise. L&amp;rsquo;objectif est de protéger ces avis juridiques, comme c&amp;rsquo;est le cas pour les avocats, afin de renforcer la sécurité juridique des entreprises et de leur permettre de mieux anticiper les risques légaux sans craindre que leurs analyses internes ne soient utilisées contre elles. Cela permettrait aux entreprises de bénéficier de conseils juridiques internes en toute confiance, favorisant ainsi une meilleure conformité et une gestion plus efficace des litiges.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à mettre en place un décompte annuel des personnes sans abri dans chaque commune - N° 128</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-mettre-en-place-un-decompte-annuel-des-personnes-sans-abri-dans-chaque-commune-n-128/</link><pubDate>Sat, 27 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-mettre-en-place-un-decompte-annuel-des-personnes-sans-abri-dans-chaque-commune-n-128/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux comprendre l&amp;rsquo;ampleur du phénomène des personnes sans abri en France. L&amp;rsquo;objectif est de collecter des données précises sur le nombre de personnes sans domicile fixe dans chaque commune, afin d&amp;rsquo;adapter les politiques d&amp;rsquo;hébergement d&amp;rsquo;urgence et d&amp;rsquo;accompagnement social. Actuellement, il n&amp;rsquo;existe pas de décompte national systématique, ce qui rend difficile l&amp;rsquo;évaluation des besoins et l&amp;rsquo;efficacité des actions menées. Cette loi propose donc d&amp;rsquo;instaurer un recensement annuel pour mieux cibler les efforts et améliorer la prise en charge des personnes sans abri.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proroger la loi du 6 mars 2017 relative à l’assainissement cadastral et à la résorption du désordre de la propriété - N° 141</title><link>https://anfacile.fr/posts/proroger-la-loi-du-6-mars-2017-relative-a-lassainissement-cadastral-et-resorption-desordre-de-propriete-n-141/</link><pubDate>Sat, 27 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proroger-la-loi-du-6-mars-2017-relative-a-lassainissement-cadastral-et-resorption-desordre-de-propriete-n-141/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à prolonger la durée d&amp;rsquo;application d&amp;rsquo;une loi existante (loi n° 2017-285) qui a pour but de résoudre les problèmes liés au cadastre (registre des propriétés foncières) et de clarifier la propriété des terrains. L&amp;rsquo;objectif est de continuer à bénéficier des mesures de cette loi pour une période plus longue.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Prorogation de la loi sur l&amp;rsquo;assainissement cadastral (Article unique)&lt;/strong&gt;: La date limite d&amp;rsquo;application de la loi n° 2017-285, qui vise à améliorer le cadastre et à résoudre les problèmes de propriété, est repoussée de 2027 à 2037.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Régime juridique des actions de groupe - N° 154</title><link>https://anfacile.fr/posts/regime-juridique-des-actions-de-groupe-n-154/</link><pubDate>Sat, 27 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/regime-juridique-des-actions-de-groupe-n-154/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à simplifier et à étendre le cadre juridique des actions de groupe en France. Elle cherche à rendre ces actions plus accessibles et efficaces pour les victimes de préjudices collectifs, en précisant les conditions d&amp;rsquo;exercice, les acteurs autorisés à agir, et les procédures de réparation. L&amp;rsquo;objectif est de mieux protéger les intérêts des personnes lésées par des manquements similaires, notamment dans les domaines de la santé, du travail et de la consommation, tout en s&amp;rsquo;adaptant aux évolutions européennes en matière d&amp;rsquo;actions représentatives transfrontalières.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Développer l’attractivité culturelle, touristique et économique des territoires via l’ouverture du mécénat culturel aux sociétés publiques locales - N° 120</title><link>https://anfacile.fr/posts/developper-lattractivite-culturelle-touristique-et-economique-des-territoires-via-louverture-du-mecenat-culturel-aux-societes-publiques-locales-n-120/</link><pubDate>Fri, 26 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/developper-lattractivite-culturelle-touristique-et-economique-des-territoires-via-louverture-du-mecenat-culturel-aux-societes-publiques-locales-n-120/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rendre le mécénat culturel plus accessible aux sociétés publiques locales (SPL) afin de stimuler l&amp;rsquo;attractivité culturelle, touristique et économique des territoires. L&amp;rsquo;objectif est de permettre à ces sociétés de bénéficier des avantages fiscaux liés au mécénat pour leurs activités culturelles, comme la présentation d&amp;rsquo;œuvres ou la gestion de musées, ce qui n&amp;rsquo;était pas clairement le cas auparavant.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Éligibilité au mécénat (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les sociétés publiques locales (SPL) et leurs groupements sont désormais éligibles au mécénat culturel, au même titre que les établissements publics nationaux et les collectivités territoriales. Cela signifie qu&amp;rsquo;elles peuvent recevoir des dons et que les donateurs peuvent bénéficier d&amp;rsquo;avantages fiscaux.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Mettre en place un registre national des cancers - N° 119</title><link>https://anfacile.fr/posts/mettre-en-place-un-registre-national-des-cancers-n-119/</link><pubDate>Fri, 26 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/mettre-en-place-un-registre-national-des-cancers-n-119/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à créer un registre national des cancers pour centraliser les données sur l&amp;rsquo;épidémiologie et les soins liés au cancer. L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;améliorer la prévention, le dépistage, le diagnostic et la prise en charge des patients, ainsi que de fournir une base de données pour la recherche.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Composition du conseil d&amp;rsquo;orientation de l&amp;rsquo;Institut National du Cancer (Article unique, 1a)&lt;/strong&gt;: Les représentants des usagers et le registre national des cancers sont ajoutés à la liste des entités consultées par le conseil d&amp;rsquo;orientation de l&amp;rsquo;Institut National du Cancer.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi organique visant à rétablir la réserve parlementaire en faveur des communes et des associations - N° 126</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-organique-visant-a-retablir-la-reserve-parlementaire-en-faveur-des-communes-et-associations-n-126/</link><pubDate>Fri, 26 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-organique-visant-a-retablir-la-reserve-parlementaire-en-faveur-des-communes-et-associations-n-126/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rétablir un mécanisme de financement pour les projets locaux des communes et des associations, en permettant aux parlementaires de proposer des subventions pour ces initiatives.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Création d&amp;rsquo;une dotation pour projets d&amp;rsquo;intérêt local (Article unique 1°A)&lt;/strong&gt;: Ajoute une nouvelle catégorie de dépenses dans la loi organique relative aux lois de finances, appelée &amp;ldquo;dotation pour projets d&amp;rsquo;intérêt local&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Utilisation de la dotation pour projets d&amp;rsquo;intérêt local (Article unique 1°B)&lt;/strong&gt;: Précise que la dotation pour projets d&amp;rsquo;intérêt local peut être utilisée pour des dépenses imprévisibles.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi tendant à renforcer la culture citoyenne - N° 124</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-tendant-a-renforcer-la-culture-citoyenne-n-124/</link><pubDate>Fri, 26 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-tendant-a-renforcer-la-culture-citoyenne-n-124/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la culture citoyenne en France. Elle propose des modifications dans l&amp;rsquo;enseignement civique, la journée défense et citoyenneté, les modalités de vote et les garanties pour les étudiants élus.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Enseignement moral et civique (Article 1)&lt;/strong&gt;: L&amp;rsquo;enseignement moral et civique doit former les élèves à devenir des citoyens responsables, conscients de leurs droits et devoirs, en leur inculquant les valeurs et principes de la République, y compris la laïcité. Il doit aussi leur faire comprendre le fonctionnement des institutions françaises et européennes, ainsi que les enjeux mondiaux.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à interdire l'usage de l'écriture inclusive - N° 122</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-interdire-lusage-lecriture-inclusive-n-122/</link><pubDate>Fri, 26 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-interdire-lusage-lecriture-inclusive-n-122/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à protéger la langue française en interdisant l&amp;rsquo;écriture inclusive dans certains documents officiels et publications, afin de préserver la clarté et la simplicité de la langue.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Définition et interdiction de l&amp;rsquo;écriture inclusive (Article 1)&lt;/strong&gt;: L&amp;rsquo;écriture inclusive est définie comme l&amp;rsquo;introduction de néologismes grammaticaux ou la substitution du masculin générique par une graphie faisant ressortir le féminin. Elle est interdite dans les documents qui doivent être rédigés en français, dans les publications et communications officielles, et tout acte juridique l&amp;rsquo;utilisant est nul. Cette disposition est d&amp;rsquo;ordre public.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à renforcer le rôle des maires dans l’attribution des logements sociaux - N° 121</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-renforcer-le-role-des-maires-dans-lattribution-logements-sociaux-n-121/</link><pubDate>Fri, 26 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-renforcer-le-role-des-maires-dans-lattribution-logements-sociaux-n-121/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à donner plus de pouvoir aux maires dans l&amp;rsquo;attribution des logements sociaux. L&amp;rsquo;objectif est de leur permettre de mieux contrôler qui reçoit ces logements dans leur commune, en leur donnant un rôle plus important dans les commissions d&amp;rsquo;attribution et en leur permettant de s&amp;rsquo;opposer à certaines attributions.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Composition des commissions d&amp;rsquo;attribution (Article 1)&lt;/strong&gt;: Le maire de la commune où se trouvent les logements devient le président de la commission d&amp;rsquo;attribution, sauf dans certains cas spécifiques. Il peut s&amp;rsquo;opposer à l&amp;rsquo;attribution d&amp;rsquo;un logement à un candidat. Un représentant du conseil départemental est également ajouté à la commission.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Réforme de l’audiovisuel public et souveraineté audiovisuelle - N° 118</title><link>https://anfacile.fr/posts/reforme-de-laudiovisuel-public-et-souverainete-audiovisuelle-n-118/</link><pubDate>Fri, 26 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reforme-de-laudiovisuel-public-et-souverainete-audiovisuelle-n-118/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à réformer l&amp;rsquo;audiovisuel public en France et à renforcer la souveraineté audiovisuelle. Elle propose de créer une nouvelle entité, France Médias, qui chapeauterait les sociétés de l&amp;rsquo;audiovisuel public (France Télévisions, Radio France, France Médias Monde, INA) pour définir leurs stratégies et assurer la cohérence de leurs offres. Le texte aborde également la transformation de l&amp;rsquo;INA en société anonyme, la gouvernance de ces entités, leur financement, et des mesures pour la diffusion de contenus audiovisuels et radiophoniques, notamment en ultra haute définition et en numérique terrestre.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Assurer la qualité et la pérennité des raccordements aux réseaux de communications électroniques à très haut débit en fibre optique - N° 112</title><link>https://anfacile.fr/posts/assurer-la-qualite-et-perennite-des-raccordements-aux-reseaux-de-communications-electroniques-a-tres-haut-debit-en-fibre-optique-n-112/</link><pubDate>Thu, 25 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/assurer-la-qualite-et-perennite-des-raccordements-aux-reseaux-de-communications-electroniques-a-tres-haut-debit-en-fibre-optique-n-112/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la qualité et la durabilité des raccordements à la fibre optique. Elle cherche à clarifier les responsabilités des différents acteurs, à renforcer les contrôles et les sanctions en cas de problèmes, et à mieux protéger les consommateurs en cas d&amp;rsquo;interruption de service.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Responsabilité et guichet unique (Article 1)&lt;/strong&gt;: La personne responsable du réseau fibre optique est tenue de garantir la bonne réalisation des raccordements et doit mettre en place un guichet unique pour gérer les problèmes de raccordement. Ce guichet doit résoudre les difficultés dans un délai de dix jours, sauf exceptions.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Désenclavement des territoires - N° 60</title><link>https://anfacile.fr/posts/desenclavement-des-territoires-n-60/</link><pubDate>Thu, 25 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/desenclavement-des-territoires-n-60/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer l&amp;rsquo;accès aux services et aux infrastructures de transport dans les zones rurales et isolées de la France métropolitaine. Elle cherche à réduire les temps de trajet et à garantir une meilleure connectivité pour les habitants de ces territoires.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Objectif de désenclavement (Article 1)&lt;/strong&gt;: Fixe un objectif pour 2025 : aucune partie du territoire continental français ne doit être à plus de 50 km ou 45 minutes d&amp;rsquo;une ville moyenne, d&amp;rsquo;une autoroute ou d&amp;rsquo;une route rapide, ni à plus de 60 minutes d&amp;rsquo;une gare TGV. L&amp;rsquo;État doit aussi s&amp;rsquo;assurer que les infrastructures permettent d&amp;rsquo;atteindre une préfecture ou sous-préfecture en moins de 45 minutes. Les plans régionaux d&amp;rsquo;aménagement devront prendre en compte cet objectif.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Droit à l'erreur des collectivités locales dans leurs relations avec les organismes de sécurité sociale - N° 76</title><link>https://anfacile.fr/posts/droit-a-lerreur-des-collectivites-locales-dans-leurs-relations-avec-les-organismes-de-securite-sociale-n-76/</link><pubDate>Thu, 25 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/droit-a-lerreur-des-collectivites-locales-dans-leurs-relations-avec-les-organismes-de-securite-sociale-n-76/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à accorder aux collectivités locales un droit à l&amp;rsquo;erreur dans leurs relations avec les administrations et les organismes de sécurité sociale. L&amp;rsquo;objectif est de leur permettre de corriger leurs erreurs sans être immédiatement sanctionnées, sauf en cas de fraude ou de manquement délibéré.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Droit à régularisation en cas d&amp;rsquo;erreur (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les collectivités territoriales ne peuvent pas être sanctionnées financièrement ou privées d&amp;rsquo;une prestation si elles corrigent une erreur de leur propre initiative ou après y avoir été invitées. Les sanctions sont possibles en cas de fraude ou de manquement délibéré, la preuve incombant à l&amp;rsquo;autorité qui sanctionne. Ce droit s&amp;rsquo;applique aux relations avec l&amp;rsquo;État et les organismes de service public, mais ne s&amp;rsquo;applique pas dans certains cas spécifiques (ex: droit de l&amp;rsquo;Union européenne, santé publique, contrats, autorités de régulation).&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Droits des usagers des transports en cas de grève - N° 71</title><link>https://anfacile.fr/posts/droits-des-usagers-transports-en-cas-de-greve-n-71/</link><pubDate>Thu, 25 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/droits-des-usagers-transports-en-cas-de-greve-n-71/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à garantir le droit au transport, à améliorer les droits des usagers et à répondre aux besoins essentiels du pays en cas de grève. Elle cherche à assurer un service minimum en cas de perturbations, notamment les grèves, et à mieux informer les usagers.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Extension des règles de service minimum (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les règles concernant le service minimum dans les transports s&amp;rsquo;appliqueront désormais aussi aux transports maritimes réguliers de personnes desservant les îles françaises. La collectivité territoriale de Corse devient l&amp;rsquo;autorité organisatrice de transports pour ces services.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Efficacité des aides personnelles au logement - N° 79</title><link>https://anfacile.fr/posts/efficacite-des-aides-personnelles-au-logement-n-79/</link><pubDate>Thu, 25 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/efficacite-des-aides-personnelles-au-logement-n-79/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à garantir que les aides personnelles au logement soient efficaces. Elle a été adoptée par le Sénat.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Date de début des aides au logement (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les aides personnelles au logement sont désormais dues à partir du premier jour du mois où les conditions sont remplies. Si la demande est faite plus tard, l&amp;rsquo;aide est due à partir du premier jour du mois de la demande.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Encadrement des rave-parties - N° 67</title><link>https://anfacile.fr/posts/encadrement-des-rave-parties-n-67/</link><pubDate>Thu, 25 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/encadrement-des-rave-parties-n-67/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux encadrer les rassemblements festifs non déclarés, souvent appelés &amp;lsquo;rave-parties&amp;rsquo;, en renforçant les obligations de déclaration et les sanctions pour les organisateurs. L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;assurer la sécurité, la salubrité, l&amp;rsquo;hygiène et la tranquillité publiques, de limiter les nuisances pour le voisinage et de protéger l&amp;rsquo;environnement.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Déclaration des rassemblements (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les rassemblements de grande ampleur qui ne sont pas soumis à déclaration préfectorale devront désormais être déclarés aux maires des communes concernées au moins un mois à l&amp;rsquo;avance. La déclaration devra inclure les mesures pour garantir la sécurité, la salubrité, l&amp;rsquo;hygiène, la tranquillité publique, éviter les nuisances et limiter l&amp;rsquo;impact sur la biodiversité.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Fiscalité de la succession et de la donation - N° 68</title><link>https://anfacile.fr/posts/fiscalite-de-la-succession-et-donation-n-68/</link><pubDate>Thu, 25 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/fiscalite-de-la-succession-et-donation-n-68/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à moderniser les règles fiscales concernant les successions et les donations pour les adapter aux défis démographiques, sociaux et économiques actuels. L&amp;rsquo;objectif est de favoriser les transmissions de patrimoine entre générations, de protéger les petits patrimoines et de rendre la fiscalité plus juste et plus claire.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Abattement pour les légataires sans descendance (Article 1)&lt;/strong&gt;: L&amp;rsquo;abattement fiscal pour les légataires (personnes recevant un héritage) sans descendance directe est augmenté à 50 000 €.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Fonds d'urgence pour les Français de l'étranger - N° 80</title><link>https://anfacile.fr/posts/fonds-durgence-pour-les-francais-de-letranger-n-80/</link><pubDate>Thu, 25 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/fonds-durgence-pour-les-francais-de-letranger-n-80/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à créer un fonds d&amp;rsquo;urgence pour aider les Français vivant à l&amp;rsquo;étranger qui sont victimes de catastrophes naturelles, de crises sanitaires graves ou de conflits politiques (guerres, révolutions). L&amp;rsquo;objectif est de leur fournir une aide rapide, financière ou matérielle, pour faire face à ces situations difficiles.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Création d&amp;rsquo;un fonds d&amp;rsquo;urgence (Article 1)&lt;/strong&gt;: Institution d&amp;rsquo;un fonds d&amp;rsquo;urgence pour les Français résidant à l&amp;rsquo;étranger et inscrits au registre, victimes de menaces sanitaires graves, catastrophes naturelles, guerres civiles ou étrangères, ou révolutions. Ce fonds, financé par le budget de l&amp;rsquo;État après consultation de l&amp;rsquo;Assemblée des Français de l&amp;rsquo;étranger, fournira une aide financière ou matérielle sous condition de ressources pour répondre aux besoins essentiels. Les conseils consulaires devront donner leur avis dans les huit jours avant toute attribution d&amp;rsquo;aide. Un décret en Conseil d&amp;rsquo;État précisera les modalités d&amp;rsquo;application après consultation de l&amp;rsquo;Assemblée des Français de l&amp;rsquo;étranger.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Français établis hors de France - N° 74</title><link>https://anfacile.fr/posts/francais-etablis-hors-de-france-n-74/</link><pubDate>Thu, 25 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/francais-etablis-hors-de-france-n-74/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la représentation et les conditions de vie des Français établis hors de France. Elle aborde divers aspects tels que les élections consulaires, le statut des élus, la protection sociale, la fiscalité et le droit civil, en cherchant à adapter les règles existantes à la situation spécifique de ces citoyens.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Déclarations de candidatures (Article 2)&lt;/strong&gt;: Les candidats peuvent déposer leur déclaration auprès de n&amp;rsquo;importe quel poste consulaire, et non plus seulement celui du chef-lieu. En cas de refus d&amp;rsquo;enregistrement après la date limite, un délai de trois jours est accordé pour déposer une nouvelle déclaration.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Garantir le respect des principes de la démocratie représentative et de l'État de droit en cas de législation par ordonnance - N° 95</title><link>https://anfacile.fr/posts/garantir-le-respect-des-principes-de-la-democratie-representative-et-letat-droit-en-cas-legislation-par-ordonnance-n-95/</link><pubDate>Thu, 25 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/garantir-le-respect-des-principes-de-la-democratie-representative-et-letat-droit-en-cas-legislation-par-ordonnance-n-95/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux encadrer l&amp;rsquo;utilisation des ordonnances par le gouvernement, en renforçant le contrôle du Parlement et en précisant les conditions de leur application. L&amp;rsquo;objectif est de garantir que le recours aux ordonnances respecte les principes de la démocratie représentative et de l&amp;rsquo;État de droit.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Conditions d&amp;rsquo;habilitation (Article 1)&lt;/strong&gt;: Le gouvernement ne pourra plus demander d&amp;rsquo;ordonnances uniquement pour l&amp;rsquo;exécution de son programme. La loi d&amp;rsquo;habilitation devra être liée au programme ou à la déclaration de politique générale, ou intervenir en cas d&amp;rsquo;urgence, ou pour codifier des lois existantes, ou adapter des lois aux collectivités d&amp;rsquo;outre-mer. La durée de l&amp;rsquo;habilitation est limitée à douze mois maximum à partir de la promulgation de la loi d&amp;rsquo;habilitation. La loi d&amp;rsquo;habilitation devra définir précisément le domaine, l&amp;rsquo;objet et la finalité des mesures prises par ordonnances.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Information des patientes sur la reconstruction mammaire - N° 61</title><link>https://anfacile.fr/posts/information-des-patientes-sur-la-reconstruction-mammaire-n-61/</link><pubDate>Thu, 25 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/information-des-patientes-sur-la-reconstruction-mammaire-n-61/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à garantir que les patientes subissant une mastectomie (ablation du sein) reçoivent une information complète et obligatoire sur les différentes options de reconstruction mammaire, leurs avantages, leurs inconvénients et les risques associés. L&amp;rsquo;objectif est de s&amp;rsquo;assurer que les femmes soient pleinement informées pour prendre des décisions éclairées concernant leur parcours de soins.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Information sur la reconstruction mammaire (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les professionnels de santé devront désormais informer les patientes, avant ou après une mastectomie, sur les techniques de chirurgie réparatrice existantes, leur utilité, leurs conséquences et les risques. Si le professionnel ne peut pas fournir cette information, il devra orienter la patiente vers un parcours de soins lui permettant de l&amp;rsquo;obtenir.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Institution de funérailles républicaines - N° 152</title><link>https://anfacile.fr/posts/institution-de-funerailles-republicaines-n-152/</link><pubDate>Thu, 25 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/institution-de-funerailles-republicaines-n-152/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à instituer des funérailles républicaines, offrant aux familles la possibilité d&amp;rsquo;organiser une cérémonie civile et laïque pour leurs défunts, en mettant à disposition des salles municipales gratuitement.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Funérailles républicaines (Article unique)&lt;/strong&gt;: Chaque commune doit mettre gratuitement à disposition une salle municipale pour les familles qui souhaitent organiser des funérailles républicaines. Un officier d&amp;rsquo;état civil peut y célébrer une cérémonie civile. Cette disposition s&amp;rsquo;applique aux familles des personnes mentionnées à l&amp;rsquo;article L. 2223-3 du code général des collectivités territoriales.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Libre choix du consommateur dans le cyberespace - N° 73</title><link>https://anfacile.fr/posts/libre-choix-du-consommateur-dans-le-cyberespace-n-73/</link><pubDate>Thu, 25 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/libre-choix-du-consommateur-dans-le-cyberespace-n-73/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à garantir aux consommateurs une plus grande liberté de choix dans l&amp;rsquo;utilisation des services numériques. Elle cherche à empêcher les grandes entreprises technologiques de limiter l&amp;rsquo;accès aux informations, contenus et applications, et à favoriser l&amp;rsquo;interopérabilité entre les différentes plateformes. Elle introduit également des mesures pour lutter contre les acquisitions qui pourraient nuire à la concurrence et contre les interfaces numériques trompeuses.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Libre choix de l&amp;rsquo;utilisateur de terminaux (Article 1)&lt;/strong&gt;: Ajout d&amp;rsquo;un nouveau chapitre au code des postes et des communications électroniques pour protéger le libre choix des utilisateurs d&amp;rsquo;équipements terminaux. Les fournisseurs de systèmes d&amp;rsquo;exploitation devront s&amp;rsquo;assurer que leurs produits ne limitent pas de manière injustifiée l&amp;rsquo;accès des utilisateurs non professionnels aux informations, contenus, applications et services de leur choix. L&amp;rsquo;Autorité de régulation des communications électroniques, des postes et de la distribution de la presse (ARCEP) établira des lignes directrices pour l&amp;rsquo;application de ces règles.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lutte contre les espèces toxiques envahissantes - N° 64</title><link>https://anfacile.fr/posts/lutte-contre-les-especes-toxiques-envahissantes-n-64/</link><pubDate>Thu, 25 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/lutte-contre-les-especes-toxiques-envahissantes-n-64/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à donner plus de pouvoir aux maires pour lutter contre les espèces animales ou végétales étrangères qui envahissent notre environnement et peuvent causer des problèmes.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Rôle du maire dans la lutte contre les espèces exotiques envahissantes (Article unique)&lt;/strong&gt;: Le maire pourra signaler à l&amp;rsquo;autorité compétente la présence d&amp;rsquo;espèces exotiques envahissantes dans la nature.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Mineurs vulnérables sur le territoire français - N° 75</title><link>https://anfacile.fr/posts/mineurs-vulnerables-sur-le-territoire-francais-n-75/</link><pubDate>Thu, 25 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/mineurs-vulnerables-sur-le-territoire-francais-n-75/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la prise en charge et la protection des mineurs vulnérables en France, notamment ceux qui sont délaissés, pupilles de l&amp;rsquo;État, placés auprès des services de l&amp;rsquo;aide sociale à l&amp;rsquo;enfance, ou mineurs isolés étrangers.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Durée de l&amp;rsquo;agrément pour l&amp;rsquo;adoption (Article 1 bis)&lt;/strong&gt;: La durée de validité de l&amp;rsquo;agrément pour l&amp;rsquo;adoption est prolongée de deux à trois ans.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Précision du type d&amp;rsquo;adoption (Article 3)&lt;/strong&gt;: Lors de la rédaction du procès-verbal de consentement à l&amp;rsquo;adoption, il sera désormais précisé le type d&amp;rsquo;adoption envisagé.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Modernisation de la propagande électorale - N° 72</title><link>https://anfacile.fr/posts/modernisation-de-la-propagande-electorale-n-72/</link><pubDate>Thu, 25 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/modernisation-de-la-propagande-electorale-n-72/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à simplifier et moderniser les règles concernant la propagande électorale, notamment en ce qui concerne l&amp;rsquo;affichage des affiches de campagne.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Affichage électoral (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les candidats doivent déclarer leur intention d&amp;rsquo;afficher des affiches électorales au moment de leur candidature, avec possibilité de modifier cette décision jusqu&amp;rsquo;au vendredi précédant la campagne. Un décret fixera le nombre et les dimensions des affiches. Les maires pourront réduire la taille des emplacements si le nombre de candidats est élevé et que la commune manque de panneaux.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Plafonnement des frais bancaires - N° 77</title><link>https://anfacile.fr/posts/plafonnement-des-frais-bancaires-n-77/</link><pubDate>Thu, 25 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/plafonnement-des-frais-bancaires-n-77/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rendre plus efficace et à renforcer le plafonnement des frais bancaires, notamment pour les personnes en situation de fragilité financière.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Plafonnement des frais bancaires pour les personnes fragiles (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les frais liés aux irrégularités de fonctionnement d&amp;rsquo;un compte bancaire et aux incidents de paiement seront plafonnés par mois et par an pour les personnes identifiées comme fragiles. Les critères utilisés par les banques pour identifier ces personnes devront être transmis et publiés chaque année.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi créant une résidence d'attache pour les Français établis hors de France - N° 110</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-creant-une-residence-dattache-pour-les-francais-etablis-hors-france-n-110/</link><pubDate>Thu, 25 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-creant-une-residence-dattache-pour-les-francais-etablis-hors-france-n-110/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à créer un statut de &amp;lsquo;résidence d&amp;rsquo;attache&amp;rsquo; pour les Français vivant à l&amp;rsquo;étranger. L&amp;rsquo;objectif est de leur permettre de désigner une de leurs résidences secondaires en France comme résidence d&amp;rsquo;attache, afin de maintenir un lien avec la France et potentiellement bénéficier d&amp;rsquo;avantages fiscaux, notamment en cas de situation difficile dans leur pays de résidence à l&amp;rsquo;étranger.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Création de la résidence d&amp;rsquo;attache (Article 1)&lt;/strong&gt;: Un Français non-résident, propriétaire d&amp;rsquo;une résidence secondaire en France, pourra déclarer cette résidence comme &amp;lsquo;résidence d&amp;rsquo;attache&amp;rsquo; auprès des services fiscaux. Cette mesure prendra effet à partir du 1er janvier de l&amp;rsquo;année suivant son départ à l&amp;rsquo;étranger.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi en faveur du développement de l'agrivoltaïsme - N° 102</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-en-faveur-du-developpement-lagrivoltaisme-n-102/</link><pubDate>Thu, 25 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-en-faveur-du-developpement-lagrivoltaisme-n-102/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à encadrer le développement de l&amp;rsquo;agrivoltaïsme (production d&amp;rsquo;électricité solaire sur des terres agricoles) en France. L&amp;rsquo;objectif est de favoriser cette énergie renouvelable tout en garantissant la primauté de l&amp;rsquo;activité agricole, la production alimentaire, et en évitant les impacts négatifs sur les terres et les prix agricoles. Elle cherche à définir clairement ce qu&amp;rsquo;est une installation agrivoltaïque et à intégrer cette notion dans les cadres législatifs existants.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi organique pour le plein exercice des libertés locales - N° 82</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-organique-pour-le-plein-exercice-des-libertes-locales-n-82/</link><pubDate>Thu, 25 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-organique-pour-le-plein-exercice-des-libertes-locales-n-82/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi organique vise à renforcer les libertés locales en modifiant les règles concernant l&amp;rsquo;évaluation des lois, l&amp;rsquo;expérimentation par les collectivités territoriales et leurs ressources financières. L&amp;rsquo;objectif est de donner plus de souplesse et d&amp;rsquo;autonomie aux collectivités pour adapter les lois et règlements à leurs spécificités locales, tout en assurant un meilleur suivi et une meilleure évaluation de ces adaptations.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Évaluation des lois (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les études d&amp;rsquo;impact des projets de loi devront désormais évaluer leur pertinence pour les collectivités territoriales, inclure des évaluations réalisées par des organismes indépendants et prendre en compte les avis du Conseil national d&amp;rsquo;évaluation des normes. Elles devront aussi préciser comment les collectivités pourront adapter ces lois.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi portant réforme de la loi du 9 février 1895 sur les fraudes en matière artistique - N° 109</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-portant-reforme-la-du-9-fevrier-1895-sur-les-fraudes-en-matiere-artistique-n-109/</link><pubDate>Thu, 25 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-portant-reforme-la-du-9-fevrier-1895-sur-les-fraudes-en-matiere-artistique-n-109/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à moderniser et renforcer la lutte contre les fraudes artistiques en abrogeant une loi ancienne de 1895 et en intégrant de nouvelles dispositions pénales dans le code du patrimoine. L&amp;rsquo;objectif est de mieux protéger le marché de l&amp;rsquo;art et les créateurs contre la contrefaçon et la falsification d&amp;rsquo;œuvres.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Définition et sanctions des fraudes artistiques (Article 1)&lt;/strong&gt;: Crée de nouvelles infractions pénales pour la fabrication, la modification, la présentation ou la diffusion d&amp;rsquo;œuvres d&amp;rsquo;art ou d&amp;rsquo;objets de collection dans le but de tromper sur leur origine, leur créateur, leur datation, leur nature ou leur composition. Les peines varient de cinq ans d&amp;rsquo;emprisonnement et 375 000 euros d&amp;rsquo;amende à dix ans d&amp;rsquo;emprisonnement et 1 000 000 d&amp;rsquo;euros d&amp;rsquo;amende en cas de circonstances aggravantes (bande organisée, récidive, préjudice à l&amp;rsquo;État).&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi pour une école de la liberté, de l'égalité des chances et de la laïcité - N° 111</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-pour-une-ecole-la-liberte-legalite-des-chances-et-laicite-n-111/</link><pubDate>Thu, 25 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-pour-une-ecole-la-liberte-legalite-des-chances-et-laicite-n-111/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à réformer le système éducatif français en mettant l&amp;rsquo;accent sur la liberté pédagogique, l&amp;rsquo;égalité des chances et la laïcité. Elle propose des expérimentations pour donner plus d&amp;rsquo;autonomie aux écoles, renforce le rôle des directeurs d&amp;rsquo;école, assouplit les règles de l&amp;rsquo;instruction en famille, crée de nouvelles écoles de formation des professeurs des écoles, et met en place un service public de soutien scolaire.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Autonomie des écoles (Article 1)&lt;/strong&gt;: Mise en place d&amp;rsquo;une expérimentation de cinq ans permettant aux recteurs d&amp;rsquo;académie de signer des contrats avec des écoles volontaires (publiques ou dotées de la personnalité morale) pour leur donner plus d&amp;rsquo;autonomie sur des aspects comme l&amp;rsquo;affectation du personnel, le budget, l&amp;rsquo;organisation pédagogique et l&amp;rsquo;accompagnement des élèves. Ces contrats fixent des objectifs de réussite et de mixité scolaires.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi relative à l'innovation en santé - N° 100</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-relative-a-linnovation-en-sante-n-100/</link><pubDate>Thu, 25 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-relative-a-linnovation-en-sante-n-100/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à moderniser et à améliorer la recherche en santé en France. Elle cherche à simplifier les procédures d&amp;rsquo;évaluation éthique des recherches, à favoriser le développement de la médecine personnalisée et à faciliter l&amp;rsquo;accès des patients aux innovations thérapeutiques. Elle entend également renforcer la gestion et la régulation des données de santé pour mieux les exploiter tout en garantissant leur protection.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Évaluation éthique de la recherche (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les lieux de recherche sont élargis aux &amp;lsquo;sites ou territoires&amp;rsquo;, et les domiciles des participants sont considérés comme des lieux de soins pour la télémédecine. Les modalités de transport sanitaire des mineurs participant à des recherches sont définies par l&amp;rsquo;agence régionale de santé.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi relative à l'instauration d'un nombre minimum de soignants par patient hospitalisé - N° 104</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-relative-a-linstauration-dun-nombre-minimum-soignants-par-patient-hospitalise-n-104/</link><pubDate>Thu, 25 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-relative-a-linstauration-dun-nombre-minimum-soignants-par-patient-hospitalise-n-104/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à garantir la qualité et la sécurité des soins hospitaliers en instaurant un nombre minimum de soignants par patient. L&amp;rsquo;objectif est de définir des ratios de personnel soignant adaptés à chaque spécialité et type d&amp;rsquo;activité, en tenant compte de la charge de travail, afin d&amp;rsquo;améliorer les conditions d&amp;rsquo;exercice et la prise en charge des patients.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Définition des ratios minimaux de soignants (Article unique)&lt;/strong&gt;: Ajout d&amp;rsquo;une disposition demandant d&amp;rsquo;établir, pour chaque spécialité et type d&amp;rsquo;activité hospitalière, un ratio minimal de soignants par lit ou par nombre de passages pour les activités ambulatoires, afin de garantir la qualité et la sécurité des soins.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi relative à la circulation et au retour des biens culturels appartenant aux collections publiques - N° 98</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-relative-a-la-circulation-et-au-retour-des-biens-culturels-appartenant-aux-collections-publiques-n-98/</link><pubDate>Thu, 25 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-relative-a-la-circulation-et-au-retour-des-biens-culturels-appartenant-aux-collections-publiques-n-98/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à encadrer la circulation et le retour des biens culturels appartenant aux collections publiques, en particulier ceux d&amp;rsquo;origine extra-européenne et les restes humains. Elle propose la création d&amp;rsquo;un conseil consultatif et établit des critères pour la restitution de certains restes humains.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Création d&amp;rsquo;un Conseil national de réflexion sur les biens culturels extra-européens (Article 1)&lt;/strong&gt;: Ce conseil aura pour mission de donner des avis sur les demandes de restitution de biens culturels extra-européens (hors restes humains), de conseiller les pouvoirs publics sur leur circulation et leur retour, et de formuler des recommandations sur la recherche de provenance de ces biens. Il sera composé de spécialistes de divers domaines (archéologie, histoire, droit du patrimoine, etc.).&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi relative à la gouvernance et à la performance des grands ports maritimes - N° 84</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-relative-a-la-gouvernance-et-performance-des-grands-ports-maritimes-n-84/</link><pubDate>Thu, 25 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-relative-a-la-gouvernance-et-performance-des-grands-ports-maritimes-n-84/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à moderniser la gestion et à améliorer la performance des ports maritimes français. Elle cherche à renforcer leur attractivité et leur compétitivité, notamment en mettant en place une stratégie nationale portuaire, en améliorant la gouvernance des grands ports, en soutenant financièrement les infrastructures et en favorisant la transition écologique et numérique. L&amp;rsquo;objectif est de faire des ports des acteurs clés de la réindustrialisation et du développement économique durable en France.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi relative à la lutte contre l'illectronisme et pour l'inclusion numérique - N° 91</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-relative-a-la-lutte-contre-lillectronisme-et-pour-linclusion-numerique-n-91/</link><pubDate>Thu, 25 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-relative-a-la-lutte-contre-lillectronisme-et-pour-linclusion-numerique-n-91/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à lutter contre les difficultés rencontrées par les citoyens avec le numérique (illectronisme) et à favoriser l&amp;rsquo;accès de tous aux services en ligne. Elle cherche à rendre les services publics numériques plus accessibles et à accompagner les personnes qui en sont exclues.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Clarification de la responsabilité (Article 5)&lt;/strong&gt;: Précise que les erreurs ou méconnaissances commises par un tiers agissant pour le compte d&amp;rsquo;une personne sont traitées de la même manière que si la personne les avait commises elle-même.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi relative à la protection des épargnants - N° 103</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-relative-a-la-protection-des-epargnants-n-103/</link><pubDate>Thu, 25 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-relative-a-la-protection-des-epargnants-n-103/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux protéger les épargnants en encadrant plus strictement certains frais bancaires, en améliorant l&amp;rsquo;information des épargnants sur leurs placements, en adaptant les produits d&amp;rsquo;épargne aux nouvelles réalités du marché et en renforçant le contrôle des acteurs financiers.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Frais de clôture de compte (Article 1 bis)&lt;/strong&gt;: Les frais de clôture de compte d&amp;rsquo;un défunt sont plafonnés à 1% du montant total des sommes détenues par l&amp;rsquo;établissement, dans la limite d&amp;rsquo;un plafond fixé par arrêté, et aucun autre frais ne peut être prélevé sur l&amp;rsquo;intégralité des sommes figurant sur le compte.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi renforçant le suivi des condamnés terroristes sortant de détention - N° 93</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-renforcant-le-suivi-des-condamnes-terroristes-sortant-detention-n-93/</link><pubDate>Thu, 25 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-renforcant-le-suivi-des-condamnes-terroristes-sortant-detention-n-93/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer le suivi des personnes condamnées pour terrorisme après leur sortie de prison. L&amp;rsquo;objectif est de mieux prévenir la récidive en mettant en place de nouvelles mesures de surveillance et d&amp;rsquo;obligations pour les individus présentant un risque élevé de récidiver et adhérant toujours à des idéologies terroristes.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Cadre légal des mesures de sûreté (Article 1)&lt;/strong&gt;: Le texte modifie le code de procédure pénale pour inclure les mesures de sûreté dans le cadre des procédures concernant les infractions terroristes. Il précise que ces mesures seront ordonnées par la juridiction régionale de la rétention de sûreté de Paris ou le tribunal pour enfants de Paris pour les mineurs.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi tendant à appliquer vingt-quatre mesures urgentes pour lutter contre les fraudes sociales - N° 88</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-tendant-a-appliquer-vingt-quatre-mesures-urgentes-pour-lutter-contre-les-fraudes-sociales-n-88/</link><pubDate>Thu, 25 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-tendant-a-appliquer-vingt-quatre-mesures-urgentes-pour-lutter-contre-les-fraudes-sociales-n-88/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la lutte contre la fraude sociale en améliorant les outils de détection, la coopération entre les différents acteurs (nationaux et transfrontaliers), et en facilitant les contrôles. Elle cherche également à prévenir les situations illicites par une meilleure information des assurés et à lutter contre les entreprises éphémères utilisées pour la fraude.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Élargissement des organismes pouvant échanger des informations (Article 6 bis)&lt;/strong&gt;: Les organismes de sécurité sociale pourront échanger des informations avec les collectivités territoriales et les agents chargés du contrôle de l&amp;rsquo;aide sociale pour mieux lutter contre la fraude.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi tendant à favoriser l'habitat en zones de revitalisation rurale tout en protégeant l'activité agricole et l'environnement - N° 97</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-tendant-a-favoriser-lhabitat-en-zones-revitalisation-rurale-tout-protegeant-lactivite-agricole-et-lenvironnement-n-97/</link><pubDate>Thu, 25 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-tendant-a-favoriser-lhabitat-en-zones-revitalisation-rurale-tout-protegeant-lactivite-agricole-et-lenvironnement-n-97/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à faciliter la construction de logements en zone rurale, notamment dans les communes peu denses et en déclin démographique, tout en protégeant l&amp;rsquo;agriculture et l&amp;rsquo;environnement. Elle cherche à revitaliser ces territoires en permettant plus de souplesse dans les règles d&amp;rsquo;urbanisme et en soutenant les activités agricoles.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Définition des objectifs d&amp;rsquo;urbanisme (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les objectifs des documents d&amp;rsquo;urbanisme sont modifiés pour inclure explicitement la revitalisation des espaces ruraux, le développement rural maîtrisé, la réhabilitation du bâti dégradé et l&amp;rsquo;amélioration de l&amp;rsquo;habitat en zone rurale.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à adapter la défense extérieure contre l'incendie à la réalité des territoires ruraux - N° 107</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-adapter-la-defense-exterieure-contre-lincendie-realite-des-territoires-ruraux-n-107/</link><pubDate>Thu, 25 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-adapter-la-defense-exterieure-contre-lincendie-realite-des-territoires-ruraux-n-107/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux organiser la lutte contre les incendies dans les zones rurales en adaptant les règles de défense extérieure contre l&amp;rsquo;incendie aux spécificités de ces territoires. L&amp;rsquo;objectif est de renforcer l&amp;rsquo;efficacité des dispositifs de lutte contre le feu en tenant compte des réalités locales.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Intégration d&amp;rsquo;un volet sur la défense extérieure contre l&amp;rsquo;incendie dans les schémas départementaux (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les schémas départementaux d&amp;rsquo;analyse et de couverture des risques devront désormais inclure un volet spécifique sur la défense extérieure contre l&amp;rsquo;incendie. Ce volet définira les règles, dispositifs et procédures, en s&amp;rsquo;adaptant aux particularités de chaque territoire et en tenant compte d&amp;rsquo;un référentiel national. Il sera élaboré par les services d&amp;rsquo;incendie et de secours en concertation avec les maires, notamment ceux des communes rurales, et sera révisé en même temps que le schéma général, ou de manière anticipée si nécessaire.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à consolider les outils des collectivités permettant d'assurer un meilleur accueil des gens du voyage - N° 85</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-consolider-les-outils-des-collectivites-permettant-dassurer-un-meilleur-accueil-gens-du-voyage-n-85/</link><pubDate>Thu, 25 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-consolider-les-outils-des-collectivites-permettant-dassurer-un-meilleur-accueil-gens-du-voyage-n-85/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer l&amp;rsquo;accueil des gens du voyage en France. Elle cherche à mieux organiser les déplacements et les lieux d&amp;rsquo;accueil, à rendre plus efficaces les mesures contre les occupations illégales, et à clarifier les responsabilités des collectivités locales et de l&amp;rsquo;État. L&amp;rsquo;objectif est de garantir de bonnes conditions d&amp;rsquo;accueil tout en luttant contre les stationnements non autorisés.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Conditions de création d&amp;rsquo;aires d&amp;rsquo;accueil (Article 1)&lt;/strong&gt;: Un schéma départemental ne pourra prévoir de nouvelles aires d&amp;rsquo;accueil que si les aires existantes dans la même zone sont déjà très utilisées (taux d&amp;rsquo;occupation moyen supérieur à un seuil défini par décret sur les trois dernières années).&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à favoriser le retour à l'emploi des bénéficiaires du Revenu de Solidarité Active (RSA) - N° 92</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-favoriser-le-retour-lemploi-des-beneficiaires-du-revenu-solidarite-active-rsa-n-92/</link><pubDate>Thu, 25 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-favoriser-le-retour-lemploi-des-beneficiaires-du-revenu-solidarite-active-rsa-n-92/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à expérimenter de nouvelles mesures pour aider les bénéficiaires du RSA à retrouver un emploi. L&amp;rsquo;objectif est de tester des dispositifs qui facilitent leur insertion professionnelle et de voir si ces mesures peuvent être généralisées par la suite.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Expérimentation pour le retour à l&amp;rsquo;emploi (Article 1)&lt;/strong&gt;: Mise en place d&amp;rsquo;une expérimentation de quatre ans dans des départements volontaires pour aider les bénéficiaires du RSA à retrouver un emploi. Les personnes doivent être volontaires, inscrites comme demandeurs d&amp;rsquo;emploi et domiciliées dans un département participant.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à lutter contre le plastique - N° 87</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-lutter-contre-le-plastique-n-87/</link><pubDate>Thu, 25 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-lutter-contre-le-plastique-n-87/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la lutte contre la pollution plastique en France. Elle propose des mesures pour mieux suivre et réduire les pertes de granulés plastiques dans l&amp;rsquo;industrie, interdire certains produits contenant des microbilles plastiques, et encadrer les lâchers de ballons et lanternes volantes pour éviter qu&amp;rsquo;ils ne deviennent des déchets. Un rapport sur l&amp;rsquo;impact des microfibres plastiques dans le textile est également demandé.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Suivi des pertes de granulés plastiques (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les entreprises utilisant des granulés de plastique devront déclarer chaque année leurs pertes et fuites. Les systèmes d&amp;rsquo;information pour le suivi de ces pertes devront être affichés.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à mettre l'administration au service des usagers - N° 96</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-mettre-ladministration-au-service-des-usagers-n-96/</link><pubDate>Thu, 25 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-mettre-ladministration-au-service-des-usagers-n-96/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer les relations entre les citoyens et l&amp;rsquo;administration en simplifiant les procédures et en rendant l&amp;rsquo;administration plus réactive. Elle cherche à encadrer les cas où le silence de l&amp;rsquo;administration vaut acceptation et à fixer des délais pour certaines de ses réponses.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Décisions implicites d&amp;rsquo;acceptation (Article 1)&lt;/strong&gt;: La loi précise les situations où le silence de l&amp;rsquo;administration ne vaut pas acceptation d&amp;rsquo;une demande. Ces exceptions incluent les cas où la demande ne peut être acceptée par simple approbation, où l&amp;rsquo;acceptation implicite nuirait à l&amp;rsquo;intérêt public, où la demande concerne une profession réglementée, où elle augmenterait les coûts administratifs ou nuirait aux droits de tiers, ou si elle est liée à une demande principale déjà exclue de ce principe.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à permettre une gestion différenciée de la compétence "Eau et Assainissement" - N° 108</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-permettre-une-gestion-differenciee-la-competence-eau-et-assainissement-n-108/</link><pubDate>Thu, 25 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-permettre-une-gestion-differenciee-la-competence-eau-et-assainissement-n-108/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à permettre aux communautés de communes de gérer de manière plus flexible les compétences liées à l&amp;rsquo;eau et à l&amp;rsquo;assainissement. L&amp;rsquo;objectif est de donner la possibilité aux communes membres de déléguer ou de récupérer ces compétences, afin de mieux s&amp;rsquo;adapter aux réalités locales et aux besoins spécifiques de chaque territoire.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gestion des compétences eau et assainissement (Article unique)&lt;/strong&gt;: Les communautés de communes peuvent désormais déléguer tout ou partie des compétences eau et assainissement à leurs communes membres ou à des syndicats. Elles peuvent également récupérer ces compétences. Les modalités de ces délégations et restitutions sont définies par convention et par décret.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à réformer la procédure d’octroi de la Dotation d’équipement des territoires ruraux - N° 83</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-reformer-la-procedure-doctroi-dotation-dequipement-des-territoires-ruraux-n-83/</link><pubDate>Thu, 25 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-reformer-la-procedure-doctroi-dotation-dequipement-des-territoires-ruraux-n-83/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rendre plus juste et transparente l&amp;rsquo;attribution de la Dotation d&amp;rsquo;équipement des territoires ruraux (DETR), une aide financière pour les communes rurales. Elle cherche à clarifier les critères d&amp;rsquo;éligibilité et à donner plus de pouvoir aux élus locaux et parlementaires dans le processus de décision, tout en assurant un meilleur suivi de l&amp;rsquo;utilisation des fonds.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Critères d&amp;rsquo;éligibilité (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les communes et leurs groupements qui remplissent les conditions ne pourront plus se voir refuser la dotation pour d&amp;rsquo;autres raisons non spécifiées.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à sécuriser la procédure d'abrogation des cartes communales dans le cadre d'une approbation d'un plan local d'urbanisme (PLU) ou d'un plan local d'urbanisme intercommunal (PLUi) - N° 86</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-securiser-la-procedure-dabrogation-des-cartes-communales-dans-le-cadre-dune-approbation-dun-plan-local-durbanisme-plu-ou-intercommunal-plui-n-86/</link><pubDate>Thu, 25 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-securiser-la-procedure-dabrogation-des-cartes-communales-dans-le-cadre-dune-approbation-dun-plan-local-durbanisme-plu-ou-intercommunal-plui-n-86/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à simplifier et sécuriser la procédure d&amp;rsquo;annulation des cartes communales lorsqu&amp;rsquo;un nouveau plan d&amp;rsquo;urbanisme (PLU ou PLUi) est mis en place. Elle cherche également à prolonger la validité des anciens plans d&amp;rsquo;occupation des sols (POS) qui sont devenus obsolètes, afin d&amp;rsquo;éviter un vide juridique en matière d&amp;rsquo;urbanisme dans certaines communes.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Procédure d&amp;rsquo;abrogation de la carte communale (Article 1)&lt;/strong&gt;: Met en place une procédure spécifique pour abroger une carte communale, incluant une délibération, une enquête publique et l&amp;rsquo;approbation par l&amp;rsquo;autorité compétente de l&amp;rsquo;État. Elle permet également d&amp;rsquo;intégrer cette abrogation dans la procédure d&amp;rsquo;approbation d&amp;rsquo;un nouveau plan local d&amp;rsquo;urbanisme (PLU) ou intercommunal (PLUi) via une enquête publique et une délibération uniques.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Protection des drapeaux des associations - N° 63</title><link>https://anfacile.fr/posts/protection-des-drapeaux-associations-n-63/</link><pubDate>Thu, 25 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/protection-des-drapeaux-associations-n-63/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux protéger les drapeaux des associations d&amp;rsquo;anciens combattants, en particulier lors de la dissolution de ces associations ou en cas de perte.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Intitulé du titre V du livre III du code des pensions militaires d’invalidité et des victimes de guerre (Article unique)&lt;/strong&gt;: L&amp;rsquo;intitulé est complété par les mots « et drapeaux » pour inclure la protection des drapeaux.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Transfert des biens d&amp;rsquo;une association dissoute (Article unique)&lt;/strong&gt;: En cas de dissolution d&amp;rsquo;une association d&amp;rsquo;anciens combattants, si rien n&amp;rsquo;est prévu dans les statuts ou par l&amp;rsquo;assemblée générale, ses biens sont transférés gratuitement à la commune où elle était domiciliée.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Réhabiliter les militaires « fusillés pour l’exemple » durant la Première Guerre mondiale - N° 153</title><link>https://anfacile.fr/posts/rehabiliter-les-militaires-fusilles-pour-lexemple-durant-la-premiere-guerre-mondiale-n-153/</link><pubDate>Thu, 25 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/rehabiliter-les-militaires-fusilles-pour-lexemple-durant-la-premiere-guerre-mondiale-n-153/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à réhabiliter les militaires français exécutés pendant la Première Guerre mondiale pour désobéissance ou mutilation volontaire. Elle reconnaît que ces soldats ont été victimes d&amp;rsquo;une justice injuste et expéditive, qui ne respectait pas leurs droits et ne tenait pas compte des conditions extrêmes de la guerre.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Réhabilitation des militaires (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les militaires français exécutés entre le 2 août 1914 et le 11 novembre 1918 pour désobéissance militaire ou mutilation volontaire sont réhabilités de manière générale et collective. La Nation reconnaît qu&amp;rsquo;ils ont été victimes d&amp;rsquo;une justice expéditive et injuste. Leurs noms seront inscrits sur les monuments aux morts et un monument national sera érigé en leur mémoire. Cette réhabilitation ne s&amp;rsquo;applique pas aux cas déjà révisés par la Cour de cassation ou la Cour spéciale de justice militaire.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer l’accessibilité et l’inclusion bancaires - N° 113</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-laccessibilite-et-linclusion-bancaires-n-113/</link><pubDate>Thu, 25 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-laccessibilite-et-linclusion-bancaires-n-113/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer l&amp;rsquo;accès aux services bancaires pour tous, en particulier pour les personnes en difficulté financière. Elle cherche à rendre les banques plus accessibles géographiquement et socialement, et à garantir que le droit d&amp;rsquo;avoir un compte bancaire soit réellement appliqué.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Information et accompagnement (Article 3)&lt;/strong&gt;: Les banques devront mieux informer les associations de consommateurs et les associations d&amp;rsquo;aide aux personnes en difficulté sur les services bancaires, le droit au compte, le surendettement, le microcrédit et l&amp;rsquo;accès aux fichiers de la Banque de France.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Synergies entre conseils municipaux et conseils communautaires - N° 65</title><link>https://anfacile.fr/posts/synergies-entre-conseils-municipaux-et-communautaires-n-65/</link><pubDate>Thu, 25 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/synergies-entre-conseils-municipaux-et-communautaires-n-65/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la collaboration et la coordination entre les conseils municipaux et les conseils des intercommunalités (communautés de communes, d&amp;rsquo;agglomération, urbaines et métropoles), notamment en renforçant le rôle des maires dans les décisions intercommunales.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Remplacement des conseillers communautaires (Article 3)&lt;/strong&gt;: En cas de changement de maire, les conseillers communautaires sont à nouveau désignés. Des précisions sont apportées sur les modalités de remplacement des conseillers communautaires en fonction de la cause de la vacance du siège.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Tenir compte, dans l’attribution des bourses de l’enseignement supérieur, de la situation de l’étudiant, aidant d’un parent en situation de handicap - N° 115</title><link>https://anfacile.fr/posts/tenir-compte-dans-lattribution-des-bourses-de-lenseignement-superieur-la-situation-letudiant-aidant-dun-parent-en-handicap-n-115/</link><pubDate>Thu, 25 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/tenir-compte-dans-lattribution-des-bourses-de-lenseignement-superieur-la-situation-letudiant-aidant-dun-parent-en-handicap-n-115/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux prendre en compte la situation des étudiants qui aident un parent en situation de handicap, notamment pour l&amp;rsquo;attribution des bourses d&amp;rsquo;enseignement supérieur.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bourses d&amp;rsquo;enseignement supérieur (Article unique)&lt;/strong&gt;: L&amp;rsquo;attribution des bourses tiendra désormais compte de la situation des étudiants qui sont aidants d&amp;rsquo;un parent en situation de handicap. Les modalités précises seront définies par un règlement.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Accès aux stages des étudiants et travailleurs sociaux - N° 17</title><link>https://anfacile.fr/posts/acces-aux-stages-des-etudiants-et-travailleurs-sociaux-n-17/</link><pubDate>Wed, 24 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/acces-aux-stages-des-etudiants-et-travailleurs-sociaux-n-17/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à faciliter l&amp;rsquo;accès aux stages pour les étudiants et élèves en travail social. Elle reconnaît le rôle des travailleurs sociaux dans la formation de ces futurs professionnels et prévoit une indemnisation pour les stagiaires afin de couvrir les frais liés à leur stage, sans que cela ne soit considéré comme un salaire. Cette mesure est temporaire et un bilan sera fait pour décider de la suite.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Amnistie des faits commis lors de mouvements sociaux et syndicaux - N° 24</title><link>https://anfacile.fr/posts/amnistie-des-faits-commis-lors-de-mouvements-sociaux-et-syndicaux-n-24/</link><pubDate>Wed, 24 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/amnistie-des-faits-commis-lors-de-mouvements-sociaux-et-syndicaux-n-24/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à accorder une amnistie (un pardon légal) pour certains délits et sanctions disciplinaires liés à des mouvements sociaux, des activités syndicales et revendicatives. L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;effacer les conséquences de ces actes pour les personnes concernées, notamment en ce qui concerne les condamnations pénales, les sanctions disciplinaires et les licenciements.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Amnistie des mineurs (Article 1 A)&lt;/strong&gt;: Les mineurs condamnés lors des grèves de 1948 et 1952 sont amnistiés. Les conditions d&amp;rsquo;application seront définies par décret.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Ancrage territorial de l'alimentation - N° 151</title><link>https://anfacile.fr/posts/ancrage-territorial-de-lalimentation-n-151/</link><pubDate>Wed, 24 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/ancrage-territorial-de-lalimentation-n-151/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer les liens entre la production alimentaire et les territoires. Elle cherche à encourager la consommation de produits locaux et durables dans la restauration collective, à soutenir les circuits courts et à valoriser les produits de qualité et d&amp;rsquo;origine.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ancrage territorial de la production agricole (Article 1 A)&lt;/strong&gt;: La loi encourage l&amp;rsquo;ancrage territorial de la production, transformation et commercialisation des produits agricoles, notamment par la promotion des circuits courts et le maintien des abattoirs près des élevages. Elle favorise aussi la diversité des produits et les signes de qualité et d&amp;rsquo;origine.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Avis rendus par le Conseil national d’évaluation des normes - N° 26</title><link>https://anfacile.fr/posts/avis-rendus-par-le-conseil-national-devaluation-des-normes-n-26/</link><pubDate>Wed, 24 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/avis-rendus-par-le-conseil-national-devaluation-des-normes-n-26/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rendre obligatoire l&amp;rsquo;inclusion des avis du Conseil National d&amp;rsquo;Évaluation des Normes (CNEN) dans les documents accompagnant les projets de loi concernant les collectivités territoriales. L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;améliorer la qualité de la législation en s&amp;rsquo;assurant que l&amp;rsquo;impact des nouvelles normes sur les collectivités est bien pris en compte et évalué avant l&amp;rsquo;adoption des lois.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Inclusion des avis du CNEN (Article unique)&lt;/strong&gt;: Les documents accompagnant les projets de loi relatifs aux collectivités territoriales devront désormais inclure, si disponible, l&amp;rsquo;avis rendu par le Conseil National d&amp;rsquo;Évaluation des Normes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Compensation de toute aggravation par la loi des charges des collectivités - N° 39</title><link>https://anfacile.fr/posts/compensation-de-toute-aggravation-par-la-loi-des-charges-collectivites-n-39/</link><pubDate>Wed, 24 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/compensation-de-toute-aggravation-par-la-loi-des-charges-collectivites-n-39/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à simplifier le droit pour les collectivités locales et à mieux encadrer la manière dont la France applique les lois européennes. L&amp;rsquo;objectif est de réduire la charge administrative et financière pour les collectivités et de s&amp;rsquo;assurer que les lois européennes ne sont pas appliquées de manière excessive.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Simplification et clarification du droit (Article 1)&lt;/strong&gt;: La loi et les règlements devront être plus simples et clairs. Si une nouvelle loi ou règle crée une charge pour les collectivités locales, elle devra être évaluée et compensée financièrement, ou d&amp;rsquo;autres charges équivalentes devront être supprimées.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Compétence territoriale du juge français pour les infractions visées par le statut de la CPI - N° 23</title><link>https://anfacile.fr/posts/competence-territoriale-du-juge-francais-pour-les-infractions-visees-par-le-statut-de-la-cpi-n-23/</link><pubDate>Wed, 24 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/competence-territoriale-du-juge-francais-pour-les-infractions-visees-par-le-statut-de-la-cpi-n-23/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à modifier les règles qui déterminent si un juge français peut juger des crimes internationaux graves (comme les crimes contre l&amp;rsquo;humanité ou les crimes de guerre) commis à l&amp;rsquo;étranger, en particulier lorsque la personne soupçonnée se trouve en France. L&amp;rsquo;objectif est de clarifier et d&amp;rsquo;adapter la loi française aux principes du Statut de Rome de la Cour pénale internationale.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Compétence territoriale du juge français pour les crimes internationaux (Article 1)&lt;/strong&gt;: La loi précise que les tribunaux français peuvent juger des personnes soupçonnées de crimes contre l&amp;rsquo;humanité, de génocide et de crimes de guerre (tels que définis par le code pénal français) si ces personnes se trouvent en France. La poursuite ne peut avoir lieu que si aucune juridiction internationale ou étrangère ne réclame la personne, et après vérification par le ministère public qu&amp;rsquo;aucune poursuite n&amp;rsquo;est déjà en cours par la Cour pénale internationale ou un autre État compétent. De plus, si une personne dénonce des faits et que le procureur de la République classe l&amp;rsquo;affaire sans suite, cette personne peut faire appel auprès du procureur général, qui devra l&amp;rsquo;entendre si elle le demande et motiver sa décision en cas de rejet de l&amp;rsquo;appel.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Complément à la la loi n° 2013-403 du 17 mai 2013 - N° 25</title><link>https://anfacile.fr/posts/complement-a-la-loi-n-2013-403-du-17-mai-25/</link><pubDate>Wed, 24 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/complement-a-la-loi-n-2013-403-du-17-mai-25/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à modifier la loi de 2013 sur l&amp;rsquo;élection des conseillers locaux (départementaux, municipaux et communautaires) et le calendrier électoral. Elle a été adoptée par le Sénat et est maintenant examinée par l&amp;rsquo;Assemblée Nationale.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Incompatibilité des mandats (Article 1)&lt;/strong&gt;: Un conseiller municipal ne pourra pas être salarié du centre communal d&amp;rsquo;action sociale de sa commune. De même, un conseiller communautaire ne pourra pas être salarié de l&amp;rsquo;établissement public de coopération intercommunale ou du centre intercommunal d&amp;rsquo;action sociale qu&amp;rsquo;il représente.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Contentieux des refus d'entrée sur le territoire français au titre de l'asile - N° 15</title><link>https://anfacile.fr/posts/contentieux-des-refus-dentree-sur-le-territoire-francais-au-titre-de-lasile-n-15/</link><pubDate>Wed, 24 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/contentieux-des-refus-dentree-sur-le-territoire-francais-au-titre-de-lasile-n-15/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à simplifier et unifier les procédures de recours concernant les demandes d&amp;rsquo;asile, en particulier pour les personnes qui se voient refuser l&amp;rsquo;entrée sur le territoire français. L&amp;rsquo;objectif est de centraliser ces recours auprès de la Cour nationale du droit d&amp;rsquo;asile pour une meilleure efficacité et cohérence.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Procédure de recours en cas de refus d&amp;rsquo;entrée pour l&amp;rsquo;asile (Article 1)&lt;/strong&gt;: L&amp;rsquo;étranger qui se voit refuser l&amp;rsquo;entrée pour l&amp;rsquo;asile peut demander l&amp;rsquo;annulation de cette décision au président de la Cour nationale du droit d&amp;rsquo;asile dans les 72 heures. La décision ne peut être exécutée avant l&amp;rsquo;examen de ce recours. Des dispositions sont prises pour permettre des audiences sur place ou par visioconférence dans les zones d&amp;rsquo;attente.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Contribution de solidarité pour l'autonomie et compensation des dépenses d'APA - N° 21</title><link>https://anfacile.fr/posts/contribution-de-solidarite-pour-lautonomie-et-compensation-des-depenses-dapa-n-21/</link><pubDate>Wed, 24 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/contribution-de-solidarite-pour-lautonomie-et-compensation-des-depenses-dapa-n-21/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à augmenter les recettes destinées à financer l&amp;rsquo;aide à l&amp;rsquo;autonomie des personnes âgées et handicapées. Pour cela, elle propose d&amp;rsquo;élargir la contribution de solidarité pour l&amp;rsquo;autonomie (CSA) à de nouvelles catégories de personnes et de modifier la répartition de ces fonds pour mieux compenser les départements.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Élargissement de la contribution de solidarité pour l&amp;rsquo;autonomie (Article 1)&lt;/strong&gt;: La contribution de solidarité pour l&amp;rsquo;autonomie (CSA) sera étendue aux travailleurs indépendants (non salariés), aux agriculteurs non salariés et aux retraités et invalides dont les revenus dépassent certains seuils. Ces nouvelles contributions seront de 0,3% de leurs revenus et seront collectées par les organismes de sécurité sociale ou de mutualité agricole.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Création de polices territoriales - N° 31</title><link>https://anfacile.fr/posts/creation-de-polices-territoriales-n-31/</link><pubDate>Wed, 24 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/creation-de-polices-territoriales-n-31/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à moderniser et unifier les forces de sécurité locales en France. Elle propose de remplacer les termes &amp;lsquo;police municipale&amp;rsquo; et &amp;lsquo;garde champêtre&amp;rsquo; par &amp;lsquo;police territoriale&amp;rsquo; dans tous les textes de loi. L&amp;rsquo;objectif est de créer un cadre juridique commun pour ces agents, d&amp;rsquo;élargir leurs compétences, de renforcer leur formation et de mieux organiser leur coordination avec les forces de sécurité de l&amp;rsquo;État. Elle introduit également des dispositions spécifiques pour les départements du Bas-Rhin, du Haut-Rhin et de la Moselle, ainsi que des précisions sur les agents de surveillance de la voie publique et les assistants temporaires.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Cumul des fonctions et rémunérations de dirigeant d'une entreprise du secteur public et privé - N° 16</title><link>https://anfacile.fr/posts/cumul-des-fonctions-et-remunerations-de-dirigeant-dune-entreprise-du-secteur-public-prive-n-16/</link><pubDate>Wed, 24 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/cumul-des-fonctions-et-remunerations-de-dirigeant-dune-entreprise-du-secteur-public-prive-n-16/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à encadrer le cumul de postes de direction et de rémunérations entre une entreprise publique et une entreprise privée. L&amp;rsquo;objectif est de s&amp;rsquo;assurer que ces cumuls sont compatibles avec les intérêts de l&amp;rsquo;État et que les rémunérations globales sont transparentes.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Encadrement du cumul de fonctions (Article 1)&lt;/strong&gt;: Il est désormais obligatoire d&amp;rsquo;obtenir l&amp;rsquo;avis préalable de l&amp;rsquo;Agence des participations de l&amp;rsquo;État avant de cumuler un poste de direction dans une entreprise publique et un poste similaire dans une entreprise privée. Cet avis portera sur la compatibilité du cumul avec les intérêts de l&amp;rsquo;État et sur le montant total des rémunérations perçues. Si la nomination est soumise à l&amp;rsquo;avis des commissions parlementaires, l&amp;rsquo;avis de l&amp;rsquo;Agence leur sera transmis.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Développement durable des territoires littoraux - N° 49</title><link>https://anfacile.fr/posts/developpement-durable-des-territoires-littoraux-n-49/</link><pubDate>Wed, 24 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/developpement-durable-des-territoires-littoraux-n-49/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux gérer les risques liés au recul du trait de côte (érosion et montée des eaux) en France. Elle propose de créer des stratégies nationales et locales pour anticiper ces changements, d&amp;rsquo;identifier les zones à risque, de mettre en place des outils pour l&amp;rsquo;aménagement du territoire (comme des baux immobiliers spécifiques) et de soutenir financièrement les propriétaires impactés.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Stratégie nationale de gestion du trait de côte (Article 1)&lt;/strong&gt;: Création d&amp;rsquo;une stratégie nationale pour gérer l&amp;rsquo;évolution du littoral, élaborée par l&amp;rsquo;État en concertation avec divers acteurs et révisée tous les six ans.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Dispositions applicables aux élections organisées à l'étranger - N° 57</title><link>https://anfacile.fr/posts/dispositions-applicables-aux-elections-organisees-a-letranger-n-57/</link><pubDate>Wed, 24 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/dispositions-applicables-aux-elections-organisees-a-letranger-n-57/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mettre à jour les règles concernant les élections des Français vivant à l&amp;rsquo;étranger. Elle corrige des termes obsolètes et clarifie les rôles de certains représentants pour mieux refléter la réalité actuelle.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Remplacement de termes (Article 1)&lt;/strong&gt;: Le terme &amp;ldquo;vice-président&amp;rdquo; est remplacé par &amp;ldquo;président&amp;rdquo; dans certaines dispositions concernant les listes électorales consulaires. Le mot &amp;ldquo;décès&amp;rdquo; est remplacé par &amp;ldquo;cessation du mandat&amp;rdquo; pour clarifier les conditions de remplacement.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Eau et «assainissement , compétences optionnelles des communautés de communes - N° 45</title><link>https://anfacile.fr/posts/eau-et-assainissement-competences-optionnelles-des-communautes-de-communes-n-45/</link><pubDate>Wed, 24 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/eau-et-assainissement-competences-optionnelles-des-communautes-de-communes-n-45/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à permettre aux communautés de communes et d&amp;rsquo;agglomération de continuer à gérer les services d&amp;rsquo;eau et d&amp;rsquo;assainissement, plutôt que de rendre cette gestion obligatoire à un niveau plus large. L&amp;rsquo;objectif est de donner plus de flexibilité aux collectivités locales pour organiser ces services essentiels.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Compétences obligatoires (Article 1)&lt;/strong&gt;: Supprime les dispositions qui rendaient obligatoires le transfert des compétences eau et assainissement aux communautés de communes et d&amp;rsquo;agglomération à partir de 2020.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Efficacité de la lutte antiterroriste - N° 40</title><link>https://anfacile.fr/posts/efficacite-de-la-lutte-antiterroriste-n-40/</link><pubDate>Wed, 24 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/efficacite-de-la-lutte-antiterroriste-n-40/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la lutte contre le terrorisme en améliorant les outils d&amp;rsquo;enquête et de poursuite judiciaire, en aggravant les peines pour les actes terroristes et en assurant une application plus stricte des peines pour les personnes condamnées pour terrorisme.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Poursuite des opérations d&amp;rsquo;enquête (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les officiers et agents de police judiciaire spécialisés dans la lutte antiterroriste peuvent être autorisés par le procureur de Paris à poursuivre certaines opérations d&amp;rsquo;enquête (comme les écoutes ou les perquisitions) pendant 48 heures après le début d&amp;rsquo;une instruction judiciaire.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Emploi de pneumatiques usagés dans les terrains de sport - N° 56</title><link>https://anfacile.fr/posts/emploi-de-pneumatiques-usages-dans-les-terrains-sport-n-56/</link><pubDate>Wed, 24 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/emploi-de-pneumatiques-usages-dans-les-terrains-sport-n-56/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à ce que le gouvernement rende compte au Parlement des avancées concernant deux sujets de santé publique : l&amp;rsquo;impact des granulats de pneus usagés dans les terrains de sport synthétiques et les effets combinés (cocktails) des produits chimiques sur la santé humaine et l&amp;rsquo;environnement.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Rapport sur les granulats de pneus (Article unique)&lt;/strong&gt;: Le gouvernement doit présenter au Parlement, avant le 1er janvier 2020, un rapport sur l&amp;rsquo;état d&amp;rsquo;avancement des recommandations de l&amp;rsquo;ANSES concernant les risques liés à l&amp;rsquo;utilisation de matériaux issus de pneus usagés dans les terrains de sport synthétiques et usages similaires.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Fonds d'indemnisation des victimes des produits phytopharmaceutiques - N° 50</title><link>https://anfacile.fr/posts/fonds-dindemnisation-des-victimes-produits-phytopharmaceutiques-n-50/</link><pubDate>Wed, 24 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/fonds-dindemnisation-des-victimes-produits-phytopharmaceutiques-n-50/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à créer un fonds d&amp;rsquo;indemnisation pour les personnes victimes de maladies ou de pathologies liées à l&amp;rsquo;exposition aux produits phytopharmaceutiques (pesticides). L&amp;rsquo;objectif est de leur permettre d&amp;rsquo;obtenir une réparation intégrale de leurs préjudices, y compris pour les enfants dont la maladie est liée à l&amp;rsquo;exposition de leurs parents.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Création d&amp;rsquo;un fonds d&amp;rsquo;indemnisation (Article 2)&lt;/strong&gt;: Création d&amp;rsquo;un &amp;ldquo;Fonds d’indemnisation des victimes des produits phytopharmaceutiques&amp;rdquo; géré par la caisse centrale de la mutualité sociale agricole, ayant pour mission de réparer les préjudices liés aux produits phytopharmaceutiques.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Formation qualifiante pour l'exercice d'un culte - N° 54</title><link>https://anfacile.fr/posts/formation-qualifiante-pour-lexercice-dun-culte-n-54/</link><pubDate>Wed, 24 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/formation-qualifiante-pour-lexercice-dun-culte-n-54/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à clarifier et renforcer les conditions d&amp;rsquo;exercice de la liberté de culte en France, en s&amp;rsquo;assurant qu&amp;rsquo;elle respecte les principes fondamentaux et les valeurs de la République. Elle cherche à mieux encadrer les activités cultuelles et la formation des acteurs religieux pour prévenir les dérives et garantir la cohésion sociale.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Respect des principes républicains (Article 1)&lt;/strong&gt;: Ajoute l&amp;rsquo;obligation pour les cultes de respecter les principes fondamentaux et les valeurs de la République dans la loi de 1905 sur la séparation des Églises et de l&amp;rsquo;État.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Indemnisation des personnes victimes de prise d'otages - N° 27</title><link>https://anfacile.fr/posts/indemnisation-des-personnes-victimes-de-prise-dotages-n-27/</link><pubDate>Wed, 24 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/indemnisation-des-personnes-victimes-de-prise-dotages-n-27/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à indemniser les personnes qui ont été victimes de prises d&amp;rsquo;otages.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Éligibilité à l&amp;rsquo;indemnisation (Article 1)&lt;/strong&gt;: Ajoute le délit de séquestration ou de détention arbitraire (article 224-4 du code pénal) à la liste des infractions pour lesquelles les victimes peuvent être indemnisées par le fonds de garantie des victimes d&amp;rsquo;actes de terrorisme et d&amp;rsquo;autres infractions.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Application territoriale (Article 1 bis)&lt;/strong&gt;: Rend cette loi applicable dans les territoires d&amp;rsquo;outre-mer de Wallis-et-Futuna, en Polynésie française et en Nouvelle-Calédonie.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Missions temporaires des parlementaires - N° 41</title><link>https://anfacile.fr/posts/missions-temporaires-des-parlementaires-n-41/</link><pubDate>Wed, 24 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/missions-temporaires-des-parlementaires-n-41/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à interdire aux parlementaires (députés et sénateurs) d&amp;rsquo;accepter des missions temporaires confiées par le gouvernement. L&amp;rsquo;objectif est de garantir leur indépendance et d&amp;rsquo;éviter les conflits d&amp;rsquo;intérêts, en s&amp;rsquo;assurant qu&amp;rsquo;ils se consacrent pleinement à leur mandat législatif et de contrôle du gouvernement.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fin des missions temporaires pour les parlementaires (Article 1)&lt;/strong&gt;: Supprime la possibilité pour les parlementaires d&amp;rsquo;accepter des missions temporaires confiées par le gouvernement, et retire cette raison de la liste des cas où un parlementaire doit démissionner de son mandat.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Modernisation de la législation de la Moselle, du Bas-Rhin et du Haut-Rhin - N° 33</title><link>https://anfacile.fr/posts/modernisation-de-la-legislation-moselle-du-bas-rhin-et-haut-n-33/</link><pubDate>Wed, 24 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/modernisation-de-la-legislation-moselle-du-bas-rhin-et-haut-n-33/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à moderniser plusieurs aspects de la législation spécifique aux départements de la Moselle, du Bas-Rhin et du Haut-Rhin (droit local). Elle cherche à adapter ces lois anciennes aux réalités actuelles, notamment en ce qui concerne le cadastre et le fonctionnement des associations coopératives.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Cadastre (Article 5)&lt;/strong&gt;: La loi de 1884 sur le cadastre est modifiée pour clarifier l&amp;rsquo;application du Code civil et supprimer une disposition obsolète.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Modernisation de la transmission d'entreprise - N° 52</title><link>https://anfacile.fr/posts/modernisation-de-la-transmission-dentreprise-n-52/</link><pubDate>Wed, 24 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/modernisation-de-la-transmission-dentreprise-n-52/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à faciliter la transmission d&amp;rsquo;entreprises en France. Elle cherche à simplifier les démarches, à encourager le financement et à moderniser le cadre fiscal et économique pour rendre les transmissions plus accessibles et dynamiques, notamment pour les reprises par les salariés.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Réduction d&amp;rsquo;impôt sur les donations (Article 3)&lt;/strong&gt;: La réduction d&amp;rsquo;impôt sur les donations de parts d&amp;rsquo;entreprises passe à 60% lorsque le donateur a moins de soixante-dix ans.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Parrainage républicain - N° 37</title><link>https://anfacile.fr/posts/parrainage-republicain-n-37/</link><pubDate>Wed, 24 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/parrainage-republicain-n-37/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à encadrer le parrainage républicain en lui donnant un cadre légal et en définissant les modalités de sa célébration en mairie, ainsi que les conditions pour être parrain ou marraine.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Célébration du parrainage républicain (Article 1)&lt;/strong&gt;: Le parrainage républicain d&amp;rsquo;un enfant est célébré en mairie à la demande des parents. La cérémonie a lieu dans la commune de domicile ou de résidence d&amp;rsquo;un des parents. Toute personne non déchue de ses droits civiques ou de l&amp;rsquo;autorité parentale peut être parrain ou marraine et s&amp;rsquo;engage à accompagner l&amp;rsquo;enfant dans l&amp;rsquo;apprentissage de la citoyenneté. Le maire ou son représentant reçoit publiquement la déclaration des parents et le consentement des parrains/marraines. Un acte est dressé et signé, mentionnant les informations des parents, de l&amp;rsquo;enfant, des parrains/marraines, et leurs déclarations. Une copie de l&amp;rsquo;acte est remise aux parents et aux parrains/marraines.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Participation des élus locaux à la direction de l'Agence France locale - N° 35</title><link>https://anfacile.fr/posts/participation-des-elus-locaux-a-la-direction-de-lagence-france-locale-n-35/</link><pubDate>Wed, 24 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/participation-des-elus-locaux-a-la-direction-de-lagence-france-locale-n-35/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à clarifier la situation des élus locaux qui siègent dans les organes de direction de l&amp;rsquo;Agence France Locale (AFL) et de sa filiale. L&amp;rsquo;objectif est de s&amp;rsquo;assurer que leur participation ne soit pas considérée comme un conflit d&amp;rsquo;intérêts ou une activité incompatible avec leur mandat électoral, afin de faciliter leur engagement dans ces structures importantes pour le financement des collectivités territoriales.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Participation des élus locaux (Article unique)&lt;/strong&gt;: Les élus locaux siégeant au conseil d&amp;rsquo;administration ou de surveillance de l&amp;rsquo;Agence France Locale ou de sa filiale ne seront plus considérés comme ayant un intérêt personnel dans les affaires concernant ces sociétés, ce qui leur permettra de participer aux délibérations de leur collectivité sur ces sujets sans être en conflit d&amp;rsquo;intérêts.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Pouvoirs de police à Paris - N° 38</title><link>https://anfacile.fr/posts/pouvoirs-de-police-a-paris-n-38/</link><pubDate>Wed, 24 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/pouvoirs-de-police-a-paris-n-38/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à clarifier et à modifier la répartition des pouvoirs de police entre le Maire de Paris et le Préfet de police, en transférant certaines compétences au Maire de Paris tout en maintenant le rôle du Préfet de police pour d&amp;rsquo;autres domaines.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pouvoirs de police du Maire de Paris (Article 1)&lt;/strong&gt;: Le Maire de Paris exercera les pouvoirs de police habituellement dévolus aux maires, notamment en matière de salubrité publique, de bruits de voisinage et de maintien de l&amp;rsquo;ordre dans les foires et marchés. Il sera également responsable de la police de la conservation des dépendances domaniales et des mesures de sûreté pour les monuments funéraires.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Prévention des inondations et protection contre celles-ci - N° 28</title><link>https://anfacile.fr/posts/prevention-des-inondations-et-protection-contre-celles-ci-n-28/</link><pubDate>Wed, 24 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/prevention-des-inondations-et-protection-contre-celles-ci-n-28/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la prévention des inondations et la protection des populations, ainsi qu&amp;rsquo;à mieux gérer les conséquences des catastrophes naturelles, notamment en matière d&amp;rsquo;indemnisation et de reconstruction.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Définition d&amp;rsquo;un cours d&amp;rsquo;eau (Article 6)&lt;/strong&gt;: Ajoute une définition légale d&amp;rsquo;un cours d&amp;rsquo;eau, précisant qu&amp;rsquo;il s&amp;rsquo;agit d&amp;rsquo;un écoulement d&amp;rsquo;eaux courantes dans un lit naturel, alimenté par une source et ayant un débit suffisant la majeure partie de l&amp;rsquo;année, même si l&amp;rsquo;écoulement n&amp;rsquo;est pas toujours permanent.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Protection des chemins ruraux - N° 36</title><link>https://anfacile.fr/posts/protection-des-chemins-ruraux-n-36/</link><pubDate>Wed, 24 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/protection-des-chemins-ruraux-n-36/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux protéger les chemins ruraux, qui sont des voies publiques importantes pour les communes. Elle cherche à faciliter leur recensement et à encadrer les échanges de terrains qui les concernent, afin d&amp;rsquo;éviter qu&amp;rsquo;ils ne disparaissent ou ne soient privatisés.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Recensement des chemins ruraux (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les conseils municipaux peuvent décider de recenser les chemins ruraux. Cette décision met en pause le délai au bout duquel une personne pourrait devenir propriétaire du chemin par son usage prolongé. Cette pause dure jusqu&amp;rsquo;à ce que la liste finale des chemins soit établie, après une enquête publique, et ne peut excéder deux ans. Si un chemin n&amp;rsquo;est pas inclus dans la liste finale, la pause est annulée pour ce chemin.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Redressement de la justice - N° 47</title><link>https://anfacile.fr/posts/redressement-de-la-justice-n-47/</link><pubDate>Wed, 24 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/redressement-de-la-justice-n-47/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à moderniser et à améliorer le système judiciaire français sur la période 2018-2022. Elle prévoit une augmentation significative des budgets et des effectifs pour la justice, la modernisation des outils numériques, la simplification de l&amp;rsquo;organisation des tribunaux, le renforcement de la conciliation, l&amp;rsquo;extension des compétences des tribunaux de commerce, et une réforme de l&amp;rsquo;exécution des peines. L&amp;rsquo;objectif est de rendre la justice plus rapide, plus efficace, plus proche des citoyens et de mieux maîtriser ses dépenses.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Redressement de la justice (loi organique) - N° 46</title><link>https://anfacile.fr/posts/redressement-de-la-justice-loi-organique-n-46/</link><pubDate>Wed, 24 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/redressement-de-la-justice-loi-organique-n-46/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer le fonctionnement de la justice en France. Elle cherche à garantir que les fonds alloués à la justice soient protégés et utilisés efficacement. Elle propose également des changements pour la carrière des magistrats, notamment en ce qui concerne leurs affectations et leur formation, afin de renforcer leurs compétences et leur indépendance. Enfin, elle renforce la transparence des membres du Conseil Supérieur de la Magistrature en exigeant des déclarations de patrimoine.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcement de l'efficacité de la justice pénale - N° 44</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcement-de-lefficacite-la-justice-penale-n-44/</link><pubDate>Wed, 24 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcement-de-lefficacite-la-justice-penale-n-44/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer l&amp;rsquo;efficacité de la justice pénale en France. Elle propose des mesures pour rendre les alternatives aux poursuites plus concrètes, renforcer l&amp;rsquo;efficacité des poursuites judiciaires, garantir un jugement équilibré, et rendre les peines plus effectives. Elle inclut également des dispositions pour mieux lutter contre le terrorisme et renforcer la protection des mineurs.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Alternatives aux poursuites (Article 3)&lt;/strong&gt;: Les informations sur les mesures alternatives aux poursuites (comme les rappels à la loi ou les médiations) seront désormais incluses dans les dossiers judiciaires.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Schéma régional des crématoriums - N° 29</title><link>https://anfacile.fr/posts/schema-regional-des-crematoriums-n-29/</link><pubDate>Wed, 24 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/schema-regional-des-crematoriums-n-29/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux organiser la répartition des crématoriums sur le territoire français en créant un plan régional. L&amp;rsquo;objectif est de s&amp;rsquo;assurer que les besoins de la population en matière de crémation sont satisfaits, tout en respectant l&amp;rsquo;environnement.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Création d&amp;rsquo;un schéma régional des crématoriums (Article 1)&lt;/strong&gt;: Un nouveau plan est mis en place dans chaque région pour organiser la répartition des crématoriums. Ce plan doit tenir compte des besoins de la population et des exigences environnementales, en précisant le nombre et la taille des crématoriums nécessaires par zone géographique. Il est élaboré par le représentant de l&amp;rsquo;État dans la région, en collaboration avec les départements, et doit être soumis pour avis à diverses instances avant d&amp;rsquo;être arrêté et publié. Ce plan sera révisé tous les six ans.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Urbanisme commercial - N° 150</title><link>https://anfacile.fr/posts/urbanisme-commercial-n-150/</link><pubDate>Wed, 24 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/urbanisme-commercial-n-150/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux encadrer l&amp;rsquo;urbanisme commercial en France. Elle introduit de nouveaux outils de planification pour les collectivités locales afin de mieux maîtriser l&amp;rsquo;implantation des commerces, favoriser la revitalisation des centres-villes, maintenir le commerce de proximité et protéger l&amp;rsquo;environnement. Elle modifie également les règles d&amp;rsquo;autorisation pour les implantations commerciales et cinématographiques, en renforçant le rôle des commissions régionales et nationales.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Documents d&amp;rsquo;aménagement commercial (Article 1)&lt;/strong&gt;: Le schéma de cohérence territoriale (SCOT) doit désormais inclure un document d&amp;rsquo;aménagement commercial. Ce document définira les orientations pour l&amp;rsquo;équipement commercial, les localisations préférentielles des commerces, et pourra fixer des conditions pour les implantations commerciales de plus de 1000 m² en dehors des centres-villes. Il pourra également identifier différents types de commerces (alimentaires, équipement de la personne, etc.).&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Zones de protection renforcée contre le loup - N° 22</title><link>https://anfacile.fr/posts/zones-de-protection-renforcee-contre-le-loup-n-22/</link><pubDate>Wed, 24 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/zones-de-protection-renforcee-contre-le-loup-n-22/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à créer des zones spécifiques où l&amp;rsquo;abattage de loups serait autorisé pour protéger les activités d&amp;rsquo;élevage, tout en veillant à ne pas menacer la survie de l&amp;rsquo;espèce en France.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Création de zones de protection renforcée (Article unique)&lt;/strong&gt;: Autorise l&amp;rsquo;abattage de loups dans des zones spécifiques, définies annuellement par arrêté préfectoral, en plus des quotas nationaux. Un plafond de destruction sera fixé pour chaque zone.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>