<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>M. Le Président Du Sénat on Assemblée Facile</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/auteurs/m.-le-pr%C3%A9sident-du-s%C3%A9nat/</link><description>Recent content in M. Le Président Du Sénat on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.148.2</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Fri, 18 Jul 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/auteurs/m.-le-pr%C3%A9sident-du-s%C3%A9nat/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Réforme de l’audiovisuel public et souveraineté audiovisuelle - N° 1754</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/reforme-de-laudiovisuel-public-et-souverainete-audiovisuelle-n-1754/</link><pubDate>Fri, 18 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/reforme-de-laudiovisuel-public-et-souverainete-audiovisuelle-n-1754/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à réformer l&amp;rsquo;audiovisuel public français et à renforcer la souveraineté audiovisuelle. Elle propose la création d&amp;rsquo;une nouvelle entité, France Médias, qui chapeauterait France Télévisions, Radio France et l&amp;rsquo;Institut national de l&amp;rsquo;audiovisuel (INA). L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;assurer une meilleure cohérence et complémentarité de leurs offres, tout en garantissant la pérennité de leurs missions de service public. Le texte aborde également la gouvernance de ces entités, leur financement, la gestion des archives audiovisuelles, et des aspects liés à la diffusion et à la publicité, notamment pour les événements sportifs et les programmes jeunesse. Enfin, il prévoit des dispositions pour l&amp;rsquo;évolution technologique, comme la radio numérique terrestre et la télévision en ultra-haute définition.&lt;/p></description></item><item><title>Proposition de loi portant programmation nationale et simplification normative dans le secteur économique de l'énergie - N° 1685</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/proposition-de-loi-portant-programmation-nationale-et-simplification-normative-dans-le-secteur-economique-lenergie-n-1685/</link><pubDate>Thu, 17 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/proposition-de-loi-portant-programmation-nationale-et-simplification-normative-dans-le-secteur-economique-lenergie-n-1685/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à actualiser la politique énergétique nationale de la France en fixant des objectifs ambitieux pour la production d&amp;rsquo;énergie, notamment en renforçant le rôle du nucléaire et des énergies décarbonées. Elle cherche également à simplifier les procédures administratives pour la construction de nouvelles installations énergétiques, qu&amp;rsquo;elles soient nucléaires ou renouvelables, et à améliorer la protection des consommateurs dans le secteur de l&amp;rsquo;énergie.&lt;/p>
&lt;h2 id="liste-des-modifications">Liste des modifications&lt;/h2>
&lt;p>&lt;strong>Principes de la politique énergétique (Article 1)&lt;/strong>: Ajout de principes fondamentaux pour la politique énergétique, incluant la péréquation tarifaire, le maintien des tarifs réglementés de l&amp;rsquo;électricité, la recherche de prix stables et abordables, la détention par l&amp;rsquo;État du capital d&amp;rsquo;EDF et d&amp;rsquo;une partie de celui d&amp;rsquo;Engie, la propriété publique des réseaux électriques et gaziers, la sécurité d&amp;rsquo;approvisionnement et la recherche d&amp;rsquo;exportations/diversification des importations.&lt;/p></description></item><item><title>Modifier la définition pénale du viol et des agressions sexuelles - N° 1604</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/modifier-la-definition-penale-du-viol-et-des-agressions-sexuelles-n-1604/</link><pubDate>Mon, 23 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/modifier-la-definition-penale-du-viol-et-des-agressions-sexuelles-n-1604/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à modifier la définition pénale du viol et des agressions sexuelles. Elle a été modifiée par le Sénat après avoir été adoptée par l&amp;rsquo;Assemblée Nationale.&lt;/p>
&lt;h2 id="liste-des-modifications">Liste des modifications&lt;/h2>
&lt;p>&lt;strong>Définition du viol et des agressions sexuelles (Article 1)&lt;/strong>: Le texte remplace la notion d&amp;rsquo;atteinte sexuelle commise avec violence, contrainte, menace ou surprise par celle d&amp;rsquo;« tout acte sexuel non consenti ». Il précise que le consentement doit être libre, éclairé, spécifique, préalable et révocable, et qu&amp;rsquo;il ne peut être déduit du silence ou de l&amp;rsquo;absence de réaction de la victime. Il est également précisé qu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;y a pas de consentement en cas de violence, contrainte, menace ou surprise.&lt;/p></description></item><item><title>Proposition de loi élargissant la possibilité pour les collectivités territoriales et leurs groupements d'avoir recours au modèle de la société portuaire pour l'exploitation de leurs ports - N° 1605</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/proposition-de-loi-elargissant-la-possibilite-pour-les-collectivites-territoriales-et-leurs-groupements-davoir-recours-au-modele-societe-portuaire-lexploitation-ports-n-1605/</link><pubDate>Thu, 19 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/proposition-de-loi-elargissant-la-possibilite-pour-les-collectivites-territoriales-et-leurs-groupements-davoir-recours-au-modele-societe-portuaire-lexploitation-ports-n-1605/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à faciliter la gestion des ports par les collectivités locales. Actuellement, elles peuvent confier l&amp;rsquo;exploitation de leurs ports à des sociétés portuaires existantes. La loi proposée leur permettrait de créer directement ces sociétés portuaires, offrant ainsi plus de flexibilité et de contrôle sur la gestion de leurs infrastructures portuaires. L&amp;rsquo;objectif est de moderniser et d&amp;rsquo;adapter la gestion des ports aux besoins des territoires.&lt;/p>
&lt;h2 id="liste-des-modifications">Liste des modifications&lt;/h2>
&lt;p>&lt;strong>Création de sociétés portuaires (Article unique)&lt;/strong>: Les collectivités territoriales et leurs groupements pourront désormais créer des sociétés portuaires, en plus de pouvoir en utiliser des existantes. Les chambres de commerce et d&amp;rsquo;industrie pourront participer au capital de ces sociétés.&lt;/p></description></item><item><title>Simplification du droit de l'urbanisme et du logement - N° 1589</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/simplification-du-droit-de-lurbanisme-et-logement-n-1589/</link><pubDate>Thu, 19 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/simplification-du-droit-de-lurbanisme-et-logement-n-1589/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à simplifier les règles d&amp;rsquo;urbanisme et de logement en France. Elle cherche à faciliter les procédures de modification des plans locaux d&amp;rsquo;urbanisme et des schémas de cohérence territoriale, notamment en permettant davantage de participation du public par voie électronique et en simplifiant les cas de révision. Elle introduit également des mesures pour favoriser la production d&amp;rsquo;énergies renouvelables et la création de logements, notamment sociaux, en assouplissant certaines contraintes réglementaires. Enfin, elle renforce les outils de lutte contre la vacance des logements et améliore la gestion des biens sans maître.&lt;/p></description></item><item><title>Proposition de loi portant diverses dispositions en matière de gestion des milieux aquatiques et de prévention des inondations (GEMAPI) - N° 1570</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/proposition-de-loi-portant-diverses-dispositions-en-matiere-gestion-des-milieux-aquatiques-et-prevention-inondations-gemapi-n-1570/</link><pubDate>Mon, 16 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/proposition-de-loi-portant-diverses-dispositions-en-matiere-gestion-des-milieux-aquatiques-et-prevention-inondations-gemapi-n-1570/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à améliorer la gestion des milieux aquatiques et la prévention des inondations (GEMAPI) en France. Elle propose des ajustements pour permettre une meilleure coordination entre les différentes collectivités territoriales, notamment en facilitant la délégation de compétences et en adaptant les calendriers d&amp;rsquo;entretien en cas d&amp;rsquo;urgence. Le texte cherche également à renforcer la lutte contre le ruissellement et l&amp;rsquo;érosion des sols, et à étudier une répartition plus juste de la taxe GEMAPI.&lt;/p></description></item><item><title>Proposition de loi visant à renforcer et sécuriser le pouvoir préfectoral de dérogation afin d'adapter les normes aux territoires - N° 1561</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/proposition-de-loi-visant-a-renforcer-et-securiser-le-pouvoir-prefectoral-derogation-afin-dadapter-les-normes-aux-territoires-n-1561/</link><pubDate>Mon, 16 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/proposition-de-loi-visant-a-renforcer-et-securiser-le-pouvoir-prefectoral-derogation-afin-dadapter-les-normes-aux-territoires-n-1561/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à donner plus de souplesse aux préfets (représentants de l&amp;rsquo;État) pour adapter les règles nationales aux réalités locales. L&amp;rsquo;objectif est de faciliter les projets sur le terrain, d&amp;rsquo;alléger les démarches administratives et de mieux répondre aux besoins spécifiques des territoires, notamment en matière de financement et d&amp;rsquo;aménagement.&lt;/p>
&lt;h2 id="liste-des-modifications">Liste des modifications&lt;/h2>
&lt;p>&lt;strong>Extension du pouvoir de dérogation préfectoral (Article 1)&lt;/strong>: Le représentant de l&amp;rsquo;État (préfet) peut désormais non seulement déroger à certaines normes pour alléger les démarches, adapter les délais ou favoriser l&amp;rsquo;accès aux aides publiques, mais aussi prévoir des adaptations mineures pour faciliter les projets locaux ou le développement des territoires. Ces dérogations et adaptations doivent respecter les engagements européens et internationaux et ne pas porter atteinte à la défense, à la sécurité ou aux objectifs des normes. Un décret précisera les modalités d&amp;rsquo;exercice de ce pouvoir.&lt;/p></description></item><item><title>Proposition de loi visant à garantir une solution d'assurance à l'ensemble des collectivités territoriales - N° 1571</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/proposition-de-loi-visant-a-garantir-une-solution-dassurance-lensemble-des-collectivites-territoriales-n-1571/</link><pubDate>Sat, 14 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/proposition-de-loi-visant-a-garantir-une-solution-dassurance-lensemble-des-collectivites-territoriales-n-1571/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à améliorer l&amp;rsquo;accès à l&amp;rsquo;assurance pour les collectivités territoriales, qui rencontrent des difficultés à s&amp;rsquo;assurer face à certains risques. Elle cherche à renforcer la concurrence sur le marché de l&amp;rsquo;assurance, à rééquilibrer les relations entre assureurs et collectivités, et à garantir une meilleure couverture des risques, notamment ceux liés aux émeutes et mouvements populaires.&lt;/p>
&lt;h2 id="liste-des-modifications">Liste des modifications&lt;/h2>
&lt;p>&lt;strong>Objectif d&amp;rsquo;assurabilité des collectivités territoriales (Article 1)&lt;/strong>: L&amp;rsquo;Autorité de contrôle prudentiel et de résolution (ACPR) devra prendre en compte l&amp;rsquo;objectif d&amp;rsquo;assurabilité des collectivités territoriales dans ses missions pour le secteur de l&amp;rsquo;assurance. Les collectivités territoriales sont explicitement incluses comme bénéficiaires dans les missions de l&amp;rsquo;ACPR.&lt;/p></description></item><item><title>Impôt plancher de 2 % sur le patrimoine des ultra riches - N° 1579</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/impot-plancher-de-2-sur-le-patrimoine-des-ultra-riches-n-1579/</link><pubDate>Fri, 13 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/impot-plancher-de-2-sur-le-patrimoine-des-ultra-riches-n-1579/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à instaurer un impôt minimum de 2% sur le patrimoine des personnes très fortunées. L&amp;rsquo;objectif est de s&amp;rsquo;assurer que les contribuables les plus riches contribuent davantage aux finances publiques, en complétant les impôts déjà payés (impôt sur le revenu, impôt sur la fortune immobilière, etc.) si leur contribution totale est inférieure à ce seuil de 2% de leur patrimoine.&lt;/p>
&lt;h2 id="liste-des-modifications">Liste des modifications&lt;/h2>
&lt;p>&lt;strong>Assujettissement à l&amp;rsquo;impôt plancher (Article unique)&lt;/strong>: Ajout d&amp;rsquo;une nouvelle catégorie de personnes physiques soumises à l&amp;rsquo;impôt plancher : celles domiciliées en France depuis plus de dix ans et pendant au moins l&amp;rsquo;une des cinq dernières années, sur leurs biens situés en France ou hors de France, sauf exceptions.&lt;/p></description></item><item><title>Proposition de loi relative à la composition des conseils locaux et intercommunaux de sécurité et de prévention de la délinquance - N° 1569</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/proposition-de-loi-relative-a-la-composition-des-conseils-locaux-et-intercommunaux-securite-prevention-delinquance-n-1569/</link><pubDate>Fri, 13 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/proposition-de-loi-relative-a-la-composition-des-conseils-locaux-et-intercommunaux-securite-prevention-delinquance-n-1569/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à modifier la composition des conseils locaux et intercommunaux de sécurité et de prévention de la délinquance (CLSPD et CISPD). L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;y inclure le président du conseil départemental ou son représentant, afin de renforcer la coordination des actions de prévention de la délinquance à l&amp;rsquo;échelle départementale et d&amp;rsquo;améliorer l&amp;rsquo;efficacité de ces instances.&lt;/p>
&lt;h2 id="liste-des-modifications">Liste des modifications&lt;/h2>
&lt;p>&lt;strong>Composition des CLSPD (Article unique)&lt;/strong>: Ajout du président du conseil départemental ou de son représentant parmi les membres des conseils locaux de sécurité et de prévention de la délinquance.&lt;/p></description></item><item><title>Reconnaître la responsabilité de l’État et indemniser les victimes du chlordécone - N° 1578</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/reconnaitre-la-responsabilite-de-letat-et-indemniser-les-victimes-du-chlordecone-n-1578/</link><pubDate>Fri, 13 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/reconnaitre-la-responsabilite-de-letat-et-indemniser-les-victimes-du-chlordecone-n-1578/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à reconnaître la responsabilité de l&amp;rsquo;État et à indemniser les victimes du chlordécone, un pesticide qui a causé des préjudices sanitaires, moraux, écologiques et économiques en Guadeloupe et en Martinique. Elle a été modifiée par le Sénat après avoir été adoptée par l&amp;rsquo;Assemblée Nationale.&lt;/p>
&lt;h2 id="liste-des-modifications">Liste des modifications&lt;/h2>
&lt;p>&lt;strong>Reconnaissance de la responsabilité de l&amp;rsquo;État et objectifs (Article 1)&lt;/strong>: L&amp;rsquo;État reconnaît sa part de responsabilité dans les préjudices causés par le chlordécone en Guadeloupe et en Martinique. Il s&amp;rsquo;engage à dépolluer les terres et les eaux, à mener des recherches scientifiques sur les effets du chlordécone et les méthodes de décontamination, à supprimer les risques d&amp;rsquo;exposition, à accompagner les professionnels de la pêche et de l&amp;rsquo;agriculture affectés, à rechercher les pathologies développées par les femmes exposées, et à indemniser toutes les victimes. L&amp;rsquo;Office parlementaire d&amp;rsquo;évaluation des choix scientifiques et technologiques évaluera l&amp;rsquo;atteinte de ces objectifs.&lt;/p></description></item><item><title>Proposition de loi relative à l'organisation, à la gestion et au financement du sport professionnel - N° 1560</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/proposition-de-loi-relative-a-lorganisation-la-gestion-et-au-financement-du-sport-professionnel-n-1560/</link><pubDate>Thu, 12 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/proposition-de-loi-relative-a-lorganisation-la-gestion-et-au-financement-du-sport-professionnel-n-1560/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à moderniser et à mieux encadrer le sport professionnel en France. Elle cherche à améliorer la gouvernance des fédérations et ligues sportives, à renforcer le contrôle financier des entités sportives, et à lutter plus efficacement contre le piratage des contenus sportifs. L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;assurer une meilleure transparence, une gestion plus saine et une protection accrue des droits liés aux compétitions sportives.&lt;/p>
&lt;h2 id="liste-des-modifications">Liste des modifications&lt;/h2>
&lt;p>&lt;strong>Incompatibilité de fonctions pour les dirigeants de fédérations (Article 1 AA)&lt;/strong>: Interdit aux personnes condamnées pour certains crimes ou délits d&amp;rsquo;exercer des fonctions de président ou membre d&amp;rsquo;un organe d&amp;rsquo;administration d&amp;rsquo;une fédération sportive.&lt;/p></description></item><item><title>Réduire l’impact environnemental de l’industrie textile - N° 1557</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/reduire-limpact-environnemental-de-lindustrie-textile-n-1557/</link><pubDate>Wed, 11 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/reduire-limpact-environnemental-de-lindustrie-textile-n-1557/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à réduire l&amp;rsquo;impact environnemental de l&amp;rsquo;industrie textile, notamment en s&amp;rsquo;attaquant à la &amp;lsquo;mode ultra express&amp;rsquo; ou &amp;lsquo;mode éphémère&amp;rsquo;. Elle cherche à limiter la production excessive de vêtements et à encourager des pratiques plus durables, comme la réparation, le réemploi et le recyclage, en imposant des obligations aux producteurs et aux plateformes de vente en ligne, et en modulant les contributions financières des entreprises en fonction de leur impact environnemental.&lt;/p></description></item><item><title>Proposition de loi visant à améliorer le dispositif de protection temporaire en France - N° 1433</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/proposition-de-loi-visant-a-ameliorer-le-dispositif-protection-temporaire-en-france-n-1433/</link><pubDate>Mon, 19 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/proposition-de-loi-visant-a-ameliorer-le-dispositif-protection-temporaire-en-france-n-1433/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à améliorer le dispositif de protection temporaire en France. Elle a été adoptée par le Sénat et transmise à l&amp;rsquo;Assemblée Nationale.&lt;/p>
&lt;h2 id="liste-des-modifications">Liste des modifications&lt;/h2>
&lt;p>&lt;strong>Accès aux professions de santé (Article 1)&lt;/strong>: Les bénéficiaires de la protection temporaire pourront exercer certaines professions de santé, comme les médecins et les pharmaciens, au même titre que les apatrides.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Accès à l&amp;rsquo;aide sociale (Article 4)&lt;/strong>: Les bénéficiaires de la protection temporaire pourront accéder à l&amp;rsquo;aide sociale départementale pour les personnes âgées et handicapées, ainsi qu&amp;rsquo;à l&amp;rsquo;allocation aux adultes handicapés (AAH).&lt;/p></description></item><item><title>Proposition de loi visant à améliorer l'accès aux soins dans les territoires - N° 1424</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/proposition-de-loi-visant-a-ameliorer-lacces-aux-soins-dans-les-territoires-n-1424/</link><pubDate>Fri, 16 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/proposition-de-loi-visant-a-ameliorer-lacces-aux-soins-dans-les-territoires-n-1424/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à améliorer l&amp;rsquo;accès aux soins de santé sur l&amp;rsquo;ensemble du territoire français, en particulier dans les zones où l&amp;rsquo;offre de soins est insuffisante. Elle cherche à mieux répartir les professionnels de santé, à renforcer les structures de soins locales et à faciliter les pratiques collaboratives entre soignants. L&amp;rsquo;objectif est de réduire les inégalités d&amp;rsquo;accès aux soins et de garantir une meilleure prise en charge des patients, notamment en milieu rural et dans les territoires d&amp;rsquo;outre-mer.&lt;/p></description></item><item><title>Proposition de loi visant à rééquilibrer la filière à responsabilité élargie du producteur des produits et matériaux de construction du secteur du bâtiment au profit des produits du bois - N° 1436</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/proposition-de-loi-visant-a-reequilibrer-la-filiere-responsabilite-elargie-du-producteur-des-produits-et-materiaux-construction-secteur-batiment-au-profit-bois-n-1436/</link><pubDate>Fri, 16 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/proposition-de-loi-visant-a-reequilibrer-la-filiere-responsabilite-elargie-du-producteur-des-produits-et-materiaux-construction-secteur-batiment-au-profit-bois-n-1436/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à rééquilibrer la filière de responsabilité élargie du producteur (REP) pour les produits et matériaux de construction, en favorisant l&amp;rsquo;utilisation des produits du bois. L&amp;rsquo;objectif est de promouvoir les matériaux plus performants en matière de collecte et de valorisation, notamment ceux qui stockent le carbone, et de renforcer les contrôles et la responsabilité des producteurs, y compris ceux établis hors de France.&lt;/p>
&lt;h2 id="liste-des-modifications">Liste des modifications&lt;/h2>
&lt;p>&lt;strong>Abattement pour les matériaux performants (Article 2)&lt;/strong>: Les éco-organismes devront appliquer une réduction sur les contributions financières des producteurs pour les matériaux de construction majoritairement composés de matériaux dont la collecte et la valorisation sont supérieures à la moyenne. Cette réduction sera compensée par une augmentation des contributions pour les matériaux moins performants.&lt;/p></description></item><item><title>Proposition de loi organique tendant à modifier le II de l’article 43 de la loi organique n° 2004-192 du 27 février 2004 portant statut d’autonomie de la Polynésie française - N° 1432</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/proposition-de-loi-organique-tendant-a-modifier-le-ii-larticle-43-la-n-2004-192-du-27-fevrier-portant-statut-dautonomie-polynesie-francaise-1432/</link><pubDate>Thu, 15 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/proposition-de-loi-organique-tendant-a-modifier-le-ii-larticle-43-la-n-2004-192-du-27-fevrier-portant-statut-dautonomie-polynesie-francaise-1432/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à simplifier et clarifier les conditions dans lesquelles les communes et établissements publics de coopération intercommunale en Polynésie française peuvent mener des actions relevant de certaines compétences. Elle supprime la nécessité de se conformer aux &amp;rsquo;lois du pays&amp;rsquo; pour initier ces actions et précise le processus de délibération et de mise en œuvre par les collectivités locales, tout en maintenant le respect de la réglementation de la Polynésie française.&lt;/p></description></item><item><title>Proposition de loi relative à la raison impérative d'intérêt public majeur de la liaison autoroutière entre Castres et Toulouse - N° 1435</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/proposition-de-loi-relative-a-la-raison-imperative-dinteret-public-majeur-liaison-autoroutiere-entre-castres-et-toulouse-n-1435/</link><pubDate>Thu, 15 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/proposition-de-loi-relative-a-la-raison-imperative-dinteret-public-majeur-liaison-autoroutiere-entre-castres-et-toulouse-n-1435/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à confirmer que la liaison autoroutière entre Castres et Toulouse est d&amp;rsquo;intérêt public majeur. Cela permet de valider les autorisations déjà données pour ce projet, malgré d&amp;rsquo;éventuels recours en justice, en reconnaissant son importance pour la collectivité.&lt;/p>
&lt;h2 id="liste-des-modifications">Liste des modifications&lt;/h2>
&lt;p>&lt;strong>Validation des autorisations (Article unique)&lt;/strong>: Cette modification vise à valider les autorisations environnementales déjà délivrées pour la liaison autoroutière entre Castres et Toulouse (A69 et A680), en affirmant que ce projet est d&amp;rsquo;intérêt public majeur. Cela signifie que, sauf décision de justice définitive contraire, les autorisations existantes sont confirmées.&lt;/p></description></item><item><title>Renforcer la sécurité des professionnels de santé - N° 1423</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/renforcer-la-securite-des-professionnels-de-sante-n-1423/</link><pubDate>Wed, 14 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/renforcer-la-securite-des-professionnels-de-sante-n-1423/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à renforcer la sécurité des professionnels de santé en élargissant la définition des victimes d&amp;rsquo;agressions et en facilitant les poursuites judiciaires contre les agresseurs. Elle cherche à mieux protéger le personnel soignant et les lieux de soins face aux violences.&lt;/p>
&lt;h2 id="liste-des-modifications">Liste des modifications&lt;/h2>
&lt;p>&lt;strong>Élargissement de la protection aux personnels de santé et lieux de soins (Article 1)&lt;/strong>: Les articles du code pénal concernant les violences sont modifiés pour inclure explicitement non seulement les professionnels de santé, mais aussi l&amp;rsquo;ensemble du personnel travaillant dans divers établissements de santé (hôpitaux, cliniques, maisons de santé, pharmacies, laboratoires, etc.). Les lieux où ces violences sont commises sont également ajoutés comme circonstances aggravantes.&lt;/p></description></item></channel></rss>