<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Emmanuel Gregoire on Assemblée Facile</title><link>https://anfacile.fr/auteurs/emmanuel-gregoire/</link><description>Recent content in Emmanuel Gregoire on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.152.2</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Tue, 28 Oct 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://anfacile.fr/auteurs/emmanuel-gregoire/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Protéger les mineurs isolés et à lutter contre le sans-abrisme - N° 2021</title><link>https://anfacile.fr/posts/proteger-les-mineurs-isoles-et-a-lutter-contre-le-sans-abrisme-n-2021/</link><pubDate>Tue, 28 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proteger-les-mineurs-isoles-et-a-lutter-contre-le-sans-abrisme-n-2021/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France fait face à une crise du sans-abrisme, touchant particulièrement les enfants et les mineurs non accompagnés. Des milliers d&amp;rsquo;enfants dorment dans la rue, et de nombreux mineurs se voient refuser la protection de l&amp;rsquo;enfance en attendant une décision de justice sur leur âge, malgré les recommandations internationales. Cette proposition de loi vise à garantir la protection des mineurs en attendant une décision définitive et à mieux comprendre l&amp;rsquo;ampleur du sans-abrisme.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Retrouver la confiance et l’équilibre dans les rapports locatifs - N° 2039</title><link>https://anfacile.fr/posts/retrouver-la-confiance-et-lequilibre-dans-les-rapports-locatifs-n-2039/</link><pubDate>Tue, 28 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/retrouver-la-confiance-et-lequilibre-dans-les-rapports-locatifs-n-2039/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rendre permanent le dispositif d&amp;rsquo;encadrement des loyers, qui devait initialement prendre fin en 2026. Elle cherche à améliorer son application en permettant à plus de communes de l&amp;rsquo;adopter, en renforçant les règles sur les compléments de loyer abusifs et en augmentant les amendes pour les propriétaires qui ne respectent pas la loi. L&amp;rsquo;objectif est de rendre le logement plus abordable et de protéger les locataires, face à une crise du logement qui rend l&amp;rsquo;accès difficile et creuse les inégalités.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>