<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Anne-Cécile Virolland on Assemblée Facile</title><link>https://anfacile.fr/auteurs/anne-c%C3%A9cile-virolland/</link><description>Recent content in Anne-Cécile Virolland on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.150.1</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://anfacile.fr/auteurs/anne-c%C3%A9cile-virolland/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Moderniser la gestion du patrimoine immobilier de l'État - N° 1796</title><link>https://anfacile.fr/posts/moderniser-la-gestion-du-patrimoine-immobilier-de-letat-n-1796/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/moderniser-la-gestion-du-patrimoine-immobilier-de-letat-n-1796/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;État possède un vaste patrimoine immobilier (96 millions de m², dont 23 millions de m² de bureaux) qui doit être mieux géré pour réduire les dépenses publiques et respecter les engagements climatiques. Actuellement, les administrations ne sont pas incitées à optimiser l&amp;rsquo;utilisation de leurs locaux, et les bâtiments sont en retard sur les normes (énergie, accessibilité, désamiantage) à cause d&amp;rsquo;un sous-investissement. Cette proposition de loi vise à créer une &amp;ldquo;foncière de l&amp;rsquo;État&amp;rdquo;, un établissement public, qui deviendra propriétaire d&amp;rsquo;une partie de ce patrimoine. Son rôle sera de gérer, rénover et valoriser ces biens de manière professionnelle et durable, en instaurant une relation locative avec les administrations occupantes. L&amp;rsquo;objectif est de réduire de 25% le parc immobilier d&amp;rsquo;ici 2032, de moderniser les locaux et d&amp;rsquo;améliorer les conditions d&amp;rsquo;accueil et de travail.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer l’application du couvre-feu sur l’aéroport de Paris-Orly et préserver les populations des nuisances sonores et environnementales liées au transport aérien et à l’activité aéroportuaire - N° 1802</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-lapplication-du-couvre-feu-sur-laeroport-de-paris-orly-et-preserver-les-populations-des-nuisances-sonores-environnementales-liees-au-transport-aerien-a-lactivite-aeroportuaire-n-1802/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-lapplication-du-couvre-feu-sur-laeroport-de-paris-orly-et-preserver-les-populations-des-nuisances-sonores-environnementales-liees-au-transport-aerien-a-lactivite-aeroportuaire-n-1802/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à réduire les nuisances sonores et environnementales causées par l&amp;rsquo;aéroport de Paris-Orly, qui impactent la santé et la qualité de vie de millions de riverains. Malgré les mesures existantes, les nuisances restent trop importantes. La proposition suggère d&amp;rsquo;étendre le couvre-feu nocturne et de limiter davantage le nombre de vols, tout en encadrant plus strictement les dérogations. Elle propose également de fixer des objectifs clairs pour l&amp;rsquo;État afin d&amp;rsquo;améliorer la performance des services aériens et des infrastructures pour réduire le bruit.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>