<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Sécurité on Assemblée Facile</title><link>https://anfacile.fr/tags/s%C3%A9curit%C3%A9/</link><description>Recent content in Sécurité on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.152.2</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Tue, 28 Oct 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://anfacile.fr/tags/s%C3%A9curit%C3%A9/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Améliorer le partage de l’espace public, lutter contre les violences motorisées et renforcer la sécurité des usagers vulnérables de la route - N° 2016</title><link>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-le-partage-de-lespace-public-lutter-contre-les-violences-motorisees-et-renforcer-la-securite-des-usagers-vulnerables-route-n-2016/</link><pubDate>Tue, 28 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-le-partage-de-lespace-public-lutter-contre-les-violences-motorisees-et-renforcer-la-securite-des-usagers-vulnerables-route-n-2016/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la sécurité des cyclistes et autres usagers vulnérables de la route face à l&amp;rsquo;augmentation des accidents et des tensions avec les véhicules motorisés. Elle propose des mesures pour changer les comportements et sécuriser les infrastructures, suite à une forte émotion citoyenne après un accident mortel impliquant un cycliste.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Formation au permis de conduire (Article 1)&lt;/strong&gt;: Ajout d&amp;rsquo;un module de sensibilisation au partage de la route, au respect des usagers vulnérables et à la pratique du vélo dans la formation et l&amp;rsquo;examen du permis de conduire.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Garantir la détention provisoire pour les mineurs et majeurs interpellés pour certains crimes et délits - N° 2009</title><link>https://anfacile.fr/posts/garantir-la-detention-provisoire-pour-les-mineurs-et-majeurs-interpelles-certains-crimes-delits-n-2009/</link><pubDate>Tue, 28 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/garantir-la-detention-provisoire-pour-les-mineurs-et-majeurs-interpelles-certains-crimes-delits-n-2009/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la protection des professionnels (policiers, élus, soignants, enseignants) qui sont de plus en plus victimes de violences. Face à l&amp;rsquo;augmentation de ces agressions, elle propose de rendre la détention provisoire plus systématique pour les mineurs et les majeurs interpellés pour des crimes et délits commis contre ces personnes, afin d&amp;rsquo;envoyer un message clair sur la sévérité des peines.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Détention provisoire pour les mineurs de moins de 16 ans (Article 1)&lt;/strong&gt;: Ajoute la possibilité de placer en détention provisoire les mineurs de moins de 16 ans qui commettent un délit contre certaines catégories de personnes (policiers, élus, etc.), si la qualité de la victime est apparente ou connue de l&amp;rsquo;auteur. Ces mineurs seraient placés en centre éducatif fermé.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Garantir le relogement d'urgence des propriétaires occupants dont la résidence principale a fait l'objet d'un arrêté de mise en sécurité - N° 2042</title><link>https://anfacile.fr/posts/garantir-le-relogement-durgence-des-proprietaires-occupants-dont-la-residence-principale-a-fait-lobjet-dun-arrete-de-mise-en-securite-n-2042/</link><pubDate>Tue, 28 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/garantir-le-relogement-durgence-des-proprietaires-occupants-dont-la-residence-principale-a-fait-lobjet-dun-arrete-de-mise-en-securite-n-2042/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à combler un vide juridique concernant le relogement d&amp;rsquo;urgence des propriétaires occupants dont la résidence principale est rendue inhabitable suite à un arrêté de mise en sécurité (anciennement arrêté de péril). Actuellement, ces propriétaires n&amp;rsquo;ont pas les mêmes garanties que les locataires ou les victimes de catastrophes naturelles, les laissant dans des situations précaires. La loi propose que les assureurs prennent en charge le relogement d&amp;rsquo;urgence, et que le Fonds d&amp;rsquo;aide au relogement d&amp;rsquo;urgence (FARU) intervienne en relais, tout en responsabilisant les propriétaires sur l&amp;rsquo;entretien de leur bien. L&amp;rsquo;objectif est de protéger les habitants et de faciliter l&amp;rsquo;action des maires face aux situations de péril.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Pérenniser le dispositif des haltes soins addictions - N° 2017</title><link>https://anfacile.fr/posts/perenniser-le-dispositif-des-haltes-soins-addictions-n-2017/</link><pubDate>Tue, 28 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/perenniser-le-dispositif-des-haltes-soins-addictions-n-2017/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rendre permanents les dispositifs de haltes soins addictions (aussi appelées salles de consommation supervisée) qui sont actuellement en phase d&amp;rsquo;expérimentation. L&amp;rsquo;objectif est de lutter contre la consommation de drogues dans l&amp;rsquo;espace public, de réduire les risques sanitaires pour les usagers et d&amp;rsquo;améliorer la tranquillité publique. Les expérimentations ont montré des résultats positifs, et la pérennisation permettrait d&amp;rsquo;éviter la fermeture des deux salles existantes et d&amp;rsquo;en ouvrir de nouvelles dans d&amp;rsquo;autres villes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer la sécurité des utilisateurs d’engin de déplacement personnel motorisé - N° 1973</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-securite-des-utilisateurs-dengin-de-deplacement-personnel-motorise-n-1973/</link><pubDate>Fri, 17 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-securite-des-utilisateurs-dengin-de-deplacement-personnel-motorise-n-1973/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la sécurité des utilisateurs de trottinettes électriques et autres engins de déplacement personnel motorisés (EDPM). Malgré les réglementations existantes, le nombre d&amp;rsquo;accidents graves et de décès liés à ces engins est en augmentation, notamment chez les jeunes. Les hôpitaux alertent sur la gravité des blessures. Pour y remédier, la loi propose de rendre obligatoire le port du casque et de réduire la vitesse maximale de ces engins.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Abroger le délit d'association de malfaiteurs - N° 1915</title><link>https://anfacile.fr/posts/abroger-le-delit-dassociation-de-malfaiteurs-n-1915/</link><pubDate>Tue, 14 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/abroger-le-delit-dassociation-de-malfaiteurs-n-1915/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à supprimer le délit d&amp;rsquo;association de malfaiteurs, réintroduit en 1986 après avoir été abrogé en 1983 par Robert Badinter. Les présentateurs estiment que ce délit est devenu un outil trop large qui permet de poursuivre des personnes pour de simples intentions ou des liens avec des groupes, sans preuve d&amp;rsquo;actes criminels concrets. L&amp;rsquo;objectif est de revenir à un droit pénal qui se concentre sur la répression des crimes et délits réellement commis, tout en garantissant les libertés publiques, sans pour autant empêcher la poursuite des infractions préparatoires spécifiques (comme le terrorisme).&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Droit de visite des parlementaires et des bâtonniers dans les lieux de privation de liberté - N° 1913</title><link>https://anfacile.fr/posts/droit-de-visite-des-parlementaires-et-batonniers-dans-les-lieux-privation-liberte-n-1913/</link><pubDate>Tue, 14 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/droit-de-visite-des-parlementaires-et-batonniers-dans-les-lieux-privation-liberte-n-1913/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à corriger une inconstitutionnalité relevée par le Conseil constitutionnel. Elle a pour but d&amp;rsquo;étendre le droit de visite des parlementaires et des bâtonniers à tous les lieux de privation de liberté, y compris ceux qui n&amp;rsquo;étaient pas explicitement mentionnés auparavant, comme les geôles des tribunaux. Elle cherche également à améliorer l&amp;rsquo;égalité de traitement des personnes privées de liberté et à sécuriser les modalités d&amp;rsquo;exercice de ce droit de visite.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Garantir la liberté d’informer dans les opérations du maintien de l’ordre - N° 1920</title><link>https://anfacile.fr/posts/garantir-la-liberte-dinformer-dans-les-operations-du-maintien-de-lordre-n-1920/</link><pubDate>Tue, 14 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/garantir-la-liberte-dinformer-dans-les-operations-du-maintien-de-lordre-n-1920/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à protéger la liberté d&amp;rsquo;informer, notamment lors des opérations de maintien de l&amp;rsquo;ordre. Elle fait suite à des tentatives du ministère de l&amp;rsquo;Intérieur de restreindre les droits des journalistes et des observateurs indépendants, notamment lors de violences urbaines. Le texte dénonce une dégradation générale de la liberté de la presse en France et propose des mesures pour garantir aux journalistes et observateurs la possibilité de couvrir les événements sans entrave, en assurant leur sécurité et leur liberté de circulation.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer la lutte contre la fraude aux faux relevés d’identités bancaires - N° 1938</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-lutte-contre-fraude-aux-faux-releves-didentites-bancaires-n-1938/</link><pubDate>Tue, 14 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-lutte-contre-fraude-aux-faux-releves-didentites-bancaires-n-1938/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux lutter contre la fraude qui utilise de faux relevés d&amp;rsquo;identité bancaire (RIB).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;</description></item><item><title>Renforcer la protection des mineurs dans le cadre scolaire - N° 1929</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-protection-des-mineurs-dans-le-cadre-scolaire-n-1929/</link><pubDate>Tue, 14 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-protection-des-mineurs-dans-le-cadre-scolaire-n-1929/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la protection des enfants à l&amp;rsquo;école en rendant obligatoire la vérification des antécédents judiciaires de toutes les personnes intervenant auprès des élèves. Des affaires récentes ont montré des failles dans le système actuel, notamment avec l&amp;rsquo;augmentation des intervenants dans le cadre des programmes d&amp;rsquo;éducation à la vie affective et sexuelle. La loi veut s&amp;rsquo;assurer qu&amp;rsquo;aucune personne dangereuse ne puisse être en contact avec les enfants, en instaurant un contrôle systématique et en informant les parents de ces vérifications.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Améliorer la connaissance et la prévention des accidents du travail et des maladies professionnelles - N° 1883</title><link>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-la-connaissance-et-prevention-des-accidents-du-travail-maladies-professionnelles-n-1883/</link><pubDate>Tue, 30 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-la-connaissance-et-prevention-des-accidents-du-travail-maladies-professionnelles-n-1883/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la connaissance et la prévention des accidents du travail et des maladies professionnelles en France. Elle souligne l&amp;rsquo;augmentation alarmante des décès liés au travail et la sous-estimation de ces chiffres due à des lacunes dans la collecte des données. Le texte propose de mettre en place un outil de recensement exhaustif, d&amp;rsquo;étendre la protection sociale aux travailleurs des plateformes numériques et de rétablir les Comités d&amp;rsquo;Hygiène, de Sécurité et des Conditions de Travail (CHSCT) pour renforcer la prévention et la reconnaissance des risques professionnels.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Interdire les activités collectives à caractère ludique ou récréatif en milieu carcéral - N° 1876</title><link>https://anfacile.fr/posts/interdire-les-activites-collectives-a-caractere-ludique-ou-recreatif-en-milieu-carceral-n-1876/</link><pubDate>Tue, 30 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/interdire-les-activites-collectives-a-caractere-ludique-ou-recreatif-en-milieu-carceral-n-1876/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à interdire les activités de loisirs et de divertissement en prison. Les auteurs estiment que ces activités, comme le karting ou les massages, sont choquantes pour les victimes et le public, et qu&amp;rsquo;elles affaiblissent le sens de la peine. Ils rappellent que la prison doit être un lieu de punition et de réinsertion par des activités utiles (formation, sport encadré), et non un centre de loisirs. Ils soulignent que l&amp;rsquo;opinion publique est favorable à une prison plus stricte et que le pouvoir réglementaire n&amp;rsquo;a pas réussi à interdire ces activités, rendant nécessaire une loi.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Protéger les particuliers contre les fraudes aux virements bancaires en facilitant la procédure de retour de fonds - N° 1872</title><link>https://anfacile.fr/posts/proteger-les-particuliers-contre-fraudes-aux-virements-bancaires-en-facilitant-la-procedure-de-retour-fonds-n-1872/</link><pubDate>Tue, 30 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proteger-les-particuliers-contre-fraudes-aux-virements-bancaires-en-facilitant-la-procedure-de-retour-fonds-n-1872/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;De nombreux Français sont victimes d&amp;rsquo;escroqueries aux virements bancaires, entraînant des pertes financières importantes. La fraude au virement est en forte augmentation et les techniques des escrocs sont de plus en plus sophistiquées. Actuellement, les virements sont irrévocables et la procédure de retour de fonds est inefficace, laissant les victimes démunies. Cette proposition de loi vise à faciliter le retour de fonds en cas de fraude caractérisée, en obligeant les banques à bloquer les fonds et à les restituer si la fraude est confirmée, sous la surveillance de l&amp;rsquo;Autorité de contrôle prudentiel et de résolution.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Encadrer le recours aux contrôles d’identité pour renforcer l’efficacité de l’action de la police et améliorer les relations entre la police et la population - N° 1841</title><link>https://anfacile.fr/posts/encadrer-le-recours-aux-controles-didentite-pour-renforcer-lefficacite-de-laction-la-police-et-ameliorer-les-relations-entre-population-n-1841/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/encadrer-le-recours-aux-controles-didentite-pour-renforcer-lefficacite-de-laction-la-police-et-ameliorer-les-relations-entre-population-n-1841/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Les contrôles d&amp;rsquo;identité sont très nombreux en France, mais ils sont souvent jugés inefficaces et discriminatoires, ce qui nuit à la confiance entre la police et la population. Cette proposition de loi vise à mieux encadrer ces contrôles pour les rendre plus efficaces et améliorer les relations avec les citoyens.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Contrôles judiciaires (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les contrôles d&amp;rsquo;identité pour prévenir une infraction ne pourront être effectués que si les soupçons sont clairs, basés sur des faits et spécifiques à la personne. Les contrôles pour des crimes ou délits à venir seront limités aux situations où l&amp;rsquo;acte est manifestement et immédiatement sur le point d&amp;rsquo;être commis.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Expérimentation des brigades de tranquillité publique de la police nationale - N° 1795</title><link>https://anfacile.fr/posts/experimentation-des-brigades-de-tranquillite-publique-la-police-nationale-n-1795/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/experimentation-des-brigades-de-tranquillite-publique-la-police-nationale-n-1795/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à réintroduire une police de proximité en France, inspirée de modèles étrangers et des succès passés. Elle propose une expérimentation de trois ans pour des &amp;lsquo;brigades de tranquillité publique&amp;rsquo; afin de renforcer le lien entre la police et la population, en se concentrant sur la prévention, le dialogue et la coopération avec les acteurs locaux, plutôt que sur la seule répression. L&amp;rsquo;objectif est de changer l&amp;rsquo;image de la police et d&amp;rsquo;améliorer la sécurité quotidienne des citoyens.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Garantir l’information et la protection effective des victimes de violences sexuelles lors de la libération de leur agresseur - N° 1793</title><link>https://anfacile.fr/posts/garantir-linformation-et-la-protection-effective-des-victimes-de-violences-sexuelles-lors-liberation-leur-agresseur-n-1793/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/garantir-linformation-et-la-protection-effective-des-victimes-de-violences-sexuelles-lors-liberation-leur-agresseur-n-1793/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux informer et protéger les victimes de violences sexuelles, notamment les mineurs, lors de la libération de leur agresseur. Elle fait suite au suicide d&amp;rsquo;un adolescent qui n&amp;rsquo;avait pas été informé de la libération de son agresseur et de ses conditions. Actuellement, l&amp;rsquo;information des victimes est facultative et insuffisante. La loi propose de rendre cette information systématique et d&amp;rsquo;instaurer des mesures de protection pour éviter tout contact entre la victime et l&amp;rsquo;agresseur, ainsi que de créer un organisme national pour suivre les victimes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Instaurer des sanctions sociales à l’encontre des trafiquants de stupéfiants et des récidivistes de crimes et de délits aggravés - N° 1819</title><link>https://anfacile.fr/posts/instaurer-des-sanctions-sociales-a-lencontre-trafiquants-de-stupefiants-et-recidivistes-crimes-delits-aggraves-n-1819/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/instaurer-des-sanctions-sociales-a-lencontre-trafiquants-de-stupefiants-et-recidivistes-crimes-delits-aggraves-n-1819/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la lutte contre le trafic de drogue et la récidive de crimes et délits graves en permettant de retirer les aides sociales et de résilier les baux de logements sociaux pour les personnes impliquées. Elle s&amp;rsquo;inspire d&amp;rsquo;expériences locales réussies et cherche à rétablir l&amp;rsquo;équilibre entre les droits et les devoirs des citoyens.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Retrait des prestations sociales pour trafic de stupéfiants (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les personnes soupçonnées de tirer des revenus du trafic de drogue verront leurs prestations sociales supprimées et les sommes trop perçues réclamées, même sans décision de justice définitive.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Rendre obligatoire le port du casque pour les conducteurs de cycles, trottinettes et autres engins de déplacement personnel - N° 1810</title><link>https://anfacile.fr/posts/rendre-obligatoire-le-port-du-casque-pour-les-conducteurs-de-cycles-trottinettes-et-autres-engins-deplacement-personnel-n-1810/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/rendre-obligatoire-le-port-du-casque-pour-les-conducteurs-de-cycles-trottinettes-et-autres-engins-deplacement-personnel-n-1810/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le nombre d&amp;rsquo;accidents impliquant des vélos, trottinettes et autres engins de déplacement personnel est en forte augmentation, avec de nombreuses blessures à la tête. Actuellement, le port du casque n&amp;rsquo;est obligatoire que pour les enfants à vélo. Cette proposition de loi vise à rendre le port du casque obligatoire pour tous les utilisateurs de ces engins afin de prévenir les blessures graves, d&amp;rsquo;harmoniser les règles de sécurité et de renforcer la cohérence juridique. Cette mesure n&amp;rsquo;entraîne pas de coût pour l&amp;rsquo;État et son application sera progressive.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer la sécurité des utilisateurs de trottinettes électriques et celle des autres usagers de la route - N° 1844</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-securite-des-utilisateurs-de-trottinettes-electriques-et-celle-autres-usagers-route-n-1844/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-securite-des-utilisateurs-de-trottinettes-electriques-et-celle-autres-usagers-route-n-1844/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la sécurité des utilisateurs de trottinettes électriques et des autres usagers de la route. Face à l&amp;rsquo;augmentation alarmante des accidents graves impliquant ces engins, souvent utilisés par des jeunes, et au non-respect fréquent du code de la route, il est urgent de prendre des mesures nationales. Les principales propositions sont de rendre le port du casque obligatoire partout, d&amp;rsquo;exiger le Brevet de Sécurité Routière pour les utilisateurs, et d&amp;rsquo;augmenter les sanctions en cas d&amp;rsquo;infraction, y compris la confiscation de l&amp;rsquo;engin et des peines pour ceux qui commercialisent des trottinettes modifiées.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Requalifier le vol d’un animal domestique comme circonstance aggravante - N° 1807</title><link>https://anfacile.fr/posts/requalifier-le-vol-dun-animal-domestique-comme-circonstance-aggravante-n-1807/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/requalifier-le-vol-dun-animal-domestique-comme-circonstance-aggravante-n-1807/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le vol d&amp;rsquo;animaux domestiques est en augmentation et la loi actuelle ne prend pas suffisamment en compte la valeur affective de ces animaux. Les victimes ont souvent du mal à déposer plainte. La loi actuelle est trop restrictive en ne considérant comme circonstance aggravante que le vol destiné au commerce illégal. Cette proposition vise à faire du vol d&amp;rsquo;un animal domestique une circonstance aggravante générale pour mieux protéger les animaux et dissuader les voleurs.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Responsabiliser les clubs pour mettre fin à l’homophobie dans le sport - N° 1803</title><link>https://anfacile.fr/posts/responsabiliser-les-clubs-pour-mettre-fin-a-lhomophobie-dans-le-sport-n-1803/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/responsabiliser-les-clubs-pour-mettre-fin-a-lhomophobie-dans-le-sport-n-1803/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Malgré les lois existantes, les actes de haine (LGBTphobie, racisme, antisémitisme) sont en augmentation dans le sport, notamment le football, où les sanctions actuelles sont jugées insuffisantes. Cette proposition vise à rendre les clubs sportifs plus responsables en codifiant une obligation de résultat pour la sécurité des événements, afin de mieux lutter contre ces violences.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Abrogation (Article unique)&lt;/strong&gt;: L&amp;rsquo;article L. 211-11 du code de la sécurité intérieure est supprimé.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Rétablissement du délit de séjour irrégulier - N° 1839</title><link>https://anfacile.fr/posts/retablissement-du-delit-de-sejour-irregulier-n-1839/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/retablissement-du-delit-de-sejour-irregulier-n-1839/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rétablir le délit de séjour irrégulier, qui avait été abrogé en 2012. Les auteurs estiment que l&amp;rsquo;absence de ce délit a contribué à une immigration irrégulière incontrôlée, menaçant le modèle social, favorisant la délinquance et le travail dissimulé. Ils soulignent qu&amp;rsquo;une tentative de rétablissement a été annulée par le Conseil constitutionnel pour des raisons de procédure, et que la législation européenne permet une telle mesure, notamment une amende, tant qu&amp;rsquo;elle ne fait pas obstacle aux mesures de retour.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Accélérer les procédures administratives pour lutter contre les drogues synthétiques - N° 1712</title><link>https://anfacile.fr/posts/accelerer-les-procedures-administratives-pour-lutter-contre-drogues-synthetiques-n-1712/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/accelerer-les-procedures-administratives-pour-lutter-contre-drogues-synthetiques-n-1712/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à lutter plus efficacement contre les drogues synthétiques, qui sont de plus en plus puissantes et difficiles à contrôler. Le processus actuel de classement des drogues est trop lent, permettant aux trafiquants de contourner la loi. La loi propose d&amp;rsquo;accélérer l&amp;rsquo;interdiction de ces substances en les classant par familles chimiques, de renforcer les peines pour le trafic de drogues synthétiques et de permettre un blocage rapide des plateformes en ligne qui facilitent leur diffusion.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Améliorer la sécurité et la prévention des risques d’attentat - N° 1719</title><link>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-la-securite-et-prevention-des-risques-dattentat-n-1719/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-la-securite-et-prevention-des-risques-dattentat-n-1719/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la sécurité et à prévenir les attentats en France, suite à une série d&amp;rsquo;attaques récentes, notamment celle de Mulhouse en février 2025. Elle cible particulièrement les individus radicalisés présentant des troubles psychiatriques. Le texte propose deux axes majeurs : d&amp;rsquo;abord, améliorer le suivi et le contrôle des personnes menaçantes ayant des troubles mentaux, en permettant des examens psychiatriques forcés et en étendant la rétention de sûreté. Ensuite, elle cherche à rendre plus efficaces les dispositifs de lutte antiterroriste en élargissant le délit d&amp;rsquo;apologie du terrorisme aux réseaux privés, en renforçant la surveillance administrative et en limitant les changements de nom pour les personnes condamnées pour terrorisme afin d&amp;rsquo;éviter la dissimulation d&amp;rsquo;antécédents judiciaires.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Création d’une compétence sécurité pour les régions - N° 1737</title><link>https://anfacile.fr/posts/creation-dune-competence-securite-pour-les-regions-n-1737/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/creation-dune-competence-securite-pour-les-regions-n-1737/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Les Français considèrent la sécurité comme une priorité. Les communes ont du mal à financer les équipements de sécurité publique. La Région Île-de-France a mis en place un dispositif de financement de la sécurité locale qui a eu beaucoup de succès. Cette proposition de loi vise à permettre aux régions d&amp;rsquo;intervenir en matière de sécurité publique locale, en complément de l&amp;rsquo;État et des communes.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Compétence des régions en matière de sécurité publique (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les régions pourront intervenir en matière de sécurité publique locale, en complément de l&amp;rsquo;État et des communes, pour mettre en place des dispositifs de sécurité de proximité sur la voie publique, dans les transports et dans les établissements scolaires.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Faire du nombre d’accidents du travail un critère de sélection dans l’accès aux marchés publics - N° 1739</title><link>https://anfacile.fr/posts/faire-du-nombre-daccidents-travail-un-critere-de-selection-dans-lacces-aux-marches-publics-n-1739/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/faire-du-nombre-daccidents-travail-un-critere-de-selection-dans-lacces-aux-marches-publics-n-1739/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France a un taux d&amp;rsquo;accidents du travail mortels parmi les plus élevés d&amp;rsquo;Europe. Ces accidents touchent particulièrement les ouvriers et les intérimaires. Les moyens de prévention et de contrôle sont insuffisants. Le système actuel des marchés publics favorise les entreprises qui réduisent les coûts de sécurité. Cette proposition vise à intégrer le nombre d&amp;rsquo;accidents du travail et les mesures de prévention comme critères de sélection pour les marchés publics, afin de réduire les accidents et maladies professionnelles.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Mieux sanctionner l’organisation et la participation à des rave-parties illégales - N° 1721</title><link>https://anfacile.fr/posts/mieux-sanctionner-lorganisation-et-la-participation-a-des-rave-parties-illegales-n-1721/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/mieux-sanctionner-lorganisation-et-la-participation-a-des-rave-parties-illegales-n-1721/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux lutter contre les rave-parties illégales, considérées comme un phénomène grave et destructeur. Les organisateurs et participants de ces événements défient l&amp;rsquo;autorité, causent des troubles à l&amp;rsquo;ordre public, des dégâts environnementaux et mettent en danger les participants, y compris des mineurs. Le cadre juridique actuel est jugé insuffisant. La loi propose de créer de nouvelles infractions pénales, de renforcer les sanctions, de permettre la saisie du matériel et de protéger spécifiquement les mineurs.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Protéger les données personnelles des entrepreneurs - N° 1621</title><link>https://anfacile.fr/posts/proteger-les-donnees-personnelles-des-entrepreneurs-n-1621/</link><pubDate>Tue, 24 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proteger-les-donnees-personnelles-des-entrepreneurs-n-1621/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à protéger les entrepreneurs en masquant leurs adresses personnelles et professionnelles (si elles sont identiques) sur les registres publics. Elle fait suite à des agressions récentes visant des personnalités du monde de la tech, dont les données personnelles étaient facilement accessibles en ligne. L&amp;rsquo;objectif est de limiter l&amp;rsquo;accès à ces informations pour le grand public, tout en garantissant leur disponibilité pour les autorités publiques (police, services de renseignement, etc.). Les opérateurs des bases de données (INPI, Infogreffe, INSEE) devront fournir des documents masqués aux exploitants, et ces derniers devront supprimer les adresses personnelles déjà en leur possession.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Rendre obligatoire le port d’une arme par les policiers municipaux pour les communes de plus de 5 000 habitants - N° 1632</title><link>https://anfacile.fr/posts/rendre-obligatoire-le-port-dune-arme-par-les-policiers-municipaux-pour-communes-de-plus-5-000-habitants-n-1632/</link><pubDate>Tue, 24 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/rendre-obligatoire-le-port-dune-arme-par-les-policiers-municipaux-pour-communes-de-plus-5-000-habitants-n-1632/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rendre obligatoire l&amp;rsquo;armement des policiers municipaux dans les communes de plus de 5 000 habitants. Elle part du constat que la majorité des policiers municipaux sont déjà armés, mais que certaines grandes villes ne le sont pas, malgré une dégradation du contexte sécuritaire (délinquance, agressions, émeutes). Le cadre légal actuel, qui rend l&amp;rsquo;armement facultatif, est jugé insuffisant et crée des inégalités. L&amp;rsquo;absence d&amp;rsquo;armes rend les policiers municipaux vulnérables et limite leur efficacité. Le seuil de 5 000 habitants est choisi pour protéger les communes rurales tout en répondant aux besoins des villes plus grandes, et pour harmoniser les pratiques et renforcer la sécurité publique.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Modifier la définition pénale du viol et des agressions sexuelles - N° 1604</title><link>https://anfacile.fr/posts/modifier-la-definition-penale-du-viol-et-des-agressions-sexuelles-n-1604/</link><pubDate>Mon, 23 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/modifier-la-definition-penale-du-viol-et-des-agressions-sexuelles-n-1604/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à modifier la définition pénale du viol et des agressions sexuelles. Elle a été modifiée par le Sénat après avoir été adoptée par l&amp;rsquo;Assemblée Nationale.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Définition du viol et des agressions sexuelles (Article 1)&lt;/strong&gt;: Le texte remplace la notion d&amp;rsquo;atteinte sexuelle commise avec violence, contrainte, menace ou surprise par celle d&amp;rsquo;« tout acte sexuel non consenti ». Il précise que le consentement doit être libre, éclairé, spécifique, préalable et révocable, et qu&amp;rsquo;il ne peut être déduit du silence ou de l&amp;rsquo;absence de réaction de la victime. Il est également précisé qu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;y a pas de consentement en cas de violence, contrainte, menace ou surprise.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à garantir une solution d'assurance à l'ensemble des collectivités territoriales - N° 1571</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-garantir-une-solution-dassurance-lensemble-des-collectivites-territoriales-n-1571/</link><pubDate>Sat, 14 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-garantir-une-solution-dassurance-lensemble-des-collectivites-territoriales-n-1571/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer l&amp;rsquo;accès à l&amp;rsquo;assurance pour les collectivités territoriales, qui rencontrent des difficultés à s&amp;rsquo;assurer face à certains risques. Elle cherche à renforcer la concurrence sur le marché de l&amp;rsquo;assurance, à rééquilibrer les relations entre assureurs et collectivités, et à garantir une meilleure couverture des risques, notamment ceux liés aux émeutes et mouvements populaires.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Objectif d&amp;rsquo;assurabilité des collectivités territoriales (Article 1)&lt;/strong&gt;: L&amp;rsquo;Autorité de contrôle prudentiel et de résolution (ACPR) devra prendre en compte l&amp;rsquo;objectif d&amp;rsquo;assurabilité des collectivités territoriales dans ses missions pour le secteur de l&amp;rsquo;assurance. Les collectivités territoriales sont explicitement incluses comme bénéficiaires dans les missions de l&amp;rsquo;ACPR.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi relative à la composition des conseils locaux et intercommunaux de sécurité et de prévention de la délinquance - N° 1569</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-relative-a-la-composition-des-conseils-locaux-et-intercommunaux-securite-prevention-delinquance-n-1569/</link><pubDate>Fri, 13 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-relative-a-la-composition-des-conseils-locaux-et-intercommunaux-securite-prevention-delinquance-n-1569/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à modifier la composition des conseils locaux et intercommunaux de sécurité et de prévention de la délinquance (CLSPD et CISPD). L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;y inclure le président du conseil départemental ou son représentant, afin de renforcer la coordination des actions de prévention de la délinquance à l&amp;rsquo;échelle départementale et d&amp;rsquo;améliorer l&amp;rsquo;efficacité de ces instances.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Composition des CLSPD (Article unique)&lt;/strong&gt;: Ajout du président du conseil départemental ou de son représentant parmi les membres des conseils locaux de sécurité et de prévention de la délinquance.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Durcir les sanctions en cas de refus d’obtempérer - N° 1551</title><link>https://anfacile.fr/posts/durcir-les-sanctions-en-cas-de-refus-dobtemperer-n-1551/</link><pubDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/durcir-les-sanctions-en-cas-de-refus-dobtemperer-n-1551/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Face à l&amp;rsquo;augmentation des refus d&amp;rsquo;obtempérer, cette proposition de loi vise à renforcer l&amp;rsquo;autorité de l&amp;rsquo;État et la sécurité. Les refus d&amp;rsquo;obtempérer sont fréquents et de plus en plus dangereux, notamment en récidive. Il est urgent de durcir les sanctions pour ces délits qui mettent en péril les forces de l&amp;rsquo;ordre et les usagers de la route. La loi propose d&amp;rsquo;augmenter les peines, de rendre obligatoire la confiscation des véhicules et l&amp;rsquo;annulation du permis, et d&amp;rsquo;instaurer des peines minimales en cas de récidive. Une campagne de prévention nationale est également prévue.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Encadrer l’usage d’aéronefs sans équipage à bord pour la surveillance et la protection des infrastructures critiques - N° 1548</title><link>https://anfacile.fr/posts/encadrer-lusage-daeronefs-sans-equipage-a-bord-pour-la-surveillance-et-protection-des-infrastructures-critiques-n-1548/</link><pubDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/encadrer-lusage-daeronefs-sans-equipage-a-bord-pour-la-surveillance-et-protection-des-infrastructures-critiques-n-1548/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La proposition de loi vise à encadrer l&amp;rsquo;utilisation de drones pour surveiller et protéger les infrastructures critiques françaises (centrales nucléaires, sites Seveso, etc.). Face à la multiplication des actes de malveillance et la vulnérabilité de ces sites, les drones offrent une solution rapide et discrète pour améliorer la détection et la prévention. Le texte cherche à concilier sécurité nationale et respect des libertés individuelles en définissant un cadre juridique précis pour l&amp;rsquo;usage de ces technologies, notamment en ce qui concerne la protection des données collectées.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Interdire et sanctionner les contenus et discours à caractère anti-républicain - N° 1535</title><link>https://anfacile.fr/posts/interdire-et-sanctionner-les-contenus-discours-a-caractere-anti-republicain-n-1535/</link><pubDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/interdire-et-sanctionner-les-contenus-discours-a-caractere-anti-republicain-n-1535/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à créer une infraction pour la production, la diffusion et l&amp;rsquo;apologie de propos ou contenus qui remettent en question les principes fondamentaux de la République française (liberté, égalité, fraternité, laïcité, souveraineté du peuple, indivisibilité de la nation). Elle souligne que ces principes sont menacés par des discours idéologiques, notamment ceux des Frères musulmans, diffusés via les réseaux sociaux, associations, médias et lieux de culte. L&amp;rsquo;objectif est de renforcer les outils juridiques pour prévenir et sanctionner la diffusion de contenus anti-républicains, tout en protégeant la liberté d&amp;rsquo;expression.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Suspendre les droits aux prestations et aux aides publiques pour les personnes reconnues coupables d’exactions lors de rassemblements ou de manifestations - N° 1550</title><link>https://anfacile.fr/posts/suspendre-les-droits-aux-prestations-et-aides-publiques-pour-personnes-reconnues-coupables-dexactions-lors-de-rassemblements-ou-manifestations-n-1550/</link><pubDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/suspendre-les-droits-aux-prestations-et-aides-publiques-pour-personnes-reconnues-coupables-dexactions-lors-de-rassemblements-ou-manifestations-n-1550/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à sanctionner les personnes coupables de violences lors de rassemblements ou manifestations en suspendant temporairement leurs aides et prestations publiques (RSA, APL, allocations familiales, etc.). L&amp;rsquo;objectif est de rétablir un lien entre droits et devoirs, en faisant porter une responsabilité réelle à ceux qui commettent des exactions, car les sanctions pénales actuelles sont jugées insuffisantes. Il s&amp;rsquo;agit d&amp;rsquo;une mesure dissuasive pour protéger l&amp;rsquo;ordre public et la sécurité des citoyens.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à améliorer le dispositif de protection temporaire en France - N° 1433</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-ameliorer-le-dispositif-protection-temporaire-en-france-n-1433/</link><pubDate>Mon, 19 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-ameliorer-le-dispositif-protection-temporaire-en-france-n-1433/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer le dispositif de protection temporaire en France. Elle a été adoptée par le Sénat et transmise à l&amp;rsquo;Assemblée Nationale.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Accès aux professions de santé (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les bénéficiaires de la protection temporaire pourront exercer certaines professions de santé, comme les médecins et les pharmaciens, au même titre que les apatrides.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Accès à l&amp;rsquo;aide sociale (Article 4)&lt;/strong&gt;: Les bénéficiaires de la protection temporaire pourront accéder à l&amp;rsquo;aide sociale départementale pour les personnes âgées et handicapées, ainsi qu&amp;rsquo;à l&amp;rsquo;allocation aux adultes handicapés (AAH).&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Création du cadre d'emploi des personnels de santé des services d’incendie et de secours - N° 1383</title><link>https://anfacile.fr/posts/creation-du-cadre-demploi-des-personnels-de-sante-services-dincendie-et-secours-n-1383/</link><pubDate>Thu, 15 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/creation-du-cadre-demploi-des-personnels-de-sante-services-dincendie-et-secours-n-1383/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à clarifier et à encadrer les missions des professionnels de santé (médecins, pharmaciens, infirmiers, psychothérapeutes, psychologues, vétérinaires et autres experts) au sein des services d&amp;rsquo;incendie et de secours. L&amp;rsquo;objectif est de mieux définir leurs rôles et responsabilités, notamment en matière de secours d&amp;rsquo;urgence, de suivi médical des sapeurs-pompiers, de prévention et de gestion des risques spécifiques, ainsi que de soutien psychologique.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Définition des missions des professionnels de santé (Article 1)&lt;/strong&gt;: Ajout d&amp;rsquo;un nouveau chapitre au code de la sécurité intérieure pour détailler les missions spécifiques des médecins, pharmaciens, infirmiers, psychothérapeutes, psychologues et vétérinaires au sein des services d&amp;rsquo;incendie et de secours. Cela inclut les secours d&amp;rsquo;urgence, le suivi médical et la prévention pour les sapeurs-pompiers, la gestion des pharmacies internes, l&amp;rsquo;hygiène, les risques NRBC (Nucléaires, Radiologiques, Biologiques, Chimiques), le soutien psychologique et le suivi des équipes cyno-techniques. Il est également précisé que d&amp;rsquo;autres professionnels de santé peuvent être engagés comme experts.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer la sécurité des professionnels de santé - N° 1423</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-securite-des-professionnels-de-sante-n-1423/</link><pubDate>Wed, 14 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-securite-des-professionnels-de-sante-n-1423/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la sécurité des professionnels de santé en élargissant la définition des victimes d&amp;rsquo;agressions et en facilitant les poursuites judiciaires contre les agresseurs. Elle cherche à mieux protéger le personnel soignant et les lieux de soins face aux violences.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Élargissement de la protection aux personnels de santé et lieux de soins (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les articles du code pénal concernant les violences sont modifiés pour inclure explicitement non seulement les professionnels de santé, mais aussi l&amp;rsquo;ensemble du personnel travaillant dans divers établissements de santé (hôpitaux, cliniques, maisons de santé, pharmacies, laboratoires, etc.). Les lieux où ces violences sont commises sont également ajoutés comme circonstances aggravantes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Améliorer la coordination entre l’assurance maladie obligatoire et les complémentaires santé dans la lutte contre la fraude - N° 1403</title><link>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-la-coordination-entre-lassurance-maladie-obligatoire-et-les-complementaires-sante-dans-lutte-contre-fraude-n-1403/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-la-coordination-entre-lassurance-maladie-obligatoire-et-les-complementaires-sante-dans-lutte-contre-fraude-n-1403/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la coordination entre l&amp;rsquo;Assurance maladie obligatoire et les complémentaires santé pour mieux lutter contre la fraude. Elle reprend une disposition précédemment censurée par le Conseil constitutionnel, car elle n&amp;rsquo;avait pas d&amp;rsquo;impact direct sur les finances de l&amp;rsquo;Assurance maladie. L&amp;rsquo;objectif est de faciliter l&amp;rsquo;échange d&amp;rsquo;informations entre ces organismes pour détecter plus efficacement les fraudes, notamment celles commises par des réseaux organisés ou des professionnels de santé, qui représentent une part importante des montants fraudés. La proposition prévoit des échanges de données encadrés pour respecter la protection des informations personnelles, en ne transmettant que le strict nécessaire et en assurant la suppression rapide des données si la suspicion de fraude est levée.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Améliorer la prise en charge des réparations des ponts des communes de moins de 50 000 habitants - N° 1417</title><link>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-la-prise-en-charge-des-reparations-ponts-communes-de-moins-50-000-habitants-n-1417/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-la-prise-en-charge-des-reparations-ponts-communes-de-moins-50-000-habitants-n-1417/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le rapport du Sénat de 2019 a révélé que de nombreux ponts en France sont en mauvais état, notamment les ponts métalliques construits après la Seconde Guerre Mondiale. Leur entretien régulier a été négligé, et les coûts de rénovation sont très élevés. Les petites et moyennes communes, qui possèdent souvent ces ponts, n&amp;rsquo;ont pas les moyens de financer les réparations nécessaires. Cette proposition de loi vise à aider ces communes en transférant la charge financière de l&amp;rsquo;entretien et de la réparation des ponts métalliques aux départements, afin d&amp;rsquo;assurer la sécurité des usagers et l&amp;rsquo;attractivité des territoires.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Assortir d’une astreinte journalière l’exécution des obligations de quitter le territoire français - N° 1394</title><link>https://anfacile.fr/posts/assortir-dune-astreinte-journaliere-lexecution-des-obligations-de-quitter-le-territoire-francais-n-1394/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/assortir-dune-astreinte-journaliere-lexecution-des-obligations-de-quitter-le-territoire-francais-n-1394/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à résoudre le problème de la non-exécution des Obligations de Quitter le Territoire Français (OQTF). Elle s&amp;rsquo;appuie sur un fait divers tragique impliquant une personne sous OQTF pour souligner l&amp;rsquo;urgence d&amp;rsquo;agir. L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;inciter les étrangers concernés à quitter le territoire en leur imposant une amende journalière de 100 euros s&amp;rsquo;ils ne respectent pas le délai de 30 jours pour partir.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Paiement d&amp;rsquo;une astreinte journalière pour non-exécution d&amp;rsquo;une OQTF (Article unique, L.612-1)&lt;/strong&gt;: Si une personne ne quitte pas le territoire français dans les 30 jours suivant la décision d&amp;rsquo;OQTF, ou dans le délai fixé par l&amp;rsquo;administration, elle devra payer une amende de 100 euros par jour de retard. Cette amende sera versée au Trésor public et les modalités de recouvrement seront définies par décret.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Instaurer des peines planchers pour les crimes et délits commis contre les membres de la force publique et les pompiers - N° 1410</title><link>https://anfacile.fr/posts/instaurer-des-peines-planchers-pour-les-crimes-et-delits-commis-contre-membres-de-la-force-publique-pompiers-n-1410/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/instaurer-des-peines-planchers-pour-les-crimes-et-delits-commis-contre-membres-de-la-force-publique-pompiers-n-1410/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer les peines pour les agressions contre les forces de l&amp;rsquo;ordre et les pompiers. Face à l&amp;rsquo;augmentation et la banalisation de ces violences, souvent commises par des récidivistes, il est jugé urgent d&amp;rsquo;agir. Le texte propose de rétablir des peines minimales (dites &amp;ldquo;peines planchers&amp;rdquo;) pour les crimes et délits commis contre ces professionnels, et de supprimer l&amp;rsquo;obligation de prononcer des peines d&amp;rsquo;emprisonnement ferme uniquement en &amp;ldquo;dernier recours&amp;rdquo;. L&amp;rsquo;objectif est de garantir que des sanctions plus sévères soient appliquées, afin de lutter contre le sentiment d&amp;rsquo;impunité des délinquants.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Mettre en place un régime dérogatoire pour les dameuses à treuil - N° 1388</title><link>https://anfacile.fr/posts/mettre-en-place-un-regime-derogatoire-pour-les-dameuses-a-treuil-n-1388/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/mettre-en-place-un-regime-derogatoire-pour-les-dameuses-a-treuil-n-1388/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La proposition de loi vise à modifier la loi Badinter de 1985 concernant les accidents impliquant des dameuses à treuil et des skieurs ou randonneurs sur les pistes de ski en dehors des heures d&amp;rsquo;ouverture. Actuellement, la loi Badinter indemnise les victimes d&amp;rsquo;accidents de la circulation, même si elles sont en faute, sauf si leur faute est la cause exclusive et inexcusable de l&amp;rsquo;accident. Or, les accidents avec les dameuses à treuil surviennent souvent lorsque les skieurs sont sur les pistes illégalement. La proposition cherche à rendre les victimes plus responsables de leur faute en cas d&amp;rsquo;accident avec une dameuse à treuil, afin de dissuader l&amp;rsquo;accès aux pistes fermées et de mieux protéger les conducteurs de dameuses.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer la lutte contre l'occupation illégale de terrains, de bâtiments ou d’habitations - N° 1399</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-lutte-contre-loccupation-illegale-de-terrains-batiments-ou-dhabitations-n-1399/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-lutte-contre-loccupation-illegale-de-terrains-batiments-ou-dhabitations-n-1399/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la lutte contre l&amp;rsquo;occupation illégale de terrains, bâtiments ou habitations. Elle part du constat que les lois actuelles sont insuffisantes face à ces occupations, souvent commises en groupe, rendant difficile l&amp;rsquo;identification des responsables et l&amp;rsquo;application des sanctions. Le texte propose d&amp;rsquo;augmenter les peines, de rendre les occupants solidairement responsables des dégradations et de permettre le prélèvement des amendes sur les prestations sociales en cas d&amp;rsquo;insolvabilité, afin de mieux protéger les propriétaires et les collectivités.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer la lutte contre la traite des êtres humains - N° 1387</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-lutte-contre-traite-des-etres-humains-n-1387/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-lutte-contre-traite-des-etres-humains-n-1387/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La traite des êtres humains est une grave violation des droits humains, touchant de nombreuses victimes en France, y compris des mineurs. Les exploiteurs utilisent de plus en plus la soumission chimique (drogues, médicaments) et la diffusion d&amp;rsquo;images à caractère sexuel des victimes comme moyens de contrôle. Cette proposition de loi vise à renforcer la lutte contre ce phénomène en ajoutant de nouvelles circonstances aggravantes pour ces pratiques, en permettant à davantage d&amp;rsquo;associations de se porter partie civile, et en alignant les peines pour la traite de mineurs de moins de 15 ans sur celles du proxénétisme.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer la sécurité et encadrer l’usage des engins de déplacement personnel motorisés - N° 1398</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-securite-et-encadrer-lusage-des-engins-de-deplacement-personnel-motorises-n-1398/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-securite-et-encadrer-lusage-des-engins-de-deplacement-personnel-motorises-n-1398/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux encadrer l&amp;rsquo;utilisation des engins de déplacement personnel motorisés (EDPM) comme les trottinettes électriques, suite à l&amp;rsquo;augmentation des accidents et des comportements dangereux. Malgré les réglementations existantes, des problèmes persistent (conduite sans protection, transport de passagers, modifications illégales de vitesse). L&amp;rsquo;objectif est de renforcer la sécurité routière tout en reconnaissant l&amp;rsquo;utilité de ces engins pour la mobilité douce.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Casque obligatoire (Article 1)&lt;/strong&gt;: Tout conducteur d&amp;rsquo;EDPM doit porter un casque homologué. Le non-respect de cette règle est passible d&amp;rsquo;une amende de 4ème classe.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Sanctionner plus sévèrement les installations illégales des gens du voyage, faciliter l’évacuation des terrains illégalement occupés et créer un délit d’habitude - N° 1413</title><link>https://anfacile.fr/posts/sanctionner-plus-severement-les-installations-illegales-des-gens-du-voyage-faciliter-levacuation-terrains-illegalement-occupes-et-creer-un-delit-dhabitude-n-1413/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/sanctionner-plus-severement-les-installations-illegales-des-gens-du-voyage-faciliter-levacuation-terrains-illegalement-occupes-et-creer-un-delit-dhabitude-n-1413/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer les sanctions contre les installations illégales des gens du voyage, à faciliter leur évacuation et à créer un délit d&amp;rsquo;habitude. Elle part du constat que, malgré l&amp;rsquo;existence de terrains dédiés, les occupations illégales génèrent des problèmes sociaux, juridiques et financiers pour les collectivités et les riverains. L&amp;rsquo;objectif est de faire respecter l&amp;rsquo;ordre public et le droit de propriété sans stigmatiser les gens du voyage, en augmentant les amendes, en systématisant les évacuations et en sanctionnant les récidives.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Assurer l’armement de tous les policiers municipaux - N° 1288</title><link>https://anfacile.fr/posts/assurer-larmement-de-tous-les-policiers-municipaux-n-1288/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/assurer-larmement-de-tous-les-policiers-municipaux-n-1288/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Les policiers municipaux sont essentiels pour la sécurité quotidienne et font face à des menaces croissantes (terrorisme, narcotrafic, violence). Actuellement, leur armement est facultatif et soumis à une procédure complexe. Cette proposition de loi vise à rendre l&amp;rsquo;armement des policiers municipaux la règle, avec la possibilité pour le préfet ou le maire de s&amp;rsquo;y opposer ou de suspendre l&amp;rsquo;autorisation pour des motifs sérieux.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Armement des policiers municipaux (Article 1)&lt;/strong&gt;: L&amp;rsquo;armement des policiers municipaux devient la règle, et non plus une autorisation soumise à demande. Le préfet ou le maire peuvent s&amp;rsquo;y opposer ou suspendre l&amp;rsquo;autorisation pour un motif sérieux et légitime.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Conditionner l’obtention du permis de conduire à une formation aux premiers secours et rendre la trousse de secours obligatoire dans chaque véhicule - N° 1316</title><link>https://anfacile.fr/posts/conditionner-lobtention-du-permis-de-conduire-a-une-formation-aux-premiers-secours-et-rendre-la-trousse-obligatoire-dans-chaque-vehicule-n-1316/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/conditionner-lobtention-du-permis-de-conduire-a-une-formation-aux-premiers-secours-et-rendre-la-trousse-obligatoire-dans-chaque-vehicule-n-1316/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la sécurité routière en France, où les accidents causent de nombreux décès et blessés, et engendrent des coûts importants. L&amp;rsquo;idée est de renforcer la capacité d&amp;rsquo;intervention immédiate des témoins d&amp;rsquo;accidents, car la rapidité des premiers secours est cruciale. Pour cela, la proposition s&amp;rsquo;inspire de pays européens où la formation aux premiers secours est obligatoire pour obtenir le permis de conduire, et où la présence d&amp;rsquo;une trousse de secours dans les véhicules est exigée. La France est en retard sur ces points. La proposition suggère donc deux mesures principales : rendre la formation aux premiers secours obligatoire pour l&amp;rsquo;obtention du permis de conduire, et imposer la présence d&amp;rsquo;une trousse de premiers secours dans tous les véhicules personnels. Ces mesures permettraient de réduire la mortalité et la gravité des blessures, et de diminuer les coûts liés aux accidents de la route.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Interdiction de la reconnaissance faciale - N° 1317</title><link>https://anfacile.fr/posts/interdiction-de-la-reconnaissance-faciale-n-1317/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/interdiction-de-la-reconnaissance-faciale-n-1317/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à interdire la reconnaissance faciale en France. Elle souligne que la vidéosurveillance, bien que largement répandue, n&amp;rsquo;a pas prouvé son efficacité contre la criminalité et représente un coût financier important. L&amp;rsquo;expérimentation de la vidéosurveillance algorithmique (VSA) est critiquée pour son caractère intrusif, ses biais discriminatoires et son atteinte aux libertés fondamentales (vie privée, non-discrimination, liberté d&amp;rsquo;expression, de réunion et de circulation). La proposition met en garde contre la normalisation de ces technologies, qui pourrait ouvrir la voie à une surveillance de masse, et rappelle que la reconnaissance faciale, bien que non expressément autorisée, pourrait être utilisée en raison d&amp;rsquo;exceptions légales. Elle insiste sur la nécessité d&amp;rsquo;une interdiction claire pour protéger les droits humains et éviter une société de suspicion et de contrôle, soulignant que les moyens humains sont plus efficaces pour la sécurité publique que les technologies de surveillance.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Pérenniser les haltes soins addictions - N° 1325</title><link>https://anfacile.fr/posts/perenniser-les-haltes-soins-addictions-n-1325/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/perenniser-les-haltes-soins-addictions-n-1325/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rendre permanentes les haltes soins addictions (HSA), anciennement appelées salles de consommation à moindre risque. Ces structures, expérimentées depuis 2016, offrent un cadre sécurisé aux usagers de drogues pour consommer sous supervision médicale. Les études montrent que les HSA réduisent les risques sanitaires (VIH, hépatite C, overdoses), favorisent la réinsertion sociale des usagers les plus précaires, génèrent des économies pour le système de santé et améliorent la tranquillité publique en diminuant la consommation de rue et la délinquance. Le soutien du public et des professionnels est élevé, justifiant la pérennisation de ce dispositif.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer la lutte contre les violences faites aux femmes et aux enfants - N° 1256</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-lutte-contre-les-violences-faites-aux-femmes-et-enfants-n-1256/</link><pubDate>Tue, 15 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-lutte-contre-les-violences-faites-aux-femmes-et-enfants-n-1256/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la lutte contre les violences sexuelles et sexistes. Elle cherche à améliorer la protection des victimes et à durcir les sanctions pour les auteurs de ces infractions.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Délai de prescription des actions en justice (Article 1)&lt;/strong&gt;: Le délai pour intenter une action en justice suite à une condamnation est allongé de 20 à 30 ans. De plus, les héritiers ne sont pas tenus de payer les dettes résultant de cette condamnation.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à faciliter le maintien en rétention des personnes condamnées pour des faits d’une particulière gravité et présentant de forts risques de récidive - N° 1148</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-faciliter-le-maintien-en-retention-des-personnes-condamnees-pour-faits-dune-particuliere-gravite-et-presentant-forts-risques-recidive-n-1148/</link><pubDate>Thu, 20 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-faciliter-le-maintien-en-retention-des-personnes-condamnees-pour-faits-dune-particuliere-gravite-et-presentant-forts-risques-recidive-n-1148/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à faciliter le maintien en rétention des personnes étrangères qui ont été condamnées pour des crimes graves ou qui représentent un danger important pour l&amp;rsquo;ordre public. L&amp;rsquo;objectif est de mieux gérer les situations où ces personnes risquent de récidiver, en prolongeant la durée de leur rétention administrative avant leur éloignement du territoire français.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Élargissement des motifs de rétention (Article 1)&lt;/strong&gt;: L&amp;rsquo;intitulé de la section est modifié pour inclure les personnes condamnées pour des faits graves ou dont le comportement constitue une menace grave pour l&amp;rsquo;ordre public. Le terme &amp;rsquo;expulsion&amp;rsquo; est remplacé par &amp;lsquo;éloignement&amp;rsquo;. Un magistrat du tribunal judiciaire pourra être saisi pour prolonger la rétention si l&amp;rsquo;étranger est sous le coup d&amp;rsquo;une interdiction du territoire, a été condamné pour des crimes ou délits punis de cinq ans ou plus d&amp;rsquo;emprisonnement, ou représente une menace grave pour l&amp;rsquo;ordre public.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à garantir le suivi de l’exposition des sapeurs-pompiers à des agents cancérogènes, mutagènes ou toxiques pour la reproduction - N° 1158</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-garantir-le-suivi-lexposition-des-sapeurs-pompiers-agents-cancerogenes-mutagenes-ou-toxiques-pour-la-reproduction-n-1158/</link><pubDate>Thu, 20 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-garantir-le-suivi-lexposition-des-sapeurs-pompiers-agents-cancerogenes-mutagenes-ou-toxiques-pour-la-reproduction-n-1158/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux protéger les sapeurs-pompiers en mettant en place un suivi de leur exposition à des substances dangereuses (cancérogènes, mutagènes ou toxiques pour la reproduction). L&amp;rsquo;objectif est de garantir que chaque pompier exposé à ces substances lors de ses interventions ait un dossier qui retrace cette exposition, afin de mieux prévenir et gérer les risques pour leur santé à long terme.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Création d&amp;rsquo;une fiche d&amp;rsquo;exposition pour les sapeurs-pompiers (Article unique)&lt;/strong&gt;: Il est proposé d&amp;rsquo;ajouter un nouvel article dans le code général de la fonction publique. Cet article obligerait les autorités locales à créer une fiche d&amp;rsquo;exposition pour chaque sapeur-pompier (professionnel ou volontaire) qui a été exposé à des substances dangereuses (cancérogènes, mutagènes ou toxiques pour la reproduction) lors de ses interventions. Le modèle de cette fiche sera défini par un texte réglementaire.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Améliorer la protection des commerçants grâce à l’usage d’outils numériques - N° 1142</title><link>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-la-protection-des-commercants-grace-a-lusage-doutils-numeriques-n-1142/</link><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-la-protection-des-commercants-grace-a-lusage-doutils-numeriques-n-1142/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le commerce de proximité est en difficulté à cause de la concurrence et du vol à l&amp;rsquo;étalage, qui représente des pertes financières importantes et a des conséquences négatives sur l&amp;rsquo;ambiance et la satisfaction client. Pour y remédier, cette proposition de loi vise à autoriser l&amp;rsquo;utilisation de technologies d&amp;rsquo;analyse automatique des images des systèmes de vidéoprotection existants dans les magasins et centres commerciaux. Ces outils permettraient de détecter plus rapidement les comportements suspects, tout en respectant strictement la protection des données personnelles (pas de données sensibles, pas d&amp;rsquo;identification unique des individus). L&amp;rsquo;objectif est de donner aux commerçants un moyen efficace de se protéger contre le vol, de moderniser la sécurité et de soutenir leur activité économique.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Intégrer au fichier judiciaire national automatisé des auteurs d’infractions sexuelles les informations relatives aux personnes condamnées pour outrage sexiste et sexuel aggravé - N° 1127</title><link>https://anfacile.fr/posts/integrer-au-fichier-judiciaire-national-automatise-des-auteurs-dinfractions-sexuelles-les-informations-relatives-aux-personnes-condamnees-pour-outrage-sexiste-et-sexuel-aggrave-n-1127/</link><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/integrer-au-fichier-judiciaire-national-automatise-des-auteurs-dinfractions-sexuelles-les-informations-relatives-aux-personnes-condamnees-pour-outrage-sexiste-et-sexuel-aggrave-n-1127/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la lutte contre les outrages sexistes et sexuels, dont le nombre est en forte augmentation. Actuellement, les sanctions sont jugées insuffisantes (stage, travail d&amp;rsquo;intérêt général, amende). L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;inscrire les auteurs d&amp;rsquo;outrages sexistes et sexuels aggravés dans le Fichier Judiciaire National Automatisé des Auteurs d&amp;rsquo;Infractions Sexuelles ou Violentes (FIJAIS). Cette inscription permettrait de mieux identifier les personnes potentiellement dangereuses et de prévenir la récidive, en reconnaissant la gravité de ces actes qui compromettent la sécurité des femmes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Mettre en place une visite médicale de contrôle à la conduite pour les conducteurs de véhicule terrestre à moteur - N° 1147</title><link>https://anfacile.fr/posts/mettre-en-place-une-visite-medicale-de-controle-a-la-conduite-pour-les-conducteurs-vehicule-terrestre-moteur-n-1147/</link><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/mettre-en-place-une-visite-medicale-de-controle-a-la-conduite-pour-les-conducteurs-vehicule-terrestre-moteur-n-1147/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la sécurité routière en rendant obligatoire une visite médicale pour l&amp;rsquo;obtention et le renouvellement du permis de conduire. Actuellement, la France est l&amp;rsquo;un des rares pays européens à ne pas exiger de contrôle médical périodique pour les conducteurs. Cette mesure permettrait de détecter les problèmes de santé (vue, ouïe, maladies chroniques, etc.) qui pourraient affecter la capacité à conduire en toute sécurité. La proposition prévoit également la création d&amp;rsquo;une plateforme numérique nationale pour recenser les solutions de mobilité alternatives pour les personnes déclarées inaptes à la conduite.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Préserver les droits des victimes dépositaires de plaintes classées sans suite - N° 1138</title><link>https://anfacile.fr/posts/preserver-les-droits-des-victimes-depositaires-de-plaintes-classees-sans-suite-n-1138/</link><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/preserver-les-droits-des-victimes-depositaires-de-plaintes-classees-sans-suite-n-1138/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la situation des victimes dont la plainte a été classée sans suite. Actuellement, un grand nombre de plaintes sont classées sans suite, souvent sans que les victimes ne comprennent les raisons ou ne soient correctement informées. Cela crée un sentiment d&amp;rsquo;injustice et de délaissement. La proposition cherche à rendre la notification de ces classements plus fiable et compréhensible, en garantissant que les victimes soient informées de manière claire et traçable, et que les raisons du classement soient expliquées dans un langage simple. L&amp;rsquo;objectif est de renforcer la sécurité juridique des victimes et de leur permettre de mieux comprendre leurs options futures, tout en humanisant le processus judiciaire.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer la pénalisation de l’organisation de rave-parties - N° 1133</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-penalisation-de-lorganisation-rave-parties-n-1133/</link><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-penalisation-de-lorganisation-rave-parties-n-1133/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Les rave-parties sont souvent associées à des problèmes de drogues, de violence et de nuisances. La législation actuelle ne prévoit pas de sanctions assez fortes pour décourager l&amp;rsquo;organisation de ces événements illégaux. Cette proposition de loi vise à renforcer les peines pour les organisateurs de rave-parties, en s&amp;rsquo;inspirant des législations d&amp;rsquo;autres pays européens, afin de mieux protéger l&amp;rsquo;intégrité des personnes, les biens et l&amp;rsquo;environnement.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pénalisation de l&amp;rsquo;organisation de rassemblements illégaux (Article L. 211-15-1)&lt;/strong&gt;: La participation à l&amp;rsquo;organisation d&amp;rsquo;un rassemblement musical non déclaré ou interdit est désormais passible de six mois de prison et 5 000 euros d&amp;rsquo;amende. La confiscation du matériel saisi est obligatoire, sauf décision motivée du juge. La loi précise ce qui constitue une participation à l&amp;rsquo;organisation, comme la diffusion d&amp;rsquo;informations, le transport de matériel de sonorisation ou l&amp;rsquo;installation de lieux de repos.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Conforter le régime d’indemnisation des catastrophes naturelles et lutter contre la vulnérabilité des biens causée par les événements climatiques extrêmes - N° 1074</title><link>https://anfacile.fr/posts/conforter-le-regime-dindemnisation-des-catastrophes-naturelles-et-lutter-contre-la-vulnerabilite-biens-causee-par-les-evenements-climatiques-extremes-n-1074/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/conforter-le-regime-dindemnisation-des-catastrophes-naturelles-et-lutter-contre-la-vulnerabilite-biens-causee-par-les-evenements-climatiques-extremes-n-1074/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le régime d&amp;rsquo;indemnisation des catastrophes naturelles (CatNat), créé en 1982, est menacé par le changement climatique qui augmente la fréquence et l&amp;rsquo;intensité des événements. Malgré des ajustements récents, le système est à bout de souffle, notamment à cause des sécheresses. La proposition de loi vise à renforcer ce régime en améliorant son financement, en protégeant mieux les assurés et en renforçant la prévention des risques naturels majeurs. Elle s&amp;rsquo;inspire d&amp;rsquo;un rapport sénatorial et d&amp;rsquo;une proposition de loi adoptée par le Sénat.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Garantir la maintenance des défibrillateurs automatisés externes - N° 1090</title><link>https://anfacile.fr/posts/garantir-la-maintenance-des-defibrillateurs-automatises-externes-n-1090/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/garantir-la-maintenance-des-defibrillateurs-automatises-externes-n-1090/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Chaque année, des dizaines de milliers de personnes sont victimes de mort subite. L&amp;rsquo;utilisation rapide d&amp;rsquo;un défibrillateur (DAE) augmente considérablement les chances de survie. Bien que des lois aient été mises en place pour faciliter l&amp;rsquo;accès aux DAE, un problème majeur persiste : leur maintenance. Une étude récente a montré que près de 60% des DAE audités présentaient des problèmes de fonctionnement, souvent liés à des consommables périmés. Cette proposition de loi vise à renforcer les obligations de maintenance des DAE, en s&amp;rsquo;inspirant notamment des règles applicables aux extincteurs, afin de garantir leur bon fonctionnement et de sauver plus de vies.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Garantir la rétention administrative des étrangers dont le comportement est lié à des activités à caractère terroriste - N° 1096</title><link>https://anfacile.fr/posts/garantir-la-retention-administrative-des-etrangers-dont-le-comportement-est-lie-a-activites-caractere-terroriste-n-1096/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/garantir-la-retention-administrative-des-etrangers-dont-le-comportement-est-lie-a-activites-caractere-terroriste-n-1096/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer les mesures de rétention administrative pour les étrangers dont le comportement est lié à des activités terroristes. Elle fait suite à un acte terroriste commis par une personne sous OQTF (Obligation de Quitter le Territoire Français) dont le pays d&amp;rsquo;origine refusait de délivrer un laissez-passer consulaire. Le texte cherche à trouver une solution légale pour retenir ces individus dangereux, en s&amp;rsquo;appuyant sur le code de l&amp;rsquo;entrée et du séjour des étrangers et du droit d&amp;rsquo;asile (CESEDA), tout en respectant le droit constitutionnel.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Instaurer une contribution forfaitaire obligatoire des détenus condamnés et incarcérés - N° 1059</title><link>https://anfacile.fr/posts/instaurer-une-contribution-forfaitaire-obligatoire-des-detenus-condamnes-et-incarceres-n-1059/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/instaurer-une-contribution-forfaitaire-obligatoire-des-detenus-condamnes-et-incarceres-n-1059/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France fait face à une surpopulation carcérale importante, entraînant violence et sentiment d&amp;rsquo;impunité. Pour y remédier, il est proposé de construire plus de prisons et de faire participer financièrement les détenus condamnés aux frais de leur incarcération, à l&amp;rsquo;image du forfait hospitalier ou de la participation des familles pour les Ehpad. Cette contribution, prélevée sur leurs ressources, leur patrimoine, ou celui de leurs proches, ou via le travail en prison, vise à alléger le coût pour l&amp;rsquo;État et à responsabiliser les détenus.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lutter contre le harcèlement en ligne en interdisant l’utilisation de pseudonymes sur les réseaux sociaux - N° 1076</title><link>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-le-harcelement-en-ligne-interdisant-lutilisation-de-pseudonymes-sur-les-reseaux-sociaux-n-1076/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-le-harcelement-en-ligne-interdisant-lutilisation-de-pseudonymes-sur-les-reseaux-sociaux-n-1076/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le cyberharcèlement est un problème majeur, amplifié par l&amp;rsquo;utilisation des réseaux sociaux et l&amp;rsquo;anonymat des pseudonymes. Ce texte vise à lutter contre ce fléau en rendant obligatoire la présentation d&amp;rsquo;une pièce d&amp;rsquo;identité pour s&amp;rsquo;inscrire sur les réseaux sociaux, afin de vérifier la correspondance entre l&amp;rsquo;identité déclarée et celle figurant sur le document. Le non-respect de cette obligation sera sanctionné par des peines de prison et des amendes.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Interdiction des pseudonymes et vérification d&amp;rsquo;identité (Article unique)&lt;/strong&gt;: L&amp;rsquo;utilisation des réseaux sociaux en France est conditionnée à la fourniture d&amp;rsquo;une pièce d&amp;rsquo;identité valide. L&amp;rsquo;identité choisie sur le réseau social doit correspondre à celle figurant sur le document. Cette mesure s&amp;rsquo;applique aux services dépassant un certain seuil de connexions, même s&amp;rsquo;ils ne sont pas basés en France.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Modifier le régime de prescription en matière de délits de presse - N° 1060</title><link>https://anfacile.fr/posts/modifier-le-regime-de-prescription-en-matiere-delits-presse-n-1060/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/modifier-le-regime-de-prescription-en-matiere-delits-presse-n-1060/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La loi actuelle sur la presse, datant de 1881, prévoit un délai de prescription de trois mois pour les délits de diffamation et d&amp;rsquo;injures publiques. Ce délai est devenu inadapté à l&amp;rsquo;ère numérique, notamment à cause des difficultés d&amp;rsquo;identification des auteurs sur internet et des délais de réponse des plateformes. Cela entraîne une impunité pour les auteurs et un sentiment d&amp;rsquo;impuissance pour les victimes. La proposition vise à suspendre ce délai de prescription dès le dépôt de plainte, le temps de l&amp;rsquo;enquête, afin de permettre à la justice de mener à bien les investigations et de protéger les droits des victimes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Préciser et contrôler les conditions d’ouverture du feu par la police nationale - N° 1091</title><link>https://anfacile.fr/posts/preciser-et-controler-les-conditions-douverture-du-feu-par-la-police-nationale-n-1091/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/preciser-et-controler-les-conditions-douverture-du-feu-par-la-police-nationale-n-1091/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux encadrer l&amp;rsquo;usage des armes par la police nationale, notamment suite à l&amp;rsquo;affaire Nahel Merzouk et aux débats sur la loi de 2017. Elle propose de clarifier les conditions d&amp;rsquo;ouverture du feu, de renforcer la formation des policiers, de systématiser l&amp;rsquo;utilisation des caméras-piétons et embarquées pour plus de transparence, et de faciliter l&amp;rsquo;accès du Défenseur des Droits aux enquêtes sur les violences policières.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Prolonger la rétention administrative des étrangers dont le comportement est lié à des activités à caractère terroriste - N° 1097</title><link>https://anfacile.fr/posts/prolonger-la-retention-administrative-des-etrangers-dont-le-comportement-est-lie-a-activites-caractere-terroriste-n-1097/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/prolonger-la-retention-administrative-des-etrangers-dont-le-comportement-est-lie-a-activites-caractere-terroriste-n-1097/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer les mesures de rétention administrative pour les étrangers dont le comportement est lié à des activités terroristes. Elle fait suite à un acte terroriste commis par une personne sous OQTF et dont le pays d&amp;rsquo;origine refusait la réadmission. Le texte cherche à trouver une solution compatible avec le droit constitutionnel pour protéger les citoyens, en s&amp;rsquo;appuyant sur les dispositions existantes du CESEDA. L&amp;rsquo;objectif est de prolonger la durée de rétention et de supprimer certaines conditions qui limitent actuellement cette rétention pour les individus jugés dangereux.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à renforcer la prévention et la lutte contre le risque incendie lié aux batteries au lithium et aux cartouches de protoxyde d'azote dans les installations de collecte, de tri et de recyclage - N° 1038</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-renforcer-la-prevention-et-lutte-contre-le-risque-incendie-lie-aux-batteries-au-lithium-cartouches-protoxyde-dazote-dans-les-installations-collecte-tri-recyclage-n-1038/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-renforcer-la-prevention-et-lutte-contre-le-risque-incendie-lie-aux-batteries-au-lithium-cartouches-protoxyde-dazote-dans-les-installations-collecte-tri-recyclage-n-1038/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à réduire les risques d&amp;rsquo;incendie et d&amp;rsquo;accidents dans les installations de traitement des déchets, notamment ceux causés par les batteries au lithium et les cartouches de protoxyde d&amp;rsquo;azote. Elle propose de renforcer la prévention en impliquant davantage les producteurs et les éco-organismes dans la sensibilisation et le financement des mesures de sécurité.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sensibilisation aux déchets dangereux (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les organismes de recyclage et les producteurs devront organiser chaque année une campagne de sensibilisation sur les déchets dangereux (comme les batteries) qui peuvent causer des incendies dans les centres de traitement.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Protéger les éducateurs sportifs des atteintes qu’ils subissent dans l’exercice de leurs fonctions - N° 1068</title><link>https://anfacile.fr/posts/proteger-les-educateurs-sportifs-des-atteintes-quils-subissent-dans-lexercice-de-leurs-fonctions-n-1068/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proteger-les-educateurs-sportifs-des-atteintes-quils-subissent-dans-lexercice-de-leurs-fonctions-n-1068/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Actuellement, seuls les arbitres et juges sportifs sont protégés par la loi contre les agressions, leurs agresseurs risquant des peines plus lourdes. Les éducateurs sportifs, qui jouent un rôle essentiel dans l&amp;rsquo;éducation des jeunes et sont également victimes d&amp;rsquo;agressions de plus en plus fréquentes, ne bénéficient pas de cette même protection. Cette proposition de loi vise à étendre cette protection aux éducateurs sportifs titulaires d&amp;rsquo;un brevet professionnel, en les considérant eux aussi comme chargés d&amp;rsquo;une mission de service public.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer la sécurité des utilisateurs d’engin de déplacement personnel motorisé - N° 1061</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-securite-des-utilisateurs-dengin-de-deplacement-personnel-motorise-n-1061/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-securite-des-utilisateurs-dengin-de-deplacement-personnel-motorise-n-1061/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;usage des trottinettes électriques s&amp;rsquo;est démocratisé mais a entraîné une augmentation des accidents graves. Malgré les réglementations existantes, le nombre de blessés a augmenté. Cette proposition vise à renforcer la sécurité en rendant le port du casque obligatoire, en augmentant l&amp;rsquo;âge légal d&amp;rsquo;utilisation à 14 ans (pour correspondre à l&amp;rsquo;ASSR) et en limitant la vitesse maximale à 20 km/h, afin de mieux protéger les utilisateurs et les piétons.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Port du casque obligatoire (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les conducteurs d&amp;rsquo;engins de déplacement personnel motorisé (EDPM) doivent porter un casque homologué et attaché, en agglomération comme hors agglomération.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à protéger l’école de la République et les personnels qui y travaillent - N° 1037</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-proteger-lecole-la-republique-et-les-personnels-qui-y-travaillent-n-1037/</link><pubDate>Mon, 10 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-proteger-lecole-la-republique-et-les-personnels-qui-y-travaillent-n-1037/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la protection de l&amp;rsquo;école publique et de ses personnels. Elle met l&amp;rsquo;accent sur l&amp;rsquo;importance de l&amp;rsquo;enseignement moral et civique, la laïcité, le respect des règles et des personnels, et la protection juridique des agents de l&amp;rsquo;éducation nationale face aux violences et menaces.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Enseignement moral et civique (Article 1)&lt;/strong&gt;: L&amp;rsquo;article L. 312-15 du code de l&amp;rsquo;éducation est réécrit pour préciser que l&amp;rsquo;enseignement moral et civique doit former les élèves à devenir des citoyens responsables, libres et conscients de leurs droits et devoirs. Il doit inclure une formation aux valeurs et principes de la République, notamment la laïcité, et développer l&amp;rsquo;esprit critique des élèves face aux enjeux contemporains.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à renforcer la lutte contre les usages détournés du protoxyde d’azote - N° 1042</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-renforcer-la-lutte-contre-les-usages-detournes-du-protoxyde-dazote-n-1042/</link><pubDate>Mon, 10 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-renforcer-la-lutte-contre-les-usages-detournes-du-protoxyde-dazote-n-1042/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la lutte contre l&amp;rsquo;usage détourné du protoxyde d&amp;rsquo;azote, souvent appelé &amp;lsquo;gaz hilarant&amp;rsquo;, qui est utilisé pour ses effets psychoactifs. Elle cherche à encadrer plus strictement sa vente et son usage, notamment en prévoyant des sanctions pour les usages illicites et en renforçant la prévention auprès des jeunes.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sanction de l&amp;rsquo;usage détourné (Article 1)&lt;/strong&gt;: L&amp;rsquo;usage détourné du protoxyde d&amp;rsquo;azote pour ses effets psychoactifs est désormais puni d&amp;rsquo;une amende de troisième classe.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Création du cadre d'emploi des personnels de santé des services d’incendie et de secours - N° 841</title><link>https://anfacile.fr/posts/creation-du-cadre-demploi-des-personnels-de-sante-services-dincendie-et-secours-n-841/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/creation-du-cadre-demploi-des-personnels-de-sante-services-dincendie-et-secours-n-841/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à créer un cadre d&amp;rsquo;emploi spécifique pour les professionnels de santé (médecins, infirmiers, pharmaciens, psychologues, vétérinaires) des services d&amp;rsquo;incendie et de secours (SIS). L&amp;rsquo;objectif est de rendre ces métiers plus attractifs, de sécuriser leur pratique et de maintenir une médecine de qualité pour les sapeurs-pompiers, dont le nombre et les risques liés à leur activité ont augmenté, tandis que le nombre de professionnels de santé dans les SIS a diminué. Elle cherche à clarifier le cadre légal de leurs missions polyvalentes, actuellement non reconnues comme une spécialité médicale, en s&amp;rsquo;inspirant du statut des praticiens des Armées.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Intégrer explicitement la notion de consentement dans les définitions d’agression sexuelle et de viol - N° 796</title><link>https://anfacile.fr/posts/integrer-explicitement-la-notion-de-consentement-dans-les-definitions-dagression-sexuelle-et-viol-n-796/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/integrer-explicitement-la-notion-de-consentement-dans-les-definitions-dagression-sexuelle-et-viol-n-796/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En France, peu de victimes de violences sexuelles portent plainte et encore moins de plaintes aboutissent à une condamnation. La définition actuelle du viol exige de prouver que la victime s&amp;rsquo;est opposée à l&amp;rsquo;acte, ce qui est difficile, surtout en cas de sidération ou de traumatisme. Cette proposition vise à intégrer explicitement la notion de consentement dans la définition du viol et des agressions sexuelles, pour mieux protéger les victimes et se conformer aux obligations internationales de la France, comme la Convention d&amp;rsquo;Istanbul.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Modifier la définition pénale du viol et des agressions sexuelles - N° 842</title><link>https://anfacile.fr/posts/modifier-la-definition-penale-du-viol-et-des-agressions-sexuelles-n-842/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/modifier-la-definition-penale-du-viol-et-des-agressions-sexuelles-n-842/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à modifier la définition légale du viol et des agressions sexuelles en France. Le texte souligne que, malgré les avancées, les violences sexuelles restent un problème majeur et largement impuni. La définition actuelle, basée sur la violence, la contrainte, la menace ou la surprise, ne couvre pas toutes les situations, notamment celles où la victime est sidérée ou sous emprise. Cela conduit à des difficultés pour les victimes à porter plainte et à un grand nombre de classements sans suite. La loi actuelle ne remplit pas non plus sa fonction pédagogique, en entretenant des stéréotypes sur les victimes et le viol. Enfin, la France est en décalage avec ses engagements internationaux (Convention d&amp;rsquo;Istanbul) et de nombreux pays européens qui ont déjà intégré la notion de consentement. L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;introduire explicitement le non-consentement dans la définition du viol et des agressions sexuelles, tout en conservant les critères existants (violence, contrainte, etc.) pour renforcer la protection des victimes et mieux caractériser l&amp;rsquo;intention de l&amp;rsquo;agresseur. La loi doit clarifier que le consentement doit être libre, spécifique et révocable, et qu&amp;rsquo;il ne peut être déduit du silence ou de l&amp;rsquo;absence de résistance. Elle doit aussi prendre en compte l&amp;rsquo;exploitation de la vulnérabilité des victimes. Cette réforme est une étape importante pour passer d&amp;rsquo;une culture du viol à une culture du consentement.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Sécuriser la vente de plaques d'immatriculation - N° 817</title><link>https://anfacile.fr/posts/securiser-la-vente-de-plaques-dimmatriculation-n-817/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/securiser-la-vente-de-plaques-dimmatriculation-n-817/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à lutter contre l&amp;rsquo;usurpation de plaques d&amp;rsquo;immatriculation, un délit en forte augmentation qui cause de nombreux problèmes aux victimes (amendes, démarches administratives lourdes et coûteuses). Le problème est aggravé par la facilité d&amp;rsquo;acheter des plaques en ligne sans vérification. La loi propose de rendre obligatoire la présentation d&amp;rsquo;une pièce d&amp;rsquo;identité et du certificat d&amp;rsquo;immatriculation pour tout achat de plaque, afin de sécuriser le processus et réduire les fraudes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Abroger le délit d'apologie du terrorisme du code pénal - N° 577</title><link>https://anfacile.fr/posts/abroger-le-delit-dapologie-du-terrorisme-code-penal-n-577/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/abroger-le-delit-dapologie-du-terrorisme-code-penal-n-577/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à abroger le délit d&amp;rsquo;apologie du terrorisme, car il est jugé qu&amp;rsquo;il est utilisé pour réprimer la liberté d&amp;rsquo;expression et le débat politique, allant au-delà de la lutte contre le terrorisme. Elle souligne que la Cour européenne des droits de l&amp;rsquo;Homme protège la liberté d&amp;rsquo;expression, même pour des idées choquantes. Le texte dénonce l&amp;rsquo;instrumentalisation de cette loi, notamment depuis les événements du 7 octobre 2023, et propose de revenir à la loi de 1881 pour les délits d&amp;rsquo;apologie de crimes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Faire coïncider les délais de prescriptions du délit de non-dénonciation et du délit d'omission de porter secours avec les délais de prescriptions des crimes et agressions sexuelles sur mineurs - N° 581</title><link>https://anfacile.fr/posts/faire-coincider-les-delais-de-prescriptions-du-delit-non-denonciation-et-domission-porter-secours-avec-des-crimes-agressions-sexuelles-sur-mineurs-n-581/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/faire-coincider-les-delais-de-prescriptions-du-delit-non-denonciation-et-domission-porter-secours-avec-des-crimes-agressions-sexuelles-sur-mineurs-n-581/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à harmoniser les délais de prescription pour la non-dénonciation de violences sexuelles sur mineurs et l&amp;rsquo;omission de porter secours, afin qu&amp;rsquo;ils correspondent aux délais de prescription des crimes et agressions sexuelles sur mineurs eux-mêmes. L&amp;rsquo;objectif est de briser le silence et d&amp;rsquo;encourager les témoins à signaler ces actes, en reconnaissant que le silence peut être une forme de complicité et en offrant plus de temps aux victimes pour obtenir justice.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lutter contre les formes renouvelées de l'antisémitisme - N° 575</title><link>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-les-formes-renouvelees-de-lantisemitisme-n-575/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-les-formes-renouvelees-de-lantisemitisme-n-575/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la lutte contre l&amp;rsquo;antisémitisme en France, qui a connu une forte recrudescence depuis le 7 octobre 2023. Elle souligne que l&amp;rsquo;antisémitisme se manifeste désormais sous des formes renouvelées, notamment par la haine d&amp;rsquo;Israël et sa comparaison avec le régime nazi, et qu&amp;rsquo;il est banalisé dans la société. Le texte propose de modifier le cadre juridique pour mieux combattre ces nouvelles formes d&amp;rsquo;antisémitisme, en s&amp;rsquo;appuyant sur la définition de l&amp;rsquo;antisémitisme de l&amp;rsquo;IHRA.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Programmation relative au rattrapage, au développement économique, à l’égalité sociale et à la sécurisation de Mayotte - N° 568</title><link>https://anfacile.fr/posts/programmation-relative-au-rattrapage-developpement-economique-a-legalite-sociale-et-la-securisation-de-mayotte-n-568/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/programmation-relative-au-rattrapage-developpement-economique-a-legalite-sociale-et-la-securisation-de-mayotte-n-568/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rattraper le retard de développement de Mayotte et à y assurer l&amp;rsquo;égalité sociale et la sécurité. Mayotte, département français depuis 1841, souffre d&amp;rsquo;un manque criant d&amp;rsquo;infrastructures (santé, éducation, eau, logement), de prestations sociales inférieures à celles du reste de la France, d&amp;rsquo;une crise migratoire massive et d&amp;rsquo;une insécurité grandissante. La loi propose des investissements massifs dans les infrastructures, l&amp;rsquo;alignement des droits sociaux, le renforcement du contrôle des frontières et de l&amp;rsquo;accès à la nationalité française, ainsi qu&amp;rsquo;une réforme de la gouvernance locale. L&amp;rsquo;objectif est de permettre à Mayotte de jouir pleinement de son appartenance à la République, en reconnaissant ses spécificités géographiques et démographiques.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Rendre obligatoire l'installation des détecteurs de monoxyde de carbone dans les logements - N° 606</title><link>https://anfacile.fr/posts/rendre-obligatoire-linstallation-des-detecteurs-de-monoxyde-carbone-dans-les-logements-n-606/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/rendre-obligatoire-linstallation-des-detecteurs-de-monoxyde-carbone-dans-les-logements-n-606/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le monoxyde de carbone est un gaz dangereux, incolore, inodore et mortel, responsable de nombreuses intoxications chaque année. Contrairement aux détecteurs de fumée, dont l&amp;rsquo;installation est obligatoire depuis 2015, il n&amp;rsquo;existe pas d&amp;rsquo;obligation similaire pour les détecteurs de monoxyde de carbone, malgré les risques liés aux appareils de chauffage. Cette proposition de loi vise à rendre obligatoire l&amp;rsquo;installation de ces détecteurs dans les logements équipés d&amp;rsquo;appareils de chauffage, de cuisson ou de production d&amp;rsquo;eau chaude utilisant des combustibles, et demande un rapport au Gouvernement sur les actions de prévention.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer l’arsenal législatif face à la multiplication d'actions d'entrave à des activités agricoles, cynégétiques, d'abattage ou de commerce de produits d'origine animale - N° 579</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-larsenal-legislatif-face-a-la-multiplication-dactions-dentrave-des-activites-agricoles-cynegetiques-dabattage-ou-de-commerce-produits-dorigine-animale-n-579/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-larsenal-legislatif-face-a-la-multiplication-dactions-dentrave-des-activites-agricoles-cynegetiques-dabattage-ou-de-commerce-produits-dorigine-animale-n-579/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer les outils juridiques face à l&amp;rsquo;augmentation des actions qui perturbent les activités agricoles, d&amp;rsquo;élevage, d&amp;rsquo;abattage, de transformation, de transport, de commerce de produits animaux et de chasse. Ces actions, souvent menées par des militants animalistes, prennent diverses formes (dégradations, intrusions, utilisation des réseaux sociaux) et sont difficiles à sanctionner avec les lois actuelles. L&amp;rsquo;objectif est de modifier le délit d&amp;rsquo;entrave, de créer un délit d&amp;rsquo;introduction illicite et d&amp;rsquo;élargir la notion de discrimination pour mieux protéger ces activités et les personnes qui les exercent.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Rendre obligatoire les détecteurs de monoxyde de carbone dans les logements - N° 504</title><link>https://anfacile.fr/posts/rendre-obligatoire-les-detecteurs-de-monoxyde-carbone-dans-logements-n-504/</link><pubDate>Wed, 30 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/rendre-obligatoire-les-detecteurs-de-monoxyde-carbone-dans-logements-n-504/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rendre obligatoire l&amp;rsquo;installation de détecteurs de monoxyde de carbone dans tous les logements. L&amp;rsquo;objectif est de prévenir les intoxications au monoxyde de carbone, un gaz inodore et incolore mais mortel, qui causent chaque année de nombreux décès et hospitalisations en France. L&amp;rsquo;installation de ces détecteurs, peu coûteux, permettrait de sauver des vies et de réduire les conséquences sanitaires et économiques de ces intoxications.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Améliorer la sécurité des commerçants dans l’exercice de leurs activités - N° 496</title><link>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-la-securite-des-commercants-dans-lexercice-de-leurs-activites-n-496/</link><pubDate>Tue, 29 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-la-securite-des-commercants-dans-lexercice-de-leurs-activites-n-496/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Les vols à l&amp;rsquo;étalage augmentent, impactant fortement les petits commerçants. Malgré les mesures existantes, la vidéo-protection est souvent inefficace car la diffusion des images est limitée par le droit à l&amp;rsquo;image. Cette proposition vise à faciliter l&amp;rsquo;utilisation de ces images en présumant le consentement des personnes filmées dans les commerces, sauf pour les mineurs, et en simplifiant la procédure en cas de litige.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Présomption de consentement pour la vidéo-protection (Article 1)&lt;/strong&gt;: Le consentement des personnes filmées par vidéo-protection dans les commerces (magasins, restaurants, débits de boissons) est présumé, sauf pour les mineurs. Cela signifie que les images peuvent être utilisées sans leur accord explicite, facilitant ainsi l&amp;rsquo;identification des voleurs.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer le contrôle et la sécurité des sites industriels pour une meilleure maîtrise du risque et une totale transparence à l’égard de la population - N° 503</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-le-controle-et-la-securite-des-sites-industriels-pour-une-meilleure-maitrise-du-risque-totale-transparence-a-legard-de-population-n-503/</link><pubDate>Tue, 29 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-le-controle-et-la-securite-des-sites-industriels-pour-une-meilleure-maitrise-du-risque-totale-transparence-a-legard-de-population-n-503/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France, forte de son histoire industrielle, a connu de nombreux accidents majeurs (Lubrizol, AZF, etc.) qui ont mis en lumière les lacunes en matière de sécurité et de transparence des sites industriels, notamment les sites Seveso. Malgré les avancées législatives et les initiatives locales, le risque d&amp;rsquo;incidents reste élevé. Cette proposition de loi vise à renforcer le contrôle et la sécurité de ces sites en créant une Autorité de sûreté des sites Seveso indépendante, dotée de pouvoirs de sanction, et en améliorant la réglementation existante pour une meilleure prévention, une plus grande transparence et une implication accrue de la population.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>renforcer le principe de laïcité dans les compétitions sportives en interdisant le port de tenues ou de signes ostensiblement religieux - N° 509</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-le-principe-de-laicite-dans-les-competitions-sportives-en-interdisant-port-tenues-ou-signes-ostensiblement-religieux-n-509/</link><pubDate>Tue, 29 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-le-principe-de-laicite-dans-les-competitions-sportives-en-interdisant-port-tenues-ou-signes-ostensiblement-religieux-n-509/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la laïcité dans le sport en interdisant le port de signes religieux visibles lors des compétitions sportives. L&amp;rsquo;objectif est de garantir la neutralité des terrains de sport et de protéger les valeurs de la République, notamment la liberté de conscience et l&amp;rsquo;égalité, en évitant toute pression communautaire ou prosélytisme religieux dans ce domaine.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;</description></item><item><title>Report d'un an de la fusion de l'ASN et de l'IRSN - N° 507</title><link>https://anfacile.fr/posts/report-dun-an-de-la-fusion-lasn-et-lirsn-n-507/</link><pubDate>Tue, 29 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/report-dun-an-de-la-fusion-lasn-et-lirsn-n-507/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à reporter d&amp;rsquo;un an la fusion de l&amp;rsquo;Autorité de sûreté nucléaire (ASN) et de l&amp;rsquo;Institut de radioprotection et de sûreté nucléaire (IRSN), initialement prévue pour le 1er janvier 2025. Les raisons invoquées sont les incertitudes et inquiétudes du personnel, le calendrier trop serré pour une réforme d&amp;rsquo;une telle ampleur, les avis défavorables des instances représentatives du personnel, les risques identifiés par des analyses externes, un budget insuffisant pour la nouvelle entité (ASNR), et le retard dans la publication de rapports gouvernementaux essentiels ainsi que la nomination du président de l&amp;rsquo;ASN. L&amp;rsquo;objectif est de garantir la sécurité nucléaire et la radioprotection en permettant à cette fusion de se faire dans les meilleures conditions.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à sécuriser le mécanisme de purge des nullités - N° 465</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-securiser-le-mecanisme-purge-des-nullites-n-465/</link><pubDate>Fri, 18 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-securiser-le-mecanisme-purge-des-nullites-n-465/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à clarifier et sécuriser le mécanisme de &amp;lsquo;purge des nullités&amp;rsquo; dans le code de procédure pénale. En droit, une nullité est un vice de procédure qui peut annuler une décision ou un acte. La &amp;lsquo;purge&amp;rsquo; signifie que si une partie ne soulève pas une nullité à temps, elle perd le droit de le faire plus tard. Le texte cherche à introduire une exception à cette règle : une nullité ne peut être purgée si la partie concernée n&amp;rsquo;avait pas la possibilité de la connaître. L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;éviter qu&amp;rsquo;une partie soit pénalisée pour ne pas avoir soulevé un problème dont elle ignorait l&amp;rsquo;existence, tout en maintenant la stabilité des procédures judiciaires.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Nomination du Président de l’Autorité de sûreté des sites SEVESO - N° 458</title><link>https://anfacile.fr/posts/nomination-du-president-de-lautorite-surete-des-sites-seveso-n-458/</link><pubDate>Wed, 16 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/nomination-du-president-de-lautorite-surete-des-sites-seveso-n-458/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à inclure la nomination du Président de la future Autorité de sûreté des sites SEVESO dans la liste des postes importants pour lesquels le Président de la République doit obtenir l&amp;rsquo;avis public des commissions parlementaires compétentes. Cela est jugé nécessaire en raison des missions et du statut de cette autorité, qui sera chargée de contrôler et de sécuriser les sites industriels à risque.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ajout d&amp;rsquo;un poste soumis à l&amp;rsquo;avis du Parlement (Article unique)&lt;/strong&gt;: La proposition ajoute le poste de Président de l&amp;rsquo;Autorité de sûreté des sites SEVESO à la liste des emplois pour lesquels la nomination par le Président de la République doit être soumise à l&amp;rsquo;avis public des commissions parlementaires compétentes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Rendre obligatoire le casier vierge pour les candidats à une élection nationale - N° 323</title><link>https://anfacile.fr/posts/rendre-obligatoire-le-casier-vierge-pour-les-candidats-a-une-election-nationale-n-323/</link><pubDate>Wed, 16 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/rendre-obligatoire-le-casier-vierge-pour-les-candidats-a-une-election-nationale-n-323/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la confiance des citoyens envers leurs élus en exigeant un casier judiciaire vierge pour les candidats aux élections nationales. Elle garantit ainsi l&amp;rsquo;intégrité et l&amp;rsquo;exemplarité des représentants, en excluant les personnes ayant commis certaines infractions graves. Cette mesure n&amp;rsquo;est pas permanente, car les casiers judiciaires peuvent être effacés.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Conditions d&amp;rsquo;éligibilité pour l&amp;rsquo;élection présidentielle (Article 1)&lt;/strong&gt;: Le Conseil constitutionnel devra vérifier que le casier judiciaire des candidats à l&amp;rsquo;élection présidentielle ne contient pas de condamnations pour certaines infractions graves (atteintes à la personne, manquements à la probité, corruption, trafic d&amp;rsquo;influence, recel/blanchiment liés à ces infractions, infractions électorales et fiscales).&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Supprimer les peines de sursis en cas de refus d’obtempérer - N° 410</title><link>https://anfacile.fr/posts/supprimer-les-peines-de-sursis-en-cas-refus-dobtemperer-n-410/</link><pubDate>Wed, 16 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/supprimer-les-peines-de-sursis-en-cas-refus-dobtemperer-n-410/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à durcir les sanctions pour les refus d&amp;rsquo;obtempérer, un délit en forte augmentation et souvent lié à des comportements dangereux. En supprimant la possibilité de peines avec sursis, elle cherche à dissuader ces infractions, protéger les forces de l&amp;rsquo;ordre et les usagers de la route, et renforcer la crédibilité de la justice face à des actes qui mettent en danger la vie d&amp;rsquo;autrui et défient l&amp;rsquo;autorité publique.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Abaisser la majorité pénale à 16 ans - N° 364</title><link>https://anfacile.fr/posts/abaisser-la-majorite-penale-a-16-ans-n-364/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/abaisser-la-majorite-penale-a-16-ans-n-364/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La délinquance chez les mineurs est en augmentation, avec des actes de plus en plus violents et des auteurs de plus en plus jeunes. Les émeutes de l&amp;rsquo;été 2023 ont montré que de nombreux jeunes délinquants, bien que conscients de leurs actes, bénéficient d&amp;rsquo;une atténuation de peine due à leur minorité. Le système actuel de justice pénale des mineurs, qui prévoit des peines réduites et des mesures éducatives souvent non dissuasives, ne parvient pas à freiner la récidive. Cette proposition de loi vise à rendre les jeunes de 16 à 18 ans pénalement responsables comme des adultes pour les actes relevant du code pénal, afin de mieux adapter la justice à la réalité de la délinquance juvénile.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Abroger la réforme de la gouvernance de la sûreté nucléaire et de la radioprotection portant le démantèlement de l’IRSN - N° 340</title><link>https://anfacile.fr/posts/abroger-la-reforme-de-gouvernance-surete-nucleaire-et-radioprotection-portant-le-demantelement-lirsn-n-340/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/abroger-la-reforme-de-gouvernance-surete-nucleaire-et-radioprotection-portant-le-demantelement-lirsn-n-340/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à annuler une loi récente (mai 2024) qui a réorganisé la sûreté nucléaire en France. Les auteurs estiment que cette réforme, qui fusionne l&amp;rsquo;Institut de radioprotection et de sûreté nucléaire (IRSN) avec l&amp;rsquo;Autorité de sûreté nucléaire (ASN), est dangereuse. Ils craignent que cette fusion ne compromette l&amp;rsquo;indépendance de l&amp;rsquo;expertise scientifique, la qualité des analyses, la transparence et la confiance du public, en concentrant les pouvoirs d&amp;rsquo;expertise et de décision au sein d&amp;rsquo;une seule entité. Ils soulignent que le système actuel, basé sur une séparation claire entre expertise et décision, est reconnu internationalement et essentiel pour la sécurité nucléaire en France.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Créer un véritable statut de repenti - N° 342</title><link>https://anfacile.fr/posts/creer-un-veritable-statut-de-repenti-n-342/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/creer-un-veritable-statut-de-repenti-n-342/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La proposition de loi vise à améliorer le dispositif français des &amp;lsquo;repentis&amp;rsquo; (personnes collaborant avec la justice) car il est actuellement peu utilisé et inefficace, notamment face à la criminalité organisée. L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;élargir les conditions de réduction de peine pour encourager davantage de personnes impliquées dans des crimes à témoigner, en s&amp;rsquo;inspirant du modèle italien. Les améliorations proposées concernent l&amp;rsquo;extension du dispositif aux déclarations faites pendant l&amp;rsquo;enquête et l&amp;rsquo;instruction, ainsi que l&amp;rsquo;introduction de réductions de peine spécifiques pour les crimes de meurtre, d&amp;rsquo;assassinat et d&amp;rsquo;association de malfaiteurs, à condition que la collaboration permette d&amp;rsquo;identifier d&amp;rsquo;autres auteurs ou d&amp;rsquo;éviter des infractions. Le financement de ce dispositif serait assuré par la saisie et la confiscation des avoirs criminels.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Faciliter et accélérer l'expulsion des étrangers sous le coup d'une obligation de quitter le territoire français - N° 409</title><link>https://anfacile.fr/posts/faciliter-et-accelerer-lexpulsion-des-etrangers-sous-le-coup-dune-obligation-de-quitter-territoire-francais-n-409/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/faciliter-et-accelerer-lexpulsion-des-etrangers-sous-le-coup-dune-obligation-de-quitter-territoire-francais-n-409/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à faciliter et accélérer l&amp;rsquo;expulsion des étrangers sous le coup d&amp;rsquo;une obligation de quitter le territoire français (OQTF). Elle est motivée par plusieurs faits divers tragiques impliquant des étrangers en situation irrégulière et non expulsés, soulignant selon les auteurs les défaillances de l&amp;rsquo;État et de la justice. Les auteurs dénoncent le faible taux d&amp;rsquo;exécution des OQTF et le lien entre immigration et insécurité, citant des statistiques sur la délinquance. L&amp;rsquo;objectif est de réduire le délai d&amp;rsquo;expulsion, de placer systématiquement en rétention les étrangers n&amp;rsquo;ayant pas quitté le territoire volontairement, et de limiter les cas où un étranger ne peut pas être expulsé, notamment en ce qui concerne les mineurs délinquants.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Faire exécuter les peines d'emprisonnement ferme - N° 374</title><link>https://anfacile.fr/posts/faire-executer-les-peines-demprisonnement-ferme-n-374/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/faire-executer-les-peines-demprisonnement-ferme-n-374/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rendre l&amp;rsquo;exécution des courtes peines de prison ferme plus systématique. Elle part du constat que la politique actuelle, qui favorise les aménagements de peine pour les courtes durées, n&amp;rsquo;a pas réduit la surpopulation carcérale ni la récidive, et qu&amp;rsquo;elle crée un sentiment d&amp;rsquo;impunité. L&amp;rsquo;objectif est de redonner aux juges la possibilité de prononcer et de faire exécuter des peines d&amp;rsquo;emprisonnement courtes, en limitant les aménagements de peine aux cas où le condamné présente de solides garanties de réinsertion.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Favoriser et encourager l'engagement associatif dans la société civile - N° 393</title><link>https://anfacile.fr/posts/favoriser-et-encourager-lengagement-associatif-dans-la-societe-civile-n-393/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/favoriser-et-encourager-lengagement-associatif-dans-la-societe-civile-n-393/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Face à la multiplication des crises (pandémie, guerre, dérèglement climatique), la France doit renforcer sa capacité de réaction. Les 250 000 bénévoles des associations de sécurité civile jouent un rôle essentiel, mais font face à des défis : baisse des effectifs due aux difficultés de conciliation vie pro/perso et au manque de reconnaissance, ainsi que des problèmes de financement depuis la crise du Covid. Cette proposition de loi vise à soutenir et pérenniser l&amp;rsquo;engagement bénévole en donnant aux associations et à leurs membres les moyens d&amp;rsquo;agir.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Instauration d’un mécanisme de régulation carcérale et de prévention de la surpopulation pénitentiaire - N° 431</title><link>https://anfacile.fr/posts/instauration-dun-mecanisme-de-regulation-carcerale-et-prevention-la-surpopulation-penitentiaire-n-431/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/instauration-dun-mecanisme-de-regulation-carcerale-et-prevention-la-surpopulation-penitentiaire-n-431/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France est confrontée à une surpopulation carcérale chronique, entraînant des condamnations régulières de l&amp;rsquo;État et des conditions de détention indignes. Malgré de nombreuses réformes et l&amp;rsquo;augmentation du nombre de places de prison, le problème persiste, prouvant que construire plus de prisons ne résout pas la surpopulation. L&amp;rsquo;expérience de la crise du Covid-19 a montré qu&amp;rsquo;une réduction significative de la population carcérale est possible sans augmenter la délinquance. Cette proposition de loi vise à instaurer un mécanisme de régulation pour maintenir le nombre de détenus en dessous de la capacité d&amp;rsquo;accueil, en respectant la dignité humaine et en favorisant la réinsertion.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lutter contre la pédocriminalité - N° 369</title><link>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-la-pedocriminalite-n-369/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-la-pedocriminalite-n-369/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le développement du numérique a entraîné une forte augmentation des contenus pédopornographiques. Des adultes sollicitent des mineurs pour obtenir ou diffuser des images à caractère sexuel, ou les incitent à des actes sexuels. Les signalements ont explosé. Pour mieux lutter contre ces crimes, la proposition vise à modifier le Code pénal pour que les personnes qui s&amp;rsquo;adressent à un adulte se faisant passer pour un mineur (comme les enquêteurs en cyber-infiltration) puissent aussi être poursuivies et condamnées, comblant ainsi un vide juridique actuel.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lutter contre la persistance des rodeos urbains - N° 355</title><link>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-la-persistance-des-rodeos-urbains-n-355/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-la-persistance-des-rodeos-urbains-n-355/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la lutte contre les rodéos urbains, qui sont un danger public persistant malgré la loi de 2018. Elle propose d&amp;rsquo;aggraver les peines, d&amp;rsquo;interdire plus longtemps le permis de conduire, de faciliter la destruction des véhicules confisqués, d&amp;rsquo;autoriser les forces de l&amp;rsquo;ordre à utiliser la technique du &amp;ldquo;contact tactique&amp;rdquo; pour arrêter les fuyards, et d&amp;rsquo;ajouter une circonstance aggravante pour les homicides et blessures involontaires si la victime est un mineur de moins de quinze ans.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lutter contre la violence et les comportements racistes dans les enceintes sportives - N° 337</title><link>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-la-violence-et-les-comportements-racistes-dans-enceintes-sportives-n-337/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-la-violence-et-les-comportements-racistes-dans-enceintes-sportives-n-337/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la lutte contre le racisme et la violence dans les enceintes sportives, suite à des incidents récents comme celui impliquant Mike Maignan. Elle propose de donner aux clubs la possibilité d&amp;rsquo;interdire définitivement l&amp;rsquo;accès aux stades aux personnes récidivistes de comportements racistes, de durcir les sanctions pénales pour incitation à la haine ou à la violence, et de permettre l&amp;rsquo;interruption des matchs en cas d&amp;rsquo;incidents graves. L&amp;rsquo;objectif est de préserver les valeurs de respect et de tolérance dans le sport.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lutter efficacement contre la délinquance des mineurs - N° 339</title><link>https://anfacile.fr/posts/lutter-efficacement-contre-la-delinquance-des-mineurs-n-339/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/lutter-efficacement-contre-la-delinquance-des-mineurs-n-339/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à lutter contre l&amp;rsquo;augmentation de la délinquance des mineurs, perçue comme un effondrement de l&amp;rsquo;autorité et des repères. Elle propose de renforcer la répression et la responsabilisation des mineurs et de leurs parents, ainsi que de sanctionner plus sévèrement les adultes qui exploitent des mineurs pour commettre des délits. L&amp;rsquo;objectif est de protéger la société et de réhabiliter les jeunes délinquants.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Excuses de minorité (Article 1)&lt;/strong&gt;: Le principe de l&amp;rsquo;excuse de minorité est inversé pour les mineurs de plus de 13 ans. Désormais, la réduction de peine ne sera plus automatique et le juge devra justifier sa décision de l&amp;rsquo;appliquer.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lutter efficacement contre les rodéos motorisés sauvages - N° 356</title><link>https://anfacile.fr/posts/lutter-efficacement-contre-les-rodeos-motorises-sauvages-n-356/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/lutter-efficacement-contre-les-rodeos-motorises-sauvages-n-356/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la lutte contre les rodéos motorisés sauvages, qui sont en forte augmentation et causent de nombreux accidents graves, voire mortels. Malgré la loi de 2018, les sanctions actuelles ne sont pas assez dissuasives. La proposition s&amp;rsquo;inspire de la méthode du &amp;ldquo;contact tactique&amp;rdquo; utilisée au Royaume-Uni, qui a prouvé son efficacité pour réduire ces délits sans causer de décès. Elle propose d&amp;rsquo;autoriser cette méthode pour les forces de l&amp;rsquo;ordre, d&amp;rsquo;augmenter les peines pour les auteurs de rodéos, de leur faire payer les frais de saisie et de destruction des véhicules, et de permettre leur expulsion des logements sociaux.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Mieux qualifier certains comportements particulièrement dangereux au volant - N° 351</title><link>https://anfacile.fr/posts/mieux-qualifier-certains-comportements-particulierement-dangereux-au-volant-n-351/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/mieux-qualifier-certains-comportements-particulierement-dangereux-au-volant-n-351/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à changer la qualification juridique de certains accidents mortels de la route. Actuellement, tous sont considérés comme des homicides involontaires. La proposition suggère de créer une nouvelle qualification, « homicide par mise en danger caractérisée de la vie d’autrui », pour les cas où le conducteur a eu un comportement particulièrement dangereux (alcool, stupéfiants, excès de vitesse important, conduite sans permis, violation grave du code de la route). L&amp;rsquo;objectif est de mieux reconnaître la gravité de ces actes et de répondre aux attentes des familles de victimes, sans modifier les peines encourues.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Protéger la société des étrangers clandestins dangereux et faciliter leur expulsion - N° 378</title><link>https://anfacile.fr/posts/proteger-la-societe-des-etrangers-clandestins-dangereux-et-faciliter-leur-expulsion-n-378/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proteger-la-societe-des-etrangers-clandestins-dangereux-et-faciliter-leur-expulsion-n-378/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux expulser les étrangers en situation irrégulière, notamment ceux qui représentent un danger pour la société. Le nombre d&amp;rsquo;obligations de quitter le territoire français (OQTF) est élevé, mais peu sont exécutées, ce qui a parfois mené à des drames. La loi actuelle limite la durée de rétention administrative à 90 jours, ce qui est jugé insuffisant. La proposition vise à allonger ces durées et à faciliter le maintien en rétention, en particulier pour les personnes condamnées ou présentant une menace.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Reconnaître les victimes d’accidents d’ascenseurs et leur garantir une indemnisation - N° 416</title><link>https://anfacile.fr/posts/reconnaitre-les-victimes-daccidents-dascenseurs-et-leur-garantir-une-indemnisation-n-416/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reconnaitre-les-victimes-daccidents-dascenseurs-et-leur-garantir-une-indemnisation-n-416/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la situation des victimes d&amp;rsquo;accidents d&amp;rsquo;ascenseurs en France. Le parc d&amp;rsquo;ascenseurs est vieillissant et les accidents, parfois mortels, sont fréquents. Actuellement, il est difficile pour les victimes d&amp;rsquo;obtenir réparation car la responsabilité est diluée et le parcours judiciaire est long. La loi Badinter de 1985 a établi un régime de responsabilité sans faute et une indemnisation pour les victimes d&amp;rsquo;accidents de la route. Cette proposition de loi souhaite étendre ce principe aux accidents d&amp;rsquo;ascenseurs, en rendant le propriétaire du bâtiment responsable, et en permettant au Fonds de Garantie des Assurances Obligatoires de Dommages (FGAO) d&amp;rsquo;indemniser les victimes si le propriétaire n&amp;rsquo;est pas assuré. L&amp;rsquo;objectif est de garantir un droit à indemnisation effectif pour les victimes et d&amp;rsquo;inciter à une meilleure maintenance des ascenseurs.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Réformer l’accueil des gens du voyage - N° 429</title><link>https://anfacile.fr/posts/reformer-laccueil-des-gens-du-voyage-n-429/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reformer-laccueil-des-gens-du-voyage-n-429/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à trouver un équilibre entre le respect du mode de vie des gens du voyage et la protection de la tranquillité publique, de l&amp;rsquo;ordre public et du droit de propriété. Elle constate que la loi actuelle (Besson II) est inadaptée face aux occupations illégales récurrentes. L&amp;rsquo;objectif est de renforcer les droits des gens du voyage tout en protégeant les intérêts des collectivités locales et des propriétaires privés, notamment en facilitant l&amp;rsquo;évacuation des campements illicites et en responsabilisant les collectivités sur leurs obligations d&amp;rsquo;accueil.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Rendre visible et obligatoire la signalisation de clôtures et barrages en travers des lieux de passage dans un domaine privé ou public - N° 392</title><link>https://anfacile.fr/posts/rendre-visible-et-obligatoire-la-signalisation-de-clotures-barrages-en-travers-des-lieux-passage-dans-un-domaine-prive-ou-public-n-392/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/rendre-visible-et-obligatoire-la-signalisation-de-clotures-barrages-en-travers-des-lieux-passage-dans-un-domaine-prive-ou-public-n-392/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à prévenir les accidents graves, parfois mortels, causés par des clôtures (barbelés, câbles, grillages) non signalées et dangereuses, installées en travers de chemins publics ou privés. Elle souligne que, bien que le droit de propriété permette de clôturer son terrain, cela ne doit pas se faire au détriment de la sécurité des personnes. Actuellement, aucune loi ne précise la nature de ces barrages, et il est donc nécessaire de légiférer pour interdire les dispositifs dangereux sans signalisation adéquate, tant pour les propriétés privées que pour les biens du domaine public.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer la répression des refus d’obtempérer - N° 354</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-repression-des-refus-dobtemperer-n-354/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-repression-des-refus-dobtemperer-n-354/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à lutter contre l&amp;rsquo;augmentation de la violence en France, en particulier les refus d&amp;rsquo;obtempérer et les agressions contre les forces de l&amp;rsquo;ordre et les pompiers. Elle propose de durcir les sanctions pour ces infractions et de rétablir les peines minimales (peines planchers) pour les crimes et délits commis contre ces agents.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Refus d&amp;rsquo;obtempérer simple (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les peines sont augmentées à 3 ans de prison et 30 000 euros d&amp;rsquo;amende (au lieu de 2 ans et 15 000 euros). La suspension du permis de conduire passe à 5 ans maximum (au lieu de 3 ans), et l&amp;rsquo;annulation du permis devient obligatoire avec interdiction de le repasser pendant 5 ans maximum (au lieu d&amp;rsquo;une option de 3 ans). La confiscation du véhicule devient obligatoire, sauf décision motivée du juge.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer les sanctions contre les atteintes aux édifices religieux et aux biens cultuels - N° 435</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-les-sanctions-contre-atteintes-aux-edifices-religieux-et-biens-cultuels-n-435/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-les-sanctions-contre-atteintes-aux-edifices-religieux-et-biens-cultuels-n-435/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer les sanctions contre les dégradations des lieux et biens religieux en France. Elle part du constat alarmant d&amp;rsquo;une augmentation des actes anti-religieux, notamment contre les biens, et souligne les lacunes du droit actuel qui ne protège pas suffisamment ces biens. L&amp;rsquo;objectif est de mieux dissuader ces actes en incluant les biens cultuels et les dépendances des édifices religieux comme circonstances aggravantes dans le code pénal.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Rétablir le délit de séjour irrégulier - N° 373</title><link>https://anfacile.fr/posts/retablir-le-delit-de-sejour-irregulier-n-373/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/retablir-le-delit-de-sejour-irregulier-n-373/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rétablir le délit de séjour irrégulier en France. Les auteurs estiment que la précédente tentative de rétablir ce délit a été annulée par le Conseil constitutionnel pour des raisons de forme (le texte n&amp;rsquo;avait pas de lien direct avec le projet de loi initial), et non sur le fond. Ils proposent une nouvelle version qui ne prévoit pas de peine de prison, afin de respecter le droit européen. L&amp;rsquo;objectif est de donner aux autorités les moyens d&amp;rsquo;interpeller les étrangers en situation irrégulière, de vérifier leur identité et leur dossier, et de faciliter leur éloignement du territoire français, soit par une interdiction de territoire, soit par l&amp;rsquo;exécution d&amp;rsquo;obligations de quitter le territoire français (OQTF).&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Retenir comme une circonstance aggravante le vol de carburant et de matériel agricole et d’élevage - N° 345</title><link>https://anfacile.fr/posts/retenir-comme-une-circonstance-aggravante-le-vol-de-carburant-et-materiel-agricole-delevage-n-345/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/retenir-comme-une-circonstance-aggravante-le-vol-de-carburant-et-materiel-agricole-delevage-n-345/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France, premier producteur agricole européen, fait face à une augmentation alarmante des vols de carburant et de matériel agricole, notamment les GPS. Ces vols, souvent commis par des bandes organisées, causent des pertes financières importantes, perturbent la production et mettent en péril la sécurité alimentaire. La proposition de loi vise à renforcer la législation en faisant de ces vols une circonstance aggravante, afin de mieux protéger les agriculteurs et de dissuader les délinquants.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Sanctionner plus durement le trafic de medicaments - N° 361</title><link>https://anfacile.fr/posts/sanctionner-plus-durement-le-trafic-de-medicaments-n-361/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/sanctionner-plus-durement-le-trafic-de-medicaments-n-361/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le trafic de médicaments est un problème mondial en forte croissance en France, générant d&amp;rsquo;énormes profits et ayant des conséquences graves sur la santé publique. Les médicaments falsifiés ou détournés peuvent contenir des substances dangereuses ou être inefficaces. Ce trafic est devenu plus lucratif et moins risqué que celui des stupéfiants, avec des peines beaucoup moins sévères. Cette proposition de loi vise à renforcer les sanctions pour lutter plus efficacement contre ce commerce illégal.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Abroger le droit du sol et le double droit du sol à Mayotte - N° 297</title><link>https://anfacile.fr/posts/abroger-le-droit-du-sol-et-double-a-mayotte-n-297/</link><pubDate>Fri, 27 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/abroger-le-droit-du-sol-et-double-a-mayotte-n-297/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Mayotte, département français depuis 2011, fait face à une immigration massive, principalement comorienne, qui déstabilise l&amp;rsquo;île. Cette immigration est perçue comme une stratégie des Comores pour déstabiliser Mayotte et s&amp;rsquo;en emparer. Le droit du sol, même adapté en 2018, n&amp;rsquo;a pas freiné ce phénomène et a même conduit à des fraudes. La majorité des naissances à Mayotte sont le fait de femmes étrangères, et l&amp;rsquo;immigration familiale représente une part disproportionnée des titres de séjour. Les enfants nés à Mayotte de parents étrangers sont utilisés pour obtenir la nationalité française et des titres de séjour pour leurs familles, ce qui est considéré comme un abus du droit du sol. Cette situation empêche le développement de Mayotte et menace la souveraineté française. Il est donc urgent d&amp;rsquo;agir pour protéger Mayotte et ses habitants.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Assouplir les conditions d'expulsion des étrangers constituant une menace grave pour l'ordre public - N° 265</title><link>https://anfacile.fr/posts/assouplir-les-conditions-dexpulsion-des-etrangers-constituant-une-menace-grave-pour-lordre-public-n-265/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/assouplir-les-conditions-dexpulsion-des-etrangers-constituant-une-menace-grave-pour-lordre-public-n-265/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Les gouvernements successifs n&amp;rsquo;ont pas réussi à maîtriser l&amp;rsquo;immigration, ce qui a conduit à une situation critique en France. Certains étrangers ne respectent pas les lois et les coutumes françaises, et certains menacent gravement la sécurité publique. Actuellement, l&amp;rsquo;expulsion de ces personnes est facultative et souvent entravée par la loi. Cette proposition vise à rendre l&amp;rsquo;expulsion systématique pour les étrangers majeurs représentant une menace grave, notamment ceux condamnés pour des crimes ou délits graves. Elle prévoit également l&amp;rsquo;expulsion des mineurs de plus de seize ans en cas de comportements menaçant les intérêts de l&amp;rsquo;État ou liés au terrorisme.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Créer une croix de la valeur des sapeurs-pompiers volontaires et professionnels - N° 255</title><link>https://anfacile.fr/posts/creer-une-croix-de-la-valeur-des-sapeurs-pompiers-volontaires-et-professionnels-n-255/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/creer-une-croix-de-la-valeur-des-sapeurs-pompiers-volontaires-et-professionnels-n-255/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Les sapeurs-pompiers, qu&amp;rsquo;ils soient volontaires ou professionnels, sont essentiels pour la sécurité civile en France. Malgré leur engagement quotidien et les services rendus à la Nation, leur reconnaissance est limitée à une médaille d&amp;rsquo;ancienneté. Il n&amp;rsquo;existe pas de décoration spécifique pour leur bravoure et leur engagement exceptionnel, contrairement à d&amp;rsquo;autres corps comme les réservistes. Cette proposition vise à créer une &amp;lsquo;croix de la valeur des sapeurs-pompiers&amp;rsquo; pour récompenser leur engagement continu, leur bravoure lors des opérations, leurs actions déterminantes et les souffrances endurées. Cette croix serait un signe d&amp;rsquo;encouragement et un hommage mérité, et serait classée entre le 21e et le 22e rang des décorations nationales. Elle serait décernée par le ministre de l&amp;rsquo;Intérieur, sur proposition du chef de Corps et avis préfectoral, sans donner lieu à une indemnité ou pension.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Élargir les compétences judiciaires des polices municipales - N° 236</title><link>https://anfacile.fr/posts/elargir-les-competences-judiciaires-des-polices-municipales-n-236/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/elargir-les-competences-judiciaires-des-polices-municipales-n-236/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à donner plus de pouvoirs judiciaires aux policiers municipaux pour mieux lutter contre la délinquance quotidienne, tout en respectant les décisions passées du Conseil Constitutionnel. Elle s&amp;rsquo;inspire des pouvoirs des gardes champêtres et cherche à soulager les forces de sécurité nationales, en permettant aux maires qui le souhaitent d&amp;rsquo;expérimenter un élargissement des compétences de leurs polices municipales, sous un contrôle judiciaire strict.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Expérimentation des pouvoirs judiciaires (Article unique, I)&lt;/strong&gt;: Les communes et intercommunalités peuvent demander, pour une durée maximale de cinq ans, que leurs directeurs et chefs de service de police municipale exercent des compétences de police judiciaire spécifiques. Des rapports d&amp;rsquo;évaluation seront remis au gouvernement et au Parlement.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Étendre le contrôle d'honorabilité à toutes les associations en contact avec des mineurs - N° 218</title><link>https://anfacile.fr/posts/etendre-le-controle-dhonorabilite-a-toutes-les-associations-en-contact-avec-des-mineurs-n-218/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/etendre-le-controle-dhonorabilite-a-toutes-les-associations-en-contact-avec-des-mineurs-n-218/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à étendre les contrôles d&amp;rsquo;honorabilité, déjà en place pour les associations sportives, à toutes les associations en contact avec des mineurs. L&amp;rsquo;objectif est de protéger les enfants en s&amp;rsquo;assurant que les bénévoles n&amp;rsquo;ont pas d&amp;rsquo;antécédents judiciaires liés à des violences sexuelles, renforçant ainsi la confiance des parents et l&amp;rsquo;engagement des associations.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Contrôle d&amp;rsquo;honorabilité pour les bénévoles (Article 1)&lt;/strong&gt;: Tout nouveau bénévole d&amp;rsquo;une association en contact avec des mineurs devra faire l&amp;rsquo;objet d&amp;rsquo;un contrôle de son casier judiciaire (bulletin n°2) et du fichier des auteurs d&amp;rsquo;infractions sexuelles ou violentes. Ce contrôle sera effectué par le bureau de l&amp;rsquo;association pour s&amp;rsquo;assurer de l&amp;rsquo;absence de condamnations pour certaines infractions graves (viol, agression sexuelle, etc.). Si les conditions d&amp;rsquo;honorabilité ne sont pas remplies, l&amp;rsquo;association pourra refuser l&amp;rsquo;adhésion et la participation aux activités.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Faciliter le retrait de contenus en ligne à caractère pédopornographique - N° 206</title><link>https://anfacile.fr/posts/faciliter-le-retrait-de-contenus-en-ligne-a-caractere-pedopornographique-n-206/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/faciliter-le-retrait-de-contenus-en-ligne-a-caractere-pedopornographique-n-206/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La plateforme PHAROS, chargée de retirer les contenus illicites en ligne, est jugée inefficace, notamment pour les contenus pédopornographiques. Elle applique une règle qui présume la majorité des personnes dès l&amp;rsquo;apparition de signes de puberté, même si elles sont très jeunes. Cette proposition de loi vise à modifier la loi pour permettre le retrait de ces contenus dès qu&amp;rsquo;il est &amp;ldquo;vraisemblable&amp;rdquo; que la personne représentée est mineure, afin de contourner cette présomption de majorité.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Faciliter les démarches de réquisition militaire à l'occasion d'exercices de nos forces armées - N° 222</title><link>https://anfacile.fr/posts/faciliter-les-demarches-de-requisition-militaire-a-loccasion-dexercices-nos-forces-armees-n-222/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/faciliter-les-demarches-de-requisition-militaire-a-loccasion-dexercices-nos-forces-armees-n-222/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à faciliter les exercices militaires de grande ampleur en permettant aux forces armées de réquisitionner plus facilement des biens, notamment des bâtiments publics, pour que ces exercices soient plus réalistes et préparent mieux les soldats aux situations de guerre.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Réquisitions militaires (Article unique)&lt;/strong&gt;: Les exercices militaires et les grandes manœuvres sont ajoutés à la liste des situations permettant aux autorités de réquisitionner des biens (comme des bâtiments) pour les besoins des troupes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Instauration de peines planchers pour certains crimes et délits - N° 262</title><link>https://anfacile.fr/posts/instauration-de-peines-planchers-pour-certains-crimes-et-delits-n-262/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/instauration-de-peines-planchers-pour-certains-crimes-et-delits-n-262/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Face à une augmentation de la criminalité et un sentiment d&amp;rsquo;impunité, cette proposition de loi vise à renforcer la réponse pénale. Elle introduit des peines minimales obligatoires pour les récidivistes, les trafiquants de drogue et ceux qui s&amp;rsquo;attaquent aux forces de l&amp;rsquo;ordre, afin de garantir des condamnations plus sévères et de rétablir la sécurité.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Peines planchers pour les crimes (Article 1)&lt;/strong&gt;: Instauration de peines minimales d&amp;rsquo;emprisonnement, de réclusion ou de détention pour les crimes commis en récidive légale, les crimes liés au trafic de drogue et les crimes contre les personnes dépositaires de l&amp;rsquo;autorité publique. Le juge ne pourra déroger à ces seuils qu&amp;rsquo;en cas de circonstances exceptionnelles et motivées.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Qualifier de profanation le vol, le recel ou la dégradation de plaques funéraires de soldats morts pour la France - N° 220</title><link>https://anfacile.fr/posts/qualifier-de-profanation-le-vol-recel-ou-la-degradation-plaques-funeraires-soldats-morts-pour-france-n-220/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/qualifier-de-profanation-le-vol-recel-ou-la-degradation-plaques-funeraires-soldats-morts-pour-france-n-220/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à protéger la mémoire des soldats morts pour la France. Des plaques funéraires, qui identifient les tombes de ces soldats, sont volées, revendues sur internet et dégradées. Pour lutter contre ce trafic indigne, la loi propose de considérer le vol, le recel ou la dégradation de ces plaques comme un acte de profanation, ce qui permettra de renforcer les sanctions juridiques.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Profanation (Article unique)&lt;/strong&gt;: Le vol, le recel ou la dégradation de plaques funéraires de soldats morts pour la France sera désormais considéré comme une profanation. Les coupables risqueront un an de prison, 15 000 euros d&amp;rsquo;amende et l&amp;rsquo;obligation de suivre un stage d&amp;rsquo;éducation civique.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Rendre inéligibles les personnes inscrites à la catégorie « atteinte à la sûreté de l’État » du fichier des personnes recherchées - N° 237</title><link>https://anfacile.fr/posts/rendre-ineligibles-les-personnes-inscrites-a-la-categorie-atteinte-surete-de-letat-du-fichier-des-recherchees-n-237/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/rendre-ineligibles-les-personnes-inscrites-a-la-categorie-atteinte-surete-de-letat-du-fichier-des-recherchees-n-237/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à empêcher les personnes considérées comme dangereuses pour la sûreté de l&amp;rsquo;État (fichées S) d&amp;rsquo;accéder à des fonctions politiques, notamment parlementaires. Elle souligne que ces personnes pourraient avoir accès à des informations ou des lieux sensibles, ce qui représente un risque pour la sécurité nationale. La proposition suggère de mettre en place un contrôle des candidatures aux élections pour refuser celles des personnes fichées S.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Rendre inéligibles les personnes menaçant la sûreté de l’État ou ayant un casier judiciaire préjudiciable - N° 268</title><link>https://anfacile.fr/posts/rendre-ineligibles-les-personnes-menacant-la-surete-de-letat-ou-ayant-un-casier-judiciaire-prejudiciable-n-268/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/rendre-ineligibles-les-personnes-menacant-la-surete-de-letat-ou-ayant-un-casier-judiciaire-prejudiciable-n-268/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à restaurer la confiance des citoyens envers les élus en rendant inéligibles les personnes ayant un casier judiciaire non vierge (bulletin n°3) ou celles fichées pour atteinte à la sûreté de l&amp;rsquo;État. Elle s&amp;rsquo;inspire de l&amp;rsquo;exemple italien et propose un contrôle systématique des candidatures par les préfets pour toutes les élections.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Inéligibilité pour casier judiciaire non vierge (Article 1, 3, 4, 6, 7, 9, 11, 13 et 15)&lt;/strong&gt;: Les candidats et leurs remplaçants devront fournir un bulletin n°3 de leur casier judiciaire datant de moins de trois mois. Ceux dont le casier n&amp;rsquo;est pas vierge et contient des mentions incompatibles avec des fonctions électives seront inéligibles.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Rendre inéligibles les personnes menaçant la sûreté de l’État ou ayant un casier judiciaire préjudiciable - N° 273</title><link>https://anfacile.fr/posts/rendre-ineligibles-les-personnes-menacant-la-surete-de-letat-ou-ayant-un-casier-judiciaire-prejudiciable-n-273/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/rendre-ineligibles-les-personnes-menacant-la-surete-de-letat-ou-ayant-un-casier-judiciaire-prejudiciable-n-273/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à restaurer la confiance des citoyens envers les élus en rendant inéligibles les personnes ayant un casier judiciaire non vierge (bulletin n°3) ou étant fichées S pour atteinte à la sûreté de l&amp;rsquo;État. L&amp;rsquo;objectif est de garantir l&amp;rsquo;exemplarité des représentants politiques et de protéger les institutions des individus jugés dangereux, en s&amp;rsquo;inspirant notamment de l&amp;rsquo;exemple italien.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Conditions de candidature (Article 1, 3, 4, 6, 7, 9, 11, 13 et 15)&lt;/strong&gt;: Les candidats et leurs remplaçants devront fournir un bulletin n°3 de leur casier judiciaire de moins de trois mois. Ils ne pourront pas être éligibles si ce bulletin n&amp;rsquo;est pas vierge et contient des mentions incompatibles avec l&amp;rsquo;exercice de fonctions publiques électives.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Rendre obligatoire un dispositif de vidéoprotection pour les logements sociaux - N° 224</title><link>https://anfacile.fr/posts/rendre-obligatoire-un-dispositif-de-videoprotection-pour-les-logements-sociaux-n-224/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/rendre-obligatoire-un-dispositif-de-videoprotection-pour-les-logements-sociaux-n-224/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rendre obligatoire l&amp;rsquo;installation de caméras de surveillance (vidéoprotection) dans les halls et parkings des logements sociaux. L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;améliorer la sécurité des habitants, de prévenir la délinquance (trafic de drogues, incivilités, vandalisme, cambriolages, agressions) et de protéger les biens communs financés par l&amp;rsquo;État. Les enregistrements vidéo pourraient aider les enquêtes policières et réduire les coûts d&amp;rsquo;entretien et de sécurité. Les systèmes devront respecter la vie privée des résidents.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Sanctionner plus lourdement les refus d'obtempérer - N° 245</title><link>https://anfacile.fr/posts/sanctionner-plus-lourdement-les-refus-dobtemperer-n-245/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/sanctionner-plus-lourdement-les-refus-dobtemperer-n-245/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer les sanctions contre les refus d&amp;rsquo;obtempérer, qu&amp;rsquo;ils soient simples ou aggravés, en réponse à une augmentation de ces délits et à des incidents tragiques ayant coûté la vie à des agents des forces de l&amp;rsquo;ordre. L&amp;rsquo;objectif est de rétablir l&amp;rsquo;autorité de l&amp;rsquo;État et d&amp;rsquo;assurer la sécurité des citoyens en durcissant les peines.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Refus de délivrance ou renouvellement de titre de séjour (Article 1)&lt;/strong&gt;: Un étranger ayant commis un refus d&amp;rsquo;obtempérer pourra se voir refuser la délivrance ou le renouvellement de sa carte de séjour temporaire.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Création d'un homicide routier et visant à lutter contre la violence routière - N° 157</title><link>https://anfacile.fr/posts/creation-dun-homicide-routier-et-visant-a-lutter-contre-la-violence-routiere-n-157/</link><pubDate>Mon, 29 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/creation-dun-homicide-routier-et-visant-a-lutter-contre-la-violence-routiere-n-157/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à créer de nouvelles infractions pénales spécifiques pour les accidents de la route graves, appelées &amp;lsquo;homicide routier&amp;rsquo; et &amp;lsquo;blessures routières&amp;rsquo;. L&amp;rsquo;objectif est de mieux distinguer ces infractions des homicides et blessures involontaires classiques, en reconnaissant la spécificité des dangers liés à la conduite et en renforçant les peines, notamment en cas de circonstances aggravantes comme l&amp;rsquo;alcool, les stupéfiants, le défaut de permis ou l&amp;rsquo;excès de vitesse.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi instituant des mesures judiciaires de sûreté applicables aux condamnés terroristes et renforçant la lutte antiterroriste - N° 130</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-instituant-des-mesures-judiciaires-surete-applicables-aux-condamnes-terroristes-et-renforcant-la-lutte-antiterroriste-n-130/</link><pubDate>Sat, 27 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-instituant-des-mesures-judiciaires-surete-applicables-aux-condamnes-terroristes-et-renforcant-la-lutte-antiterroriste-n-130/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la lutte contre le terrorisme en France. Elle introduit de nouvelles mesures de surveillance pour les personnes condamnées pour terrorisme après leur sortie de prison, renforce le suivi des mineurs radicalisés et adapte les sanctions pénales pour les actes terroristes commis par des mineurs. Elle cherche également à améliorer les outils administratifs et pénaux pour lutter plus efficacement contre les activités terroristes, notamment en facilitant l&amp;rsquo;expulsion des étrangers terroristes et en renforçant les moyens d&amp;rsquo;enquête et de surveillance des services de renseignement.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi relative au renforcement de la sûreté dans les transports - N° 134</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-relative-au-renforcement-la-surete-dans-les-transports-n-134/</link><pubDate>Sat, 27 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-relative-au-renforcement-la-surete-dans-les-transports-n-134/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la sécurité dans les transports publics en donnant plus de pouvoirs aux agents de sécurité, en améliorant la coordination entre les différents acteurs de la sécurité, en utilisant de nouvelles technologies et en durcissant les sanctions pour certaines infractions. L&amp;rsquo;objectif est de mieux prévenir les incidents, de lutter contre la fraude et d&amp;rsquo;assurer la sûreté des voyageurs et du personnel.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pouvoirs des agents de sécurité (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les agents de sécurité de la SNCF et de la RATP peuvent désormais inspecter visuellement les bagages et les fouiller avec consentement. Ils peuvent aussi effectuer des palpations de sécurité en cas de menaces graves ou de suspicion de détention d&amp;rsquo;objets dangereux, toujours avec consentement. Ils peuvent également retirer des objets dangereux ou gênants avec le consentement du propriétaire, ou faire appel à la force publique en cas de refus.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de résolution relative à la reconnaissance biométrique dans l’espace public - N° 117</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-resolution-relative-a-la-reconnaissance-biometrique-dans-lespace-public-n-117/</link><pubDate>Fri, 26 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-resolution-relative-a-la-reconnaissance-biometrique-dans-lespace-public-n-117/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à encadrer l&amp;rsquo;utilisation de la reconnaissance biométrique dans l&amp;rsquo;espace public en France. Elle interdit en principe le traitement des données biométriques pour l&amp;rsquo;identification à distance sans consentement explicite, mais prévoit des dérogations strictes pour des motifs graves, notamment pour la sécurité lors de grands événements et dans le cadre d&amp;rsquo;enquêtes judiciaires ou de renseignement. Le texte met en place une expérimentation de ces dispositifs, avec des contrôles rigoureux et une évaluation parlementaire avant toute pérennisation.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>