<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Daniel Grenon on Assemblée Facile</title><link>https://anfacile.fr/auteurs/daniel-grenon/</link><description>Recent content in Daniel Grenon on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.150.1</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://anfacile.fr/auteurs/daniel-grenon/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Étendre le statut et les conditions d’attribution de la mention « Mort pour le service de la Nation - N° 1553</title><link>https://anfacile.fr/posts/etendre-le-statut-et-les-conditions-dattribution-de-la-mention-mort-pour-service-nation-n-1553/</link><pubDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/etendre-le-statut-et-les-conditions-dattribution-de-la-mention-mort-pour-service-nation-n-1553/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à étendre la reconnaissance de la mention « Mort pour le service de la Nation » aux militaires décédés accidentellement lors d&amp;rsquo;entraînements, d&amp;rsquo;exercices opérationnels ou de missions intérieures présentant un risque particulier. Actuellement, cette mention est principalement réservée aux décès résultant d&amp;rsquo;un acte volontaire d&amp;rsquo;un tiers, ce qui exclut de nombreux militaires morts en service dans des conditions dangereuses. L&amp;rsquo;objectif est de garantir aux familles de ces militaires les mêmes droits et compensations (pension de réversion à taux plein, statut de pupille de la Nation pour les enfants) que ceux accordés aux autres militaires reconnus « Mort pour le service de la Nation », reconnaissant ainsi pleinement leur sacrifice et l&amp;rsquo;engagement spécifique du métier militaire.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Permettre le travail le 1er mai pour les activités essentielles à la société - N° 1401</title><link>https://anfacile.fr/posts/permettre-le-travail-1er-mai-pour-les-activites-essentielles-a-la-societe-n-1401/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/permettre-le-travail-1er-mai-pour-les-activites-essentielles-a-la-societe-n-1401/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le 1er mai est un jour férié chômé, mais des dérogations existent depuis longtemps pour les activités qui ne peuvent pas s&amp;rsquo;arrêter. Malgré cela, des boulangers ont été sanctionnés pour avoir travaillé le 1er mai 2024, alors qu&amp;rsquo;ils étaient considérés comme essentiels pendant la crise du COVID-19. Cette proposition de loi vise à permettre aux petites entreprises (moins de 10 salariés) dont l&amp;rsquo;activité est essentielle et qui bénéficient déjà d&amp;rsquo;une dérogation pour le repos dominical, de travailler le 1er mai.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Étendre le droit de visite des parlementaires et parlementaires européens élus en France aux établissements sociaux et médico-sociaux - N° 350</title><link>https://anfacile.fr/posts/etendre-le-droit-de-visite-des-parlementaires-et-europeens-elus-en-france-aux-etablissements-sociaux-medico-n-350/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/etendre-le-droit-de-visite-des-parlementaires-et-europeens-elus-en-france-aux-etablissements-sociaux-medico-n-350/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à répondre aux problèmes de maltraitance et de mauvaises conditions de prise en charge dans les établissements pour personnes âgées (EHPAD) et les structures d&amp;rsquo;aide sociale à l&amp;rsquo;enfance (ASE). Des enquêtes et des témoignages ont révélé des dérives graves, souvent dues à un manque de personnel qualifié ou en nombre suffisant. Pour garantir la dignité et les droits des personnes vulnérables accueillies dans ces établissements, la proposition suggère d&amp;rsquo;étendre le droit de visite des parlementaires et parlementaires européens à ces structures, leur permettant ainsi de contrôler et de signaler les manquements.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Réduire et à aligner la durée d’imposition sur le revenu et des prélèvements sociaux sur les plus-values immobilières - N° 400</title><link>https://anfacile.fr/posts/reduire-et-a-aligner-la-duree-dimposition-sur-le-revenu-des-prelevements-sociaux-les-plus-values-immobilieres-n-400/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reduire-et-a-aligner-la-duree-dimposition-sur-le-revenu-des-prelevements-sociaux-les-plus-values-immobilieres-n-400/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France traverse une crise du logement, touchant l&amp;rsquo;offre et la demande, le logement libre et social. Cette crise est due à la hausse des taux d&amp;rsquo;intérêt, aux restrictions bancaires, aux incertitudes économiques, à la réduction des aides à l&amp;rsquo;accession et à la baisse de l&amp;rsquo;investissement locatif. L&amp;rsquo;offre est également affectée par le coût du foncier, les contraintes administratives et les normes environnementales. Cette situation a des conséquences économiques (baisse d&amp;rsquo;activité dans le bâtiment), sociales (difficultés d&amp;rsquo;accès au logement) et budgétaires (baisse des recettes fiscales). Pour y remédier, cette proposition vise à réduire la durée de taxation des plus-values immobilières pour libérer du foncier et relancer la construction.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Réduire l’étendue de la région Grand Est et rétablir l’Alsace comme région de plein exercice - N° 376</title><link>https://anfacile.fr/posts/reduire-letendue-de-la-region-grand-est-et-retablir-lalsace-comme-plein-exercice-n-376/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reduire-letendue-de-la-region-grand-est-et-retablir-lalsace-comme-plein-exercice-n-376/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à corriger les erreurs de la réforme territoriale de 2015 qui a créé de grandes régions, comme le Grand Est, sans tenir compte des identités locales et sans générer les économies annoncées. Le cas de l&amp;rsquo;Alsace est particulièrement mis en avant, car sa forte identité est étouffée au sein du Grand Est, et les sondages montrent un fort désir de la population alsacienne de retrouver une région autonome. La proposition suggère d&amp;rsquo;organiser un référendum en Alsace pour décider de son retrait du Grand Est et, en cas de vote positif, de recréer une région Alsace et une région Est (composée de la Champagne-Ardenne et de la Lorraine).&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer l’attractivité du travail saisonnier dans les secteurs de l’hôtellerie et de la restauration - N° 403</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-lattractivite-du-travail-saisonnier-dans-les-secteurs-de-lhotellerie-et-la-restauration-n-403/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-lattractivite-du-travail-saisonnier-dans-les-secteurs-de-lhotellerie-et-la-restauration-n-403/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à résoudre les difficultés de recrutement dans les secteurs de l&amp;rsquo;hôtellerie et de la restauration, notamment pour les emplois saisonniers. Ces difficultés sont dues à la nature des horaires, la précarité du statut saisonnier, le coût du logement et l&amp;rsquo;inadaptation du droit du travail. La proposition suggère des mesures exceptionnelles pour rendre ces emplois plus attractifs, en se concentrant sur la nature des contrats, la durée maximale de travail et des incitations pour les employeurs qui logent leur personnel.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>