<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Denis Fégne on Assemblée Facile</title><link>https://anfacile.fr/auteurs/denis-f%C3%A9gne/</link><description>Recent content in Denis Fégne on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.152.2</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://anfacile.fr/auteurs/denis-f%C3%A9gne/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Pour la reconquête du bâti rural - N° 1555</title><link>https://anfacile.fr/posts/pour-la-reconquete-du-bati-rural-n-1555/</link><pubDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/pour-la-reconquete-du-bati-rural-n-1555/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à revitaliser les zones rurales en créant une Agence nouvelle ruralité. Elle répond à la nécessité de concilier la lutte contre l&amp;rsquo;étalement urbain (objectif de zéro artificialisation nette des sols - ZAN) avec l&amp;rsquo;accès au logement pour tous. Face à l&amp;rsquo;augmentation des prix des terrains et au coût élevé de la rénovation, l&amp;rsquo;objectif est de réutiliser le bâti existant plutôt que de construire sur de nouvelles terres. La loi propose des outils financiers et fiscaux pour encourager la rénovation et la réoccupation des logements vacants en milieu rural, tout en assurant une planification territoriale cohérente.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Moderniser le dispositif des titres-restaurant - N° 1419</title><link>https://anfacile.fr/posts/moderniser-le-dispositif-des-titres-restaurant-n-1419/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/moderniser-le-dispositif-des-titres-restaurant-n-1419/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à moderniser l&amp;rsquo;utilisation des titres-restaurant. Elle propose de rendre permanente la possibilité d&amp;rsquo;acheter tout type de produits alimentaires (y compris non directement consommables) avec les titres-restaurant, et de permettre leur utilisation partout en France, sans restriction géographique. Elle introduit également des mesures pour protéger le secteur de la restauration, comme la mise en place de deux plafonds journaliers d&amp;rsquo;utilisation (un pour les restaurants et un pour les supermarchés), l&amp;rsquo;interdiction des remises de fin d&amp;rsquo;année des émetteurs de titres aux entreprises, et une plus grande transparence sur les commissions. Enfin, elle prévoit des sanctions en cas d&amp;rsquo;utilisation frauduleuse des titres-restaurant pour des produits non alimentaires.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Préciser les modalités d'attribution du fonds de compensation de la taxe sur la valeur ajoutée du fait des opérations portées par une société publique locale d'aménagement d'intérêt national - N° 1070</title><link>https://anfacile.fr/posts/preciser-les-modalites-dattribution-du-fonds-de-compensation-la-taxe-sur-valeur-ajoutee-fait-des-operations-portees-par-une-societe-publique-locale-damenagement-dinteret-national-n-1070/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/preciser-les-modalites-dattribution-du-fonds-de-compensation-la-taxe-sur-valeur-ajoutee-fait-des-operations-portees-par-une-societe-publique-locale-damenagement-dinteret-national-n-1070/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La ville de Marseille a lancé un grand plan de rénovation de ses écoles, en partenariat avec l&amp;rsquo;État, via une Société Publique Locale d&amp;rsquo;Aménagement d&amp;rsquo;Intérêt National (SPLA-IN). Cependant, la loi actuelle ne permet pas à la ville de bénéficier du Fonds de Compensation de la Taxe sur la Valeur Ajoutée (FCTVA) pour ces investissements, ce qui représente un manque à gagner important. Cette proposition de loi vise à corriger cette situation en rendant éligibles au FCTVA les dépenses liées aux écoles publiques élémentaires et maternelles financées par une SPLA-IN, afin d&amp;rsquo;assurer l&amp;rsquo;égalité de traitement avec les collectivités qui gèrent seules leurs investissements.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Valoriser le travail et la formation des infirmières et infirmiers - N° 1095</title><link>https://anfacile.fr/posts/valoriser-le-travail-et-la-formation-des-infirmieres-infirmiers-n-1095/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/valoriser-le-travail-et-la-formation-des-infirmieres-infirmiers-n-1095/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la situation des infirmières en France, qui sont essentielles au système de santé mais souffrent d&amp;rsquo;un manque de reconnaissance, de salaires bas et de conditions de travail difficiles. Beaucoup envisagent de quitter la profession. Le texte propose deux axes majeurs : revaloriser financièrement les infirmières en indexant leurs tarifs sur l&amp;rsquo;inflation, et améliorer leur formation en augmentant la durée des études et en adaptant les capacités d&amp;rsquo;accueil des écoles aux besoins réels du pays. L&amp;rsquo;objectif est de garantir une meilleure rémunération, de réduire les abandons de formation et de mieux préparer les futures infirmières, tout en répondant aux exigences européennes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lutter contre la disparition des terres agricoles et renforcer la régulation des prix du foncier agricole - N° 805</title><link>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-la-disparition-des-terres-agricoles-et-renforcer-regulation-prix-du-foncier-agricole-n-805/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-la-disparition-des-terres-agricoles-et-renforcer-regulation-prix-du-foncier-agricole-n-805/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La proposition de loi vise à protéger les terres agricoles françaises, qui diminuent rapidement à cause de l&amp;rsquo;urbanisation et de l&amp;rsquo;achat par des non-agriculteurs. Elle cherche à renforcer les pouvoirs des SAFER (Sociétés d&amp;rsquo;Aménagement Foncier et d&amp;rsquo;Établissement Rural) pour mieux réguler le marché foncier agricole et éviter la spéculation, notamment face au renouvellement important des générations d&amp;rsquo;agriculteurs.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Droit de préemption partielle de la SAFER (Article 1)&lt;/strong&gt;: La SAFER pourra demander à ce que la vente d&amp;rsquo;un bien distingue clairement les terrains agricoles des bâtiments d&amp;rsquo;habitation et de leur jardin, afin de pouvoir préempter uniquement la partie agricole. Le jardin ne pourra pas dépasser cinq fois la surface des bâtiments.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Sécuriser la vente de plaques d'immatriculation - N° 817</title><link>https://anfacile.fr/posts/securiser-la-vente-de-plaques-dimmatriculation-n-817/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/securiser-la-vente-de-plaques-dimmatriculation-n-817/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à lutter contre l&amp;rsquo;usurpation de plaques d&amp;rsquo;immatriculation, un délit en forte augmentation qui cause de nombreux problèmes aux victimes (amendes, démarches administratives lourdes et coûteuses). Le problème est aggravé par la facilité d&amp;rsquo;acheter des plaques en ligne sans vérification. La loi propose de rendre obligatoire la présentation d&amp;rsquo;une pièce d&amp;rsquo;identité et du certificat d&amp;rsquo;immatriculation pour tout achat de plaque, afin de sécuriser le processus et réduire les fraudes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Accélération de la rénovation énergétique des logements - N° 516</title><link>https://anfacile.fr/posts/acceleration-de-la-renovation-energetique-des-logements-n-516/</link><pubDate>Tue, 29 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/acceleration-de-la-renovation-energetique-des-logements-n-516/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France fait face à une urgence climatique, avec des événements météorologiques extrêmes de plus en plus fréquents. Le secteur du bâtiment est un contributeur majeur aux émissions de gaz à effet de serre. Malgré des objectifs ambitieux de rénovation énergétique fixés par la loi, le rythme actuel des rénovations est insuffisant, notamment en raison d&amp;rsquo;une priorité donnée au changement de système de chauffage plutôt qu&amp;rsquo;à l&amp;rsquo;isolation globale des bâtiments. Le dispositif MaPrimeRénov&amp;rsquo; a montré ses limites en favorisant les &amp;ldquo;petits gestes&amp;rdquo; plutôt que les rénovations complètes et performantes. De plus, le reste à charge pour les ménages reste un frein important. Cette proposition de loi vise à accélérer la rénovation énergétique en se concentrant sur l&amp;rsquo;isolation performante, en doublant le plafond de financement de MaPrimeRénov&amp;rsquo; pour les rénovations ambitieuses et en instaurant un dispositif de &amp;ldquo;zéro reste à charge&amp;rdquo; pour les ménages, financé par une avance remboursable gérée par l&amp;rsquo;Anah et la Caisse des dépôts.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Former les jeunes aux premiers secours en santé mentale - N° 521</title><link>https://anfacile.fr/posts/former-les-jeunes-aux-premiers-secours-en-sante-mentale-n-521/</link><pubDate>Tue, 29 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/former-les-jeunes-aux-premiers-secours-en-sante-mentale-n-521/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La santé mentale des Français, en particulier des jeunes, s&amp;rsquo;est gravement détériorée, avec une augmentation des dépressions, des pensées suicidaires et des troubles liés au harcèlement et aux addictions. Le système de soins manque de professionnels et de places, entraînant des délais d&amp;rsquo;attente importants. Cette situation est aggravée par la stigmatisation et la méconnaissance des troubles psychiques. Face à l&amp;rsquo;urgence, cette proposition de loi vise à prévenir et sensibiliser les jeunes en les formant aux premiers secours en santé mentale, afin qu&amp;rsquo;ils puissent identifier les signes de détresse, écouter et orienter vers des professionnels, en complément d&amp;rsquo;une politique de santé mentale plus globale.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Prendre des mesures d’urgence contre la vie chère et réguler la concentration des acteurs économiques dans les territoires d’outre-mer - N° 522</title><link>https://anfacile.fr/posts/prendre-des-mesures-durgence-contre-la-vie-chere-et-reguler-concentration-acteurs-economiques-dans-les-territoires-doutre-mer-n-522/</link><pubDate>Tue, 29 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/prendre-des-mesures-durgence-contre-la-vie-chere-et-reguler-concentration-acteurs-economiques-dans-les-territoires-doutre-mer-n-522/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à lutter contre la vie chère dans les territoires d&amp;rsquo;Outre-mer, où les prix sont significativement plus élevés qu&amp;rsquo;en France hexagonale, notamment pour les produits alimentaires. Cette situation, couplée à une forte précarité, engendre un sentiment d&amp;rsquo;injustice et des tensions sociales récurrentes. Les auteurs dénoncent les monopoles et oligopoles qui maintiennent des prix artificiellement élevés et appellent à des mesures concrètes pour réguler la concurrence et garantir des prix justes pour les populations ultramarines.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>