<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Gaëtan Dussaussaye on Assemblée Facile</title><link>https://anfacile.fr/auteurs/ga%C3%ABtan-dussaussaye/</link><description>Recent content in Gaëtan Dussaussaye on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.151.0</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Tue, 30 Sep 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://anfacile.fr/auteurs/ga%C3%ABtan-dussaussaye/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Interdire les activités collectives à caractère ludique ou récréatif en milieu carcéral - N° 1876</title><link>https://anfacile.fr/posts/interdire-les-activites-collectives-a-caractere-ludique-ou-recreatif-en-milieu-carceral-n-1876/</link><pubDate>Tue, 30 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/interdire-les-activites-collectives-a-caractere-ludique-ou-recreatif-en-milieu-carceral-n-1876/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à interdire les activités de loisirs et de divertissement en prison. Les auteurs estiment que ces activités, comme le karting ou les massages, sont choquantes pour les victimes et le public, et qu&amp;rsquo;elles affaiblissent le sens de la peine. Ils rappellent que la prison doit être un lieu de punition et de réinsertion par des activités utiles (formation, sport encadré), et non un centre de loisirs. Ils soulignent que l&amp;rsquo;opinion publique est favorable à une prison plus stricte et que le pouvoir réglementaire n&amp;rsquo;a pas réussi à interdire ces activités, rendant nécessaire une loi.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Soutenir les femmes atteintes d’endométriose - N° 349</title><link>https://anfacile.fr/posts/soutenir-les-femmes-atteintes-dendometriose-n-349/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/soutenir-les-femmes-atteintes-dendometriose-n-349/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux prendre en compte l&amp;rsquo;endométriose, une maladie féminine invalidante et souvent invisible, qui touche 1,5 à 2,5 millions de femmes en France. Elle est une cause majeure d&amp;rsquo;infertilité et d&amp;rsquo;arrêts de travail. Le diagnostic est souvent tardif (7 à 10 ans). Le texte reprend des propositions déjà rejetées, comme la création d&amp;rsquo;une affection de longue durée (ALD) spécifique pour l&amp;rsquo;endométriose (permettant une prise en charge à 100% des frais de santé, le tiers-payant, la prise en charge des frais de transport et la suppression du délai de carence pour les arrêts de travail) et la reconnaissance de la qualité de travailleur handicapé (RQTH) pour les femmes atteintes (permettant des aménagements d&amp;rsquo;horaires et de poste, et un doublement du préavis légal). De nouvelles mesures sont ajoutées : l&amp;rsquo;endométriose comme motif d&amp;rsquo;absence scolaire justifiée, des séances de sensibilisation à l&amp;rsquo;école et une attention particulière aux maladies gynécologiques lors des rendez-vous de prévention.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>