<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Gaëtan Dussaussaye on Assemblée Facile</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/auteurs/ga%C3%ABtan-dussaussaye/</link><description>Recent content in Gaëtan Dussaussaye on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.149.0</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/auteurs/ga%C3%ABtan-dussaussaye/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Étendre le statut et les conditions d’attribution de la mention « Mort pour le service de la Nation - N° 1553</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/etendre-le-statut-et-les-conditions-dattribution-de-la-mention-mort-pour-service-nation-n-1553/</link><pubDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/etendre-le-statut-et-les-conditions-dattribution-de-la-mention-mort-pour-service-nation-n-1553/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à étendre la reconnaissance de la mention « Mort pour le service de la Nation » aux militaires décédés accidentellement lors d&amp;rsquo;entraînements, d&amp;rsquo;exercices opérationnels ou de missions intérieures présentant un risque particulier. Actuellement, cette mention est principalement réservée aux décès résultant d&amp;rsquo;un acte volontaire d&amp;rsquo;un tiers, ce qui exclut de nombreux militaires morts en service dans des conditions dangereuses. L&amp;rsquo;objectif est de garantir aux familles de ces militaires les mêmes droits et compensations (pension de réversion à taux plein, statut de pupille de la Nation pour les enfants) que ceux accordés aux autres militaires reconnus « Mort pour le service de la Nation », reconnaissant ainsi pleinement leur sacrifice et l&amp;rsquo;engagement spécifique du métier militaire.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>créer un forfait journalier de contribution aux frais d’incarcération pour les personnes détenues - N° 1400</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/creer-un-forfait-journalier-de-contribution-aux-frais-dincarceration-pour-les-personnes-detenues-n-1400/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/creer-un-forfait-journalier-de-contribution-aux-frais-dincarceration-pour-les-personnes-detenues-n-1400/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;incarcération des détenus coûte cher à la France (entre 105 et 130 euros par jour par détenu). Avec plus de 80 000 personnes incarcérées, le coût annuel dépasse les 3 milliards d&amp;rsquo;euros. La proposition vise à faire contribuer financièrement les détenus aux frais de leur incarcération, comme au Danemark ou en Suisse. Cela renforcerait la responsabilité des détenus et le caractère dissuasif de la peine, tout en limitant la récidive. Pour cela, un forfait journalier serait mis en place pour les personnes définitivement condamnées, et la règle interdisant de prélever sur le travail des détenus serait supprimée.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Subordonner à la mise en œuvre d’une consultation des habitants tout projet de création de commune nouvelle - N° 1414</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/subordonner-a-la-mise-en-uvre-dune-consultation-des-habitants-tout-projet-de-creation-commune-nouvelle-n-1414/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/subordonner-a-la-mise-en-uvre-dune-consultation-des-habitants-tout-projet-de-creation-commune-nouvelle-n-1414/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi part du constat que la commune est la collectivité en laquelle les Français ont le plus confiance. Cependant, la création de communes nouvelles, souvent sans consultation des habitants, génère de la méfiance et des contestations. Beaucoup de fusions ont eu lieu sous prétexte d&amp;rsquo;économies, mais sans preuve concrète de leur efficacité, et ont entraîné une perte d&amp;rsquo;identité pour les communes d&amp;rsquo;origine. Le Code général des collectivités territoriales ne prévoit la consultation des habitants qu&amp;rsquo;en cas de désaccord entre les élus. Pour remédier à cela et renforcer la démocratie locale, cette loi vise à rendre obligatoire la consultation des habitants avant toute fusion de communes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Interdire le port de signes ou de tenues manifestant de manière ostensible une appartenance religieuse ou politique dans le cadre scolaire et universitaire - N° 807</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/interdire-le-port-de-signes-ou-tenues-manifestant-maniere-ostensible-une-appartenance-religieuse-politique-dans-cadre-scolaire-et-universitaire-n-807/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/interdire-le-port-de-signes-ou-tenues-manifestant-maniere-ostensible-une-appartenance-religieuse-politique-dans-cadre-scolaire-et-universitaire-n-807/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à interdire le port de signes ou de tenues qui montrent de manière évidente une appartenance religieuse ou politique dans les écoles, collèges, lycées et universités. L&amp;rsquo;objectif est de renforcer la laïcité et de garantir un environnement neutre et égalitaire pour tous les élèves et étudiants, en évitant toute pression ou prosélytisme lié à des convictions religieuses ou politiques.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;</description></item></channel></rss>