<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Fonction Publique on Assemblée Facile</title><link>https://anfacile.fr/tags/fonction-publique/</link><description>Recent content in Fonction Publique on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.149.1</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://anfacile.fr/tags/fonction-publique/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Améliorer les conditions et la prédictibilité de l’exercice du droit de grève dans les transports - N° 1545</title><link>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-les-conditions-et-la-predictibilite-de-lexercice-du-droit-greve-dans-transports-n-1545/</link><pubDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-les-conditions-et-la-predictibilite-de-lexercice-du-droit-greve-dans-transports-n-1545/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la prévisibilité et l&amp;rsquo;organisation du droit de grève dans les transports publics. Elle reconnaît le droit de grève comme un droit constitutionnel, mais souligne la nécessité de le concilier avec la continuité du service public. Le texte cherche à remédier aux pratiques actuelles qui, bien que légales, perturbent fortement les transports et la confiance des usagers, comme les grèves de très courte durée, les préavis &amp;lsquo;dormants&amp;rsquo; (longs ou reconductibles indéfiniment), les déclarations individuelles tardives ou les annulations de participation à la grève non signalées à l&amp;rsquo;avance. L&amp;rsquo;objectif est de permettre aux gestionnaires de réseaux de mieux s&amp;rsquo;organiser et de réduire l&amp;rsquo;impact négatif sur les usagers, tout en favorisant l&amp;rsquo;utilisation des transports en commun décarbonés.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Création d’un dispositif territorial de prise en charge des soins urgents non programmés et ouverture encadrée de la spécialité de médecine d’urgence - N° 1547</title><link>https://anfacile.fr/posts/creation-dun-dispositif-territorial-de-prise-en-charge-des-soins-urgents-non-programmes-et-ouverture-encadree-la-specialite-medecine-durgence-n-1547/</link><pubDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/creation-dun-dispositif-territorial-de-prise-en-charge-des-soins-urgents-non-programmes-et-ouverture-encadree-la-specialite-medecine-durgence-n-1547/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à désengorger les urgences hospitalières et à pallier le manque de médecins en soins primaires. Pour cela, elle propose de créer des maisons médicales de garde, d&amp;rsquo;intégrer davantage les infirmiers en pratique avancée dans la prise en charge des soins non programmés, et de faciliter l&amp;rsquo;accès à la spécialité de médecine d&amp;rsquo;urgence pour les professionnels expérimentés.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Création de maisons médicales de garde (Article 1)&lt;/strong&gt;: Mise en place de structures départementales ou interdépartementales pour les soins urgents non programmés en dehors des horaires habituels des cabinets médicaux. Ces structures seront pluriprofessionnelles, intégrées au système de régulation des soins et leur financement sera défini par décret.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Création du cadre d'emploi des personnels de santé des services d’incendie et de secours - N° 1383</title><link>https://anfacile.fr/posts/creation-du-cadre-demploi-des-personnels-de-sante-services-dincendie-et-secours-n-1383/</link><pubDate>Thu, 15 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/creation-du-cadre-demploi-des-personnels-de-sante-services-dincendie-et-secours-n-1383/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à clarifier et à encadrer les missions des professionnels de santé (médecins, pharmaciens, infirmiers, psychothérapeutes, psychologues, vétérinaires et autres experts) au sein des services d&amp;rsquo;incendie et de secours. L&amp;rsquo;objectif est de mieux définir leurs rôles et responsabilités, notamment en matière de secours d&amp;rsquo;urgence, de suivi médical des sapeurs-pompiers, de prévention et de gestion des risques spécifiques, ainsi que de soutien psychologique.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Définition des missions des professionnels de santé (Article 1)&lt;/strong&gt;: Ajout d&amp;rsquo;un nouveau chapitre au code de la sécurité intérieure pour détailler les missions spécifiques des médecins, pharmaciens, infirmiers, psychothérapeutes, psychologues et vétérinaires au sein des services d&amp;rsquo;incendie et de secours. Cela inclut les secours d&amp;rsquo;urgence, le suivi médical et la prévention pour les sapeurs-pompiers, la gestion des pharmacies internes, l&amp;rsquo;hygiène, les risques NRBC (Nucléaires, Radiologiques, Biologiques, Chimiques), le soutien psychologique et le suivi des équipes cyno-techniques. Il est également précisé que d&amp;rsquo;autres professionnels de santé peuvent être engagés comme experts.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Création d'un statut de vétéran - N° 1391</title><link>https://anfacile.fr/posts/creation-dun-statut-de-veteran-n-1391/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/creation-dun-statut-de-veteran-n-1391/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à créer un statut de &amp;ldquo;vétéran des armées&amp;rdquo; pour les militaires ayant servi au moins quinze ans. Ce statut, qui s&amp;rsquo;appliquerait à tous les anciens militaires (combattants ou non, blessés ou non), leur permettrait de conserver un lien avec l&amp;rsquo;armée. Il leur offrirait des avantages non monétaires comme la propriété de leur grade, l&amp;rsquo;autorisation de porter l&amp;rsquo;uniforme lors d&amp;rsquo;événements militaires, l&amp;rsquo;accès aux hôpitaux et cercles militaires, la couverture par le régime de sécurité sociale des militaires, et la gratuité des musées des armées. L&amp;rsquo;objectif est de reconnaître leur service et de renforcer leur sentiment d&amp;rsquo;appartenance.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Améliorer l'accès au logement des travailleurs des services publics - N° 1332</title><link>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-lacces-au-logement-des-travailleurs-services-publics-n-1332/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-lacces-au-logement-des-travailleurs-services-publics-n-1332/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à résoudre les difficultés de logement rencontrées par les travailleurs des services publics, qui peinent à se loger près de leur lieu de travail, ce qui nuit à leur vie personnelle et à l&amp;rsquo;attractivité de la fonction publique. Contrairement au secteur privé, le secteur public ne dispose pas d&amp;rsquo;un dispositif équivalent à Action Logement. Le texte propose des mesures concrètes et rapides pour augmenter l&amp;rsquo;offre de logements sociaux et intermédiaires pour ces agents, en s&amp;rsquo;appuyant sur les recommandations d&amp;rsquo;un rapport récent.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Permettre à tout conseiller municipal d'exercer les fonctions d'officier d'état civil - N° 1306</title><link>https://anfacile.fr/posts/permettre-a-tout-conseiller-municipal-dexercer-les-fonctions-dofficier-detat-civil-n-1306/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/permettre-a-tout-conseiller-municipal-dexercer-les-fonctions-dofficier-detat-civil-n-1306/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Actuellement, seuls le maire et ses adjoints peuvent officiellement célébrer des actes d&amp;rsquo;état civil (comme les mariages). Un conseiller municipal ne peut le faire que si le maire et tous ses adjoints sont indisponibles et qu&amp;rsquo;il reçoit une autorisation spéciale. Cette proposition de loi vise à simplifier cette procédure en permettant à tout conseiller municipal d&amp;rsquo;exercer directement les fonctions d&amp;rsquo;officier d&amp;rsquo;état civil, sans avoir besoin d&amp;rsquo;une délégation spécifique du maire.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Uniformiser les procédures de vacations funéraires - N° 1313</title><link>https://anfacile.fr/posts/uniformiser-les-procedures-de-vacations-funeraires-n-1313/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/uniformiser-les-procedures-de-vacations-funeraires-n-1313/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à simplifier et uniformiser les procédures de fermeture et de scellement des cercueils (appelées &amp;ldquo;vacations funéraires&amp;rdquo;). Actuellement, ces opérations sont gérées différemment selon que la commune dispose ou non d&amp;rsquo;une police d&amp;rsquo;État, ce qui crée des difficultés, notamment pour les policiers nationaux qui se retrouvent avec une charge administrative importante. L&amp;rsquo;objectif est de transférer cette responsabilité aux maires et aux collectivités locales (communes et intercommunalités), leur permettant ainsi de désigner des agents communaux ou intercommunaux pour effectuer ces tâches. Cela libérerait les policiers nationaux pour leurs missions principales, réduirait les délais pour les familles endeuillées et améliorerait le service public local en s&amp;rsquo;adaptant mieux aux réalités de chaque territoire.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Abolir les privilèges des anciens présidents de la République et premiers ministres - N° 1131</title><link>https://anfacile.fr/posts/abolir-les-privileges-des-anciens-presidents-de-la-republique-et-premiers-ministres-n-1131/</link><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/abolir-les-privileges-des-anciens-presidents-de-la-republique-et-premiers-ministres-n-1131/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à supprimer les avantages financiers et matériels (dotations, personnel, locaux meublés) dont bénéficient à vie les anciens présidents de la République et premiers ministres. Ces avantages, jugés coûteux et symboliquement choquants, sont perçus comme des privilèges hérités de l&amp;rsquo;Ancien Régime, contraires aux principes d&amp;rsquo;égalité républicaine et à la notion de mandat transitoire. L&amp;rsquo;objectif est de restaurer la confiance des citoyens et de réaffirmer que le service public ne doit pas entraîner d&amp;rsquo;enrichissement personnel, tout en maintenant les protections de sécurité nécessaires.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Permettre aux suppléants de parlementaires de retrouver leur mandats locaux après l’exercice de leur mandat parlementaire - N° 1121</title><link>https://anfacile.fr/posts/permettre-aux-suppleants-de-parlementaires-retrouver-leur-mandats-locaux-apres-lexercice-mandat-parlementaire-n-1121/</link><pubDate>Mon, 17 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/permettre-aux-suppleants-de-parlementaires-retrouver-leur-mandats-locaux-apres-lexercice-mandat-parlementaire-n-1121/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Depuis 2014, les parlementaires ne peuvent plus cumuler autant de mandats locaux qu&amp;rsquo;avant, ce qui les éloigne de leurs territoires. Cette proposition de loi vise à résoudre un problème spécifique : quand un parlementaire titulaire est nommé au gouvernement, son suppléant doit souvent abandonner définitivement ses mandats locaux pour respecter les règles de non-cumul, même si le remplacement est temporaire. La loi propose que les suppléants puissent conserver temporairement leurs mandats locaux pendant 18 mois, en se faisant remplacer, afin de pouvoir les retrouver si le parlementaire titulaire revient avant ce délai. Au-delà de 18 mois, le suppléant devra se conformer aux règles de non-cumul comme tout autre parlementaire.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Obligations déontologiques applicables aux membres du Conseil constitutionnel - N° 1116</title><link>https://anfacile.fr/posts/obligations-deontologiques-applicables-aux-membres-du-conseil-constitutionnel-n-1116/</link><pubDate>Fri, 14 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/obligations-deontologiques-applicables-aux-membres-du-conseil-constitutionnel-n-1116/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à soumettre les membres du Conseil constitutionnel à des obligations de transparence et de déontologie, similaires à celles déjà en vigueur pour d&amp;rsquo;autres hauts responsables publics. Elle répond à la nécessité d&amp;rsquo;assurer la transparence sur les conflits d&amp;rsquo;intérêts et le patrimoine, et fait suite à une décision du Conseil constitutionnel de 2016 qui avait ouvert la voie à une telle réforme. Le texte propose que les membres du Conseil constitutionnel, y compris les anciens Présidents de la République, déclarent leurs intérêts et leur patrimoine, avec des adaptations pour les membres de droit. Les déclarations d&amp;rsquo;intérêts seraient consultables par les membres du Conseil, tandis que les déclarations de patrimoine seraient transmises à la Haute Autorité pour la transparence de la vie publique (HATVP) mais resteraient confidentielles. Des sanctions pénales sont prévues en cas de non-respect de ces obligations.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à protéger l’école de la République et les personnels qui y travaillent - N° 1037</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-proteger-lecole-la-republique-et-les-personnels-qui-y-travaillent-n-1037/</link><pubDate>Mon, 10 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-proteger-lecole-la-republique-et-les-personnels-qui-y-travaillent-n-1037/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la protection de l&amp;rsquo;école publique et de ses personnels. Elle met l&amp;rsquo;accent sur l&amp;rsquo;importance de l&amp;rsquo;enseignement moral et civique, la laïcité, le respect des règles et des personnels, et la protection juridique des agents de l&amp;rsquo;éducation nationale face aux violences et menaces.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Enseignement moral et civique (Article 1)&lt;/strong&gt;: L&amp;rsquo;article L. 312-15 du code de l&amp;rsquo;éducation est réécrit pour préciser que l&amp;rsquo;enseignement moral et civique doit former les élèves à devenir des citoyens responsables, libres et conscients de leurs droits et devoirs. Il doit inclure une formation aux valeurs et principes de la République, notamment la laïcité, et développer l&amp;rsquo;esprit critique des élèves face aux enjeux contemporains.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Création du cadre d'emploi des personnels de santé des services d’incendie et de secours - N° 841</title><link>https://anfacile.fr/posts/creation-du-cadre-demploi-des-personnels-de-sante-services-dincendie-et-secours-n-841/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/creation-du-cadre-demploi-des-personnels-de-sante-services-dincendie-et-secours-n-841/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à créer un cadre d&amp;rsquo;emploi spécifique pour les professionnels de santé (médecins, infirmiers, pharmaciens, psychologues, vétérinaires) des services d&amp;rsquo;incendie et de secours (SIS). L&amp;rsquo;objectif est de rendre ces métiers plus attractifs, de sécuriser leur pratique et de maintenir une médecine de qualité pour les sapeurs-pompiers, dont le nombre et les risques liés à leur activité ont augmenté, tandis que le nombre de professionnels de santé dans les SIS a diminué. Elle cherche à clarifier le cadre légal de leurs missions polyvalentes, actuellement non reconnues comme une spécialité médicale, en s&amp;rsquo;inspirant du statut des praticiens des Armées.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Etendre le bénéfice de l’indemnité allouée aux personnels d’établissement relevant des programmes "Réseau d'éducation prioritaire" et "réseau d'éducation prioritaire renforcé" aux animateurs périscolaires - N° 800</title><link>https://anfacile.fr/posts/etendre-le-benefice-de-lindemnite-allouee-aux-personnels-detablissement-relevant-des-programmes-reseau-deducation-prioritaire-et-renforce-animateurs-periscolaires-n-800/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/etendre-le-benefice-de-lindemnite-allouee-aux-personnels-detablissement-relevant-des-programmes-reseau-deducation-prioritaire-et-renforce-animateurs-periscolaires-n-800/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer les conditions de travail et la reconnaissance des animateurs périscolaires et des agents territoriaux spécialisés des écoles maternelles, en particulier ceux qui travaillent dans les zones d&amp;rsquo;éducation prioritaire (REP et REP+). Ces professionnels jouent un rôle essentiel dans l&amp;rsquo;accompagnement des enfants en dehors des heures de classe, mais souffrent de sous-effectifs, de salaires bas et d&amp;rsquo;une précarité croissante. Contrairement à d&amp;rsquo;autres personnels de l&amp;rsquo;éducation nationale travaillant dans les mêmes zones, ils ne bénéficient pas d&amp;rsquo;une indemnité spécifique. L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;étendre cette indemnité à ces personnels pour reconnaître leur importance, améliorer leur rémunération et garantir un meilleur encadrement des enfants.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Mettre en œuvre une loi de programmation pour l'hôpital public et les établissements d'hébergement pour personnes âgées dépendantes - N° 813</title><link>https://anfacile.fr/posts/mettre-en-uvre-une-loi-de-programmation-pour-lhopital-public-et-les-etablissements-dhebergement-personnes-agees-dependantes-n-813/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/mettre-en-uvre-une-loi-de-programmation-pour-lhopital-public-et-les-etablissements-dhebergement-personnes-agees-dependantes-n-813/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à remédier à la crise profonde de l&amp;rsquo;hôpital public et des EHPAD, causée par des années de restrictions budgétaires, de manque de personnel et de réformes axées sur la rentabilité plutôt que sur les besoins des patients. Elle propose d&amp;rsquo;instaurer une loi de programmation quinquennale pour la santé, qui fixerait des objectifs clairs et des moyens financiers dédiés, afin de garantir un accès aux soins de qualité pour tous et de redonner du sens aux métiers des soignants. Cette loi de programmation précéderait les lois de financement de la sécurité sociale, assurant ainsi que les budgets hospitaliers et médico-sociaux soient basés sur les besoins réels et non sur des contraintes comptables.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Créer un corps de fonctionnaires pour les accompagnants d'élèves en situation de handicap - N° 600</title><link>https://anfacile.fr/posts/creer-un-corps-de-fonctionnaires-pour-les-accompagnants-deleves-en-situation-handicap-n-600/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/creer-un-corps-de-fonctionnaires-pour-les-accompagnants-deleves-en-situation-handicap-n-600/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la situation des accompagnants d&amp;rsquo;élèves en situation de handicap (AESH) et, par conséquent, l&amp;rsquo;inclusion scolaire des enfants handicapés. Elle souligne que malgré la loi de 2005 garantissant l&amp;rsquo;accès à l&amp;rsquo;éducation pour tous, de nombreux enfants handicapés sont encore privés d&amp;rsquo;école faute d&amp;rsquo;accompagnement suffisant. Les rapports de la Défenseure des droits et de la médiatrice de l&amp;rsquo;éducation nationale confirment ces difficultés, notamment le manque d&amp;rsquo;AESH et l&amp;rsquo;insuffisance des heures allouées. Les AESH, majoritairement des femmes, sont confrontées à des salaires très bas (environ 800 €/mois pour un temps partiel imposé), une précarité professionnelle due à leur statut contractuel, et un manque de formation. La proposition identifie trois axes d&amp;rsquo;action : créer un corps de fonctionnaires pour les AESH afin de stabiliser leur emploi, garantir un salaire décent en considérant 24 heures de service hebdomadaire comme un temps plein, et renforcer leur formation initiale et continue. Elle critique les mesures gouvernementales précédentes jugées insuffisantes et insiste sur la nécessité de reconnaître pleinement le métier d&amp;rsquo;AESH pour un meilleur accompagnement des élèves.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Interdire les grèves dans les transports en commun la veille des vacances scolaires et les jours fériés - N° 602</title><link>https://anfacile.fr/posts/interdire-les-greves-dans-transports-en-commun-la-veille-des-vacances-scolaires-et-jours-feries-n-602/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/interdire-les-greves-dans-transports-en-commun-la-veille-des-vacances-scolaires-et-jours-feries-n-602/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à limiter le droit de grève dans les transports en commun. L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;éviter les perturbations pour les usagers, notamment pendant les périodes de vacances scolaires et les jours fériés, où les déplacements sont essentiels. Le texte s&amp;rsquo;appuie sur le fait que le droit de grève n&amp;rsquo;est pas absolu et doit être concilié avec la continuité du service public, comme le permet la jurisprudence et l&amp;rsquo;exemple de l&amp;rsquo;Italie.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Permettre et encadrer la mise en retrait des responsables des exécutifs communaux et intercommunaux en cas de situation particulière - N° 595</title><link>https://anfacile.fr/posts/permettre-et-encadrer-la-mise-en-retrait-des-responsables-executifs-communaux-intercommunaux-cas-de-situation-particuliere-n-595/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/permettre-et-encadrer-la-mise-en-retrait-des-responsables-executifs-communaux-intercommunaux-cas-de-situation-particuliere-n-595/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à permettre aux maires et présidents d&amp;rsquo;EPCI de se mettre temporairement en retrait de leurs fonctions en cas de difficultés, sans que cela ne remette en cause leur mandat. Elle encadre cette possibilité en définissant la durée du retrait, les conditions de remplacement et les conséquences sur leurs indemnités. Elle prévoit également un mécanisme de motion de défiance si le responsable ne reprend pas ses fonctions à l&amp;rsquo;issue du retrait.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Suppression du délai de carence - N° 603</title><link>https://anfacile.fr/posts/suppression-du-delai-de-carence-n-603/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/suppression-du-delai-de-carence-n-603/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à supprimer le délai de carence pour les arrêts maladie, c&amp;rsquo;est-à-dire la période pendant laquelle un salarié malade n&amp;rsquo;est pas indemnisé. Les auteurs s&amp;rsquo;opposent à l&amp;rsquo;idée d&amp;rsquo;allonger ce délai, notamment dans la fonction publique, arguant que les chiffres d&amp;rsquo;absentéisme sont biaisés par la crise du Covid-19 et que la fonction publique n&amp;rsquo;est pas plus absente que le privé. Ils soulignent que le délai de carence pénalise les travailleurs les plus précaires, les pousse à travailler malades (ce qui est un risque de santé publique) et n&amp;rsquo;a pas prouvé son efficacité pour réduire l&amp;rsquo;absentéisme. L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;harmoniser le droit par le haut, en supprimant ce délai pour tous, afin de garantir plus de justice sociale et de protéger la santé publique.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Report d'un an de la fusion de l'ASN et de l'IRSN - N° 507</title><link>https://anfacile.fr/posts/report-dun-an-de-la-fusion-lasn-et-lirsn-n-507/</link><pubDate>Tue, 29 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/report-dun-an-de-la-fusion-lasn-et-lirsn-n-507/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à reporter d&amp;rsquo;un an la fusion de l&amp;rsquo;Autorité de sûreté nucléaire (ASN) et de l&amp;rsquo;Institut de radioprotection et de sûreté nucléaire (IRSN), initialement prévue pour le 1er janvier 2025. Les raisons invoquées sont les incertitudes et inquiétudes du personnel, le calendrier trop serré pour une réforme d&amp;rsquo;une telle ampleur, les avis défavorables des instances représentatives du personnel, les risques identifiés par des analyses externes, un budget insuffisant pour la nouvelle entité (ASNR), et le retard dans la publication de rapports gouvernementaux essentiels ainsi que la nomination du président de l&amp;rsquo;ASN. L&amp;rsquo;objectif est de garantir la sécurité nucléaire et la radioprotection en permettant à cette fusion de se faire dans les meilleures conditions.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>