<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Fabien Lainé on Assemblée Facile</title><link>https://anfacile.fr/auteurs/fabien-lain%C3%A9/</link><description>Recent content in Fabien Lainé on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.152.2</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Mon, 27 Jan 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://anfacile.fr/auteurs/fabien-lain%C3%A9/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Rétablir un cumul des mandats pour les députés et sénateurs exerçant une fonction de maire dans les communes de 10 000 habitants ou moins ou une fonction d’adjoint au maire - N° 850</title><link>https://anfacile.fr/posts/retablir-un-cumul-des-mandats-pour-les-deputes-et-senateurs-exercant-une-fonction-de-maire-dans-communes-10-000-habitants-ou-moins-dadjoint-au-n-850/</link><pubDate>Mon, 27 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/retablir-un-cumul-des-mandats-pour-les-deputes-et-senateurs-exercant-une-fonction-de-maire-dans-communes-10-000-habitants-ou-moins-dadjoint-au-n-850/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rétablir le cumul des mandats pour les députés et sénateurs, leur permettant d&amp;rsquo;exercer également les fonctions de maire dans les communes de 10 000 habitants ou moins, ou d&amp;rsquo;adjoint au maire, quelle que soit la taille de la commune. L&amp;rsquo;exposé des motifs critique la loi de 2014 interdisant le cumul, arguant qu&amp;rsquo;elle a contribué à une déconnexion des élus nationaux avec les réalités locales et n&amp;rsquo;a pas été le moteur principal du renouvellement politique. Il souligne l&amp;rsquo;importance du lien entre le niveau national et local que permettait le cumul, et réfute l&amp;rsquo;argument des &amp;lsquo;cumulards&amp;rsquo; en rappelant les règles d&amp;rsquo;écrêtement des indemnités. Le seuil de 10 000 habitants est choisi car il marque une distinction entre le monde urbain et rural, les communes plus petites ayant des obligations moins lourdes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Pour une pêche française prospère et durable - N° 820</title><link>https://anfacile.fr/posts/pour-une-peche-francaise-prospere-et-durable-n-820/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/pour-une-peche-francaise-prospere-et-durable-n-820/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à moderniser la pêche française pour la rendre plus prospère et durable. Elle s&amp;rsquo;attaque à plusieurs problèmes : la complexité de la gouvernance, le manque de représentativité des petits pêcheurs et des femmes, la difficulté pour les jeunes de s&amp;rsquo;installer, l&amp;rsquo;impact environnemental de certaines techniques de pêche (notamment le chalutage), la dépendance aux énergies fossiles, la concurrence déloyale des produits importés et le besoin de mieux valoriser les produits locaux. L&amp;rsquo;objectif est de concilier les enjeux économiques, sociaux et environnementaux, en favorisant le dialogue, la transparence et l&amp;rsquo;innovation, tout en protégeant les écosystèmes marins et en assurant la souveraineté alimentaire de la France.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>