<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Culture on Assemblée Facile</title><link>https://anfacile.fr/tags/culture/</link><description>Recent content in Culture on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.152.0</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Tue, 14 Oct 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://anfacile.fr/tags/culture/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Créer une fondation nationale pour la mémoire des Harkis - N° 1910</title><link>https://anfacile.fr/posts/creer-une-fondation-nationale-pour-la-memoire-des-harkis-n-1910/</link><pubDate>Tue, 14 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/creer-une-fondation-nationale-pour-la-memoire-des-harkis-n-1910/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à créer une fondation nationale pour la mémoire des Harkis. Elle souligne que la reconnaissance et la réparation des préjudices subis par les Harkis ne doivent pas être uniquement financières, mais aussi mémorielles. La proposition met en avant le besoin de préserver le souvenir de leur sacrifice et des souffrances endurées, notamment les conditions d&amp;rsquo;accueil indignes en France après la guerre d&amp;rsquo;Algérie et la haine dont ils sont encore victimes. L&amp;rsquo;objectif est de centraliser les archives, mener des actions de recherche et de soutien artistique et culturel pour entretenir cette mémoire spécifique, à l&amp;rsquo;image d&amp;rsquo;autres fondations mémorielles existantes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Réforme de l’audiovisuel public et souveraineté audiovisuelle - N° 1754</title><link>https://anfacile.fr/posts/reforme-de-laudiovisuel-public-et-souverainete-audiovisuelle-n-1754/</link><pubDate>Fri, 18 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reforme-de-laudiovisuel-public-et-souverainete-audiovisuelle-n-1754/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à réformer l&amp;rsquo;audiovisuel public français et à renforcer la souveraineté audiovisuelle. Elle propose la création d&amp;rsquo;une nouvelle entité, France Médias, qui chapeauterait France Télévisions, Radio France et l&amp;rsquo;Institut national de l&amp;rsquo;audiovisuel (INA). L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;assurer une meilleure cohérence et complémentarité de leurs offres, tout en garantissant la pérennité de leurs missions de service public. Le texte aborde également la gouvernance de ces entités, leur financement, la gestion des archives audiovisuelles, et des aspects liés à la diffusion et à la publicité, notamment pour les événements sportifs et les programmes jeunesse. Enfin, il prévoit des dispositions pour l&amp;rsquo;évolution technologique, comme la radio numérique terrestre et la télévision en ultra-haute définition.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Modifier le régime de responsabilité applicable en matière de fêtes traditionnelles camarguaises - N° 1543</title><link>https://anfacile.fr/posts/modifier-le-regime-de-responsabilite-applicable-en-matiere-fetes-traditionnelles-camarguaises-n-1543/</link><pubDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/modifier-le-regime-de-responsabilite-applicable-en-matiere-fetes-traditionnelles-camarguaises-n-1543/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à protéger les fêtes traditionnelles camarguaises (courses camarguaises, abrivados, bandidos) qui sont menacées. Ces événements, qui mettent en scène des taureaux et des chevaux de race Camargue, sont une source importante de revenus et d&amp;rsquo;emplois dans le Sud de la France. Cependant, les manadiers (éleveurs de taureaux) ont de plus en plus de mal à s&amp;rsquo;assurer, car les primes d&amp;rsquo;assurance ont fortement augmenté et les assureurs se désengagent. Cette situation est due à la hausse des indemnisations versées, principalement à des spectateurs imprudents qui ne respectent pas les règles de sécurité. Actuellement, la loi rend le manadier responsable des accidents causés par ses animaux, même si le spectateur est en faute. La proposition de loi veut changer cela en rendant le spectateur responsable de ses propres imprudences s&amp;rsquo;il ne respecte pas les règles de sécurité clairement établies et communiquées. L&amp;rsquo;objectif est de rendre les assurances plus abordables pour les manadiers et de préserver ces traditions.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Exonérer de la redevance au profit de la Société des auteurs, compositeurs et éditeurs de musique, les titres diffusés à l'occasion de cérémonies d'obsèques - N° 1289</title><link>https://anfacile.fr/posts/exonerer-de-la-redevance-au-profit-societe-des-auteurs-compositeurs-et-editeurs-musique-les-titres-diffuses-a-loccasion-ceremonies-dobseques-n-1289/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/exonerer-de-la-redevance-au-profit-societe-des-auteurs-compositeurs-et-editeurs-musique-les-titres-diffuses-a-loccasion-ceremonies-dobseques-n-1289/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La SACEM (Société des auteurs, compositeurs et éditeurs de musique) a récemment décidé de réclamer une redevance pour la diffusion de musique lors des cérémonies d&amp;rsquo;obsèques, ce qui n&amp;rsquo;était pas le cas auparavant. Cette décision, bien que la somme soit modeste (5 euros par cérémonie), est jugée choquante et amorale car elle impose une charge financière supplémentaire aux familles endeuillées. La proposition de loi vise à modifier le Code de la propriété intellectuelle pour que la diffusion de musique lors des obsèques soit explicitement considérée comme une représentation privée et gratuite, exemptée de droits d&amp;rsquo;auteur, afin de protéger les familles et de garantir la dignité de ces moments.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Restitution de biens culturels à la République fédérale du Mexique - N° 1327</title><link>https://anfacile.fr/posts/restitution-de-biens-culturels-a-la-republique-federale-du-mexique-n-1327/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/restitution-de-biens-culturels-a-la-republique-federale-du-mexique-n-1327/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à restituer deux codex mésoaméricains, le Codex Borbonicus et le Codex Azcatitlan, au Mexique. Ces documents sont essentiels à l&amp;rsquo;identité culturelle mexicaine et aux peuples autochtones. La France a déjà restitué des biens culturels à d&amp;rsquo;autres pays, et cette loi permettrait de déroger au principe d&amp;rsquo;inaliénabilité des collections publiques pour rendre ces codex, renforçant ainsi les liens franco-mexicains et reconnaissant la valeur patrimoniale de ces œuvres pour le Mexique.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Rendre gratuit l’accès aux sites mémoriels pour les anciens combattants - N° 1054</title><link>https://anfacile.fr/posts/rendre-gratuit-lacces-aux-sites-memoriels-pour-les-anciens-combattants-n-1054/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/rendre-gratuit-lacces-aux-sites-memoriels-pour-les-anciens-combattants-n-1054/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rendre gratuit l&amp;rsquo;accès aux sites mémoriels pour les anciens combattants. Elle souligne l&amp;rsquo;importance de ces lieux pour la mémoire collective et la reconnaissance du rôle des anciens combattants. Actuellement, certains sites ne sont pas gratuits pour eux, et cette loi cherche à corriger cette situation en instaurant la gratuité pour tous les sites mémoriels, en signe de respect et de gratitude de la Nation.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Demandes de restitution de restes humains originaires du territoire national - N° 838</title><link>https://anfacile.fr/posts/demandes-de-restitution-restes-humains-originaires-du-territoire-national-n-838/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/demandes-de-restitution-restes-humains-originaires-du-territoire-national-n-838/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à compléter une loi récente (décembre 2023) qui a facilité la restitution de restes humains conservés dans les collections publiques françaises à des pays étrangers. L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;étendre cette possibilité aux demandes venant de l&amp;rsquo;intérieur du territoire français, notamment des Outre-mer, où des populations autochtones souhaitent récupérer les restes de leurs ancêtres. La proposition s&amp;rsquo;inspire d&amp;rsquo;un rapport gouvernemental et cherche à établir une procédure claire et éthique pour ces restitutions, tout en permettant également aux citoyens français de demander à l&amp;rsquo;État de réclamer des restes humains français conservés dans des musées étrangers. L&amp;rsquo;ensemble vise à honorer la mémoire des défunts, respecter les cultures et traditions, et assurer une gestion plus éthique des collections publiques.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Instauration d'un revenu de remplacement pour les artistes-auteurs temporairement privés de ressources - N° 442</title><link>https://anfacile.fr/posts/instauration-dun-revenu-de-remplacement-pour-les-artistes-auteurs-temporairement-prives-ressources-n-442/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/instauration-dun-revenu-de-remplacement-pour-les-artistes-auteurs-temporairement-prives-ressources-n-442/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à instaurer un revenu de remplacement pour les artistes-auteurs qui se retrouvent temporairement sans ressources. Elle souligne l&amp;rsquo;importance des artistes-auteurs pour la vie culturelle et la nécessité de mieux protéger leur travail, souvent précaire et discontinu. Le texte rappelle les avancées passées en matière de protection sociale des artistes, mais insiste sur les lacunes actuelles, notamment l&amp;rsquo;absence de droit aux congés payés ou au chômage. Face à la nature irrégulière de leurs revenus et aux défis posés par l&amp;rsquo;intelligence artificielle, la proposition suggère de rattacher ce nouveau dispositif à l&amp;rsquo;assurance chômage (Unédic), financé par une cotisation des diffuseurs, pour garantir un revenu minimum aux artistes-auteurs en période d&amp;rsquo;inactivité.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Transférer la charge d’entretien et de restauration des édifices religieux construits avant 1905 à l’État - N° 343</title><link>https://anfacile.fr/posts/transferer-la-charge-dentretien-et-de-restauration-des-edifices-religieux-construits-avant-1905-a-letat-n-343/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/transferer-la-charge-dentretien-et-de-restauration-des-edifices-religieux-construits-avant-1905-a-letat-n-343/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à transférer la responsabilité financière de l&amp;rsquo;entretien et de la restauration des édifices religieux construits avant 1905, actuellement à la charge des communes, à l&amp;rsquo;État. Les communes, souvent rurales et manquant de moyens, peinent à entretenir ce patrimoine essentiel à l&amp;rsquo;identité française, menaçant ainsi sa préservation. La loi propose également la mise en place d&amp;rsquo;un inventaire national pour mieux identifier et protéger ces édifices.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>