<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Armées on Assemblée Facile</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/tags/arm%C3%A9es/</link><description>Recent content in Armées on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.149.0</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/tags/arm%C3%A9es/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Étendre le statut et les conditions d’attribution de la mention « Mort pour le service de la Nation - N° 1553</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/etendre-le-statut-et-les-conditions-dattribution-de-la-mention-mort-pour-service-nation-n-1553/</link><pubDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/etendre-le-statut-et-les-conditions-dattribution-de-la-mention-mort-pour-service-nation-n-1553/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à étendre la reconnaissance de la mention « Mort pour le service de la Nation » aux militaires décédés accidentellement lors d&amp;rsquo;entraînements, d&amp;rsquo;exercices opérationnels ou de missions intérieures présentant un risque particulier. Actuellement, cette mention est principalement réservée aux décès résultant d&amp;rsquo;un acte volontaire d&amp;rsquo;un tiers, ce qui exclut de nombreux militaires morts en service dans des conditions dangereuses. L&amp;rsquo;objectif est de garantir aux familles de ces militaires les mêmes droits et compensations (pension de réversion à taux plein, statut de pupille de la Nation pour les enfants) que ceux accordés aux autres militaires reconnus « Mort pour le service de la Nation », reconnaissant ainsi pleinement leur sacrifice et l&amp;rsquo;engagement spécifique du métier militaire.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Création d'un statut de vétéran - N° 1391</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/creation-dun-statut-de-veteran-n-1391/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/creation-dun-statut-de-veteran-n-1391/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à créer un statut de &amp;ldquo;vétéran des armées&amp;rdquo; pour les militaires ayant servi au moins quinze ans. Ce statut, qui s&amp;rsquo;appliquerait à tous les anciens militaires (combattants ou non, blessés ou non), leur permettrait de conserver un lien avec l&amp;rsquo;armée. Il leur offrirait des avantages non monétaires comme la propriété de leur grade, l&amp;rsquo;autorisation de porter l&amp;rsquo;uniforme lors d&amp;rsquo;événements militaires, l&amp;rsquo;accès aux hôpitaux et cercles militaires, la couverture par le régime de sécurité sociale des militaires, et la gratuité des musées des armées. L&amp;rsquo;objectif est de reconnaître leur service et de renforcer leur sentiment d&amp;rsquo;appartenance.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Améliorer l'efficacité de la gouvernance et le rayonnement de l'Ecole Polytechnique - N° 1314</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/ameliorer-lefficacite-de-la-gouvernance-et-le-rayonnement-lecole-polytechnique-n-1314/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/ameliorer-lefficacite-de-la-gouvernance-et-le-rayonnement-lecole-polytechnique-n-1314/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;École Polytechnique, créée en 1794, est un établissement d&amp;rsquo;enseignement supérieur et de recherche de renommée mondiale, sous la tutelle du ministre des armées. Elle forme des élèves destinés à des responsabilités scientifiques, techniques ou économiques, contribuant ainsi à l&amp;rsquo;indépendance nationale par la maîtrise des sciences et technologies. En 2019, l&amp;rsquo;École a rejoint l&amp;rsquo;Institut Polytechnique de Paris (IP Paris), regroupant six grandes écoles d&amp;rsquo;ingénieurs. La gouvernance actuelle de l&amp;rsquo;École Polytechnique, avec un président de conseil d&amp;rsquo;administration exécutif et un officier général directeur subordonné, est jugée inefficace et anormale par la Cour des comptes. Cette proposition de loi vise à modifier l&amp;rsquo;article L. 755-1 du code de l&amp;rsquo;éducation pour réformer cette gouvernance. L&amp;rsquo;objectif est de permettre au président du conseil d&amp;rsquo;administration de se concentrer sur les orientations stratégiques (y compris celles d&amp;rsquo;IP Paris) et de donner au directeur général la pleine responsabilité exécutive. Cette évolution est essentielle pour renforcer l&amp;rsquo;efficacité, la visibilité et le rayonnement de l&amp;rsquo;École, notamment dans le contexte géostratégique actuel et pour l&amp;rsquo;industrie de défense.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Créer un statut de vétéran des armées - N° 1075</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/creer-un-statut-de-veteran-des-armees-n-1075/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/creer-un-statut-de-veteran-des-armees-n-1075/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à créer un statut de &amp;lsquo;vétéran des armées&amp;rsquo; pour les militaires ayant servi au moins quinze ans, qu&amp;rsquo;ils aient été combattants ou non, blessés ou non. Ce statut leur permettrait de garder un lien avec l&amp;rsquo;armée en leur offrant des avantages non monétaires comme la conservation de leur grade, le droit de porter l&amp;rsquo;uniforme lors d&amp;rsquo;événements militaires, l&amp;rsquo;accès aux hôpitaux et cercles des armées, la couverture par la sécurité sociale militaire et la gratuité des musées des armées. L&amp;rsquo;objectif est de reconnaître leur service et d&amp;rsquo;éviter une rupture brutale après leur retraite.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Rendre gratuit l’accès aux sites mémoriels pour les anciens combattants - N° 1054</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/rendre-gratuit-lacces-aux-sites-memoriels-pour-les-anciens-combattants-n-1054/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/rendre-gratuit-lacces-aux-sites-memoriels-pour-les-anciens-combattants-n-1054/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rendre gratuit l&amp;rsquo;accès aux sites mémoriels pour les anciens combattants. Elle souligne l&amp;rsquo;importance de ces lieux pour la mémoire collective et la reconnaissance du rôle des anciens combattants. Actuellement, certains sites ne sont pas gratuits pour eux, et cette loi cherche à corriger cette situation en instaurant la gratuité pour tous les sites mémoriels, en signe de respect et de gratitude de la Nation.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>