<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Économie on Assemblée Facile</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/tags/%C3%A9conomie/</link><description>Recent content in Économie on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.148.2</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Fri, 18 Jul 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/tags/%C3%A9conomie/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Réforme de l’audiovisuel public et souveraineté audiovisuelle - N° 1754</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/reforme-de-laudiovisuel-public-et-souverainete-audiovisuelle-n-1754/</link><pubDate>Fri, 18 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/reforme-de-laudiovisuel-public-et-souverainete-audiovisuelle-n-1754/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à réformer l&amp;rsquo;audiovisuel public français et à renforcer la souveraineté audiovisuelle. Elle propose la création d&amp;rsquo;une nouvelle entité, France Médias, qui chapeauterait France Télévisions, Radio France et l&amp;rsquo;Institut national de l&amp;rsquo;audiovisuel (INA). L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;assurer une meilleure cohérence et complémentarité de leurs offres, tout en garantissant la pérennité de leurs missions de service public. Le texte aborde également la gouvernance de ces entités, leur financement, la gestion des archives audiovisuelles, et des aspects liés à la diffusion et à la publicité, notamment pour les événements sportifs et les programmes jeunesse. Enfin, il prévoit des dispositions pour l&amp;rsquo;évolution technologique, comme la radio numérique terrestre et la télévision en ultra-haute définition.&lt;/p></description></item><item><title>Autoriser à titre expérimental l’utilisation des surplus électriques pour le minage de cryptoactifs - N° 1750</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/autoriser-a-titre-experimental-lutilisation-des-surplus-electriques-pour-le-minage-de-cryptoactifs-n-1750/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/autoriser-a-titre-experimental-lutilisation-des-surplus-electriques-pour-le-minage-de-cryptoactifs-n-1750/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>La France a beaucoup d&amp;rsquo;électricité nucléaire, stable et propre. Mais les énergies renouvelables (éolien, solaire) créent des surplus d&amp;rsquo;électricité qui sont gaspillés et coûtent cher. Ces surplus obligent aussi les centrales nucléaires à fonctionner de manière irrégulière, ce qui les abîme et coûte plus cher en entretien. Pour résoudre ce problème, la proposition suggère d&amp;rsquo;utiliser ces surplus pour miner des cryptomonnaies (comme le Bitcoin). Cette activité est très flexible : elle peut être activée ou arrêtée rapidement pour absorber les surplus d&amp;rsquo;électricité. Cela permettrait de maintenir les centrales nucléaires à pleine puissance, de générer des revenus importants (qui pourraient aider à financer le nucléaire et réduire les taxes sur l&amp;rsquo;électricité), de préserver les réacteurs, et de créer de nouvelles activités économiques en réutilisant des sites industriels. De plus, la chaleur dégagée par le minage peut être récupérée pour chauffer des bâtiments ou des serres. D&amp;rsquo;autres pays utilisent déjà cette méthode. La proposition vise à expérimenter cette solution pendant cinq ans, en réservant l&amp;rsquo;activité aux entreprises françaises (puis européennes) pour renforcer la souveraineté énergétique et numérique de la France.&lt;/p></description></item><item><title>Créer un cadre légal du dispositif de règlement d’ensemble - N° 1751</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/creer-un-cadre-legal-du-dispositif-de-reglement-densemble-n-1751/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/creer-un-cadre-legal-du-dispositif-de-reglement-densemble-n-1751/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à encadrer légalement les &amp;lsquo;règlements d&amp;rsquo;ensemble&amp;rsquo;, des accords amiables entre l&amp;rsquo;administration fiscale et les contribuables pour réduire les redressements fiscaux. Actuellement, ces accords sont opaques, sans base légale claire, et profitent principalement aux contribuables les plus riches, ce qui soulève des questions d&amp;rsquo;égalité devant l&amp;rsquo;impôt. La proposition cherche à rendre cette pratique plus transparente, à la limiter aux cas exceptionnels et à mieux informer le Parlement sur son utilisation, tout en créant une unité dédiée à son analyse.&lt;/p></description></item><item><title>Diverses mesures visant à favoriser l’écoute professionnelle présentée - N° 1720</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/diverses-mesures-visant-a-favoriser-lecoute-professionnelle-presentee-n-1720/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/diverses-mesures-visant-a-favoriser-lecoute-professionnelle-presentee-n-1720/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à améliorer l&amp;rsquo;écoute et le dialogue au sein des entreprises françaises. Elle est le fruit d&amp;rsquo;un groupe de réflexion transpartisan qui a constaté un besoin d&amp;rsquo;écoute et de dialogue chez les travailleurs, malgré l&amp;rsquo;importance du travail dans leur vie. Le texte propose de renforcer la participation des salariés dans les décisions des entreprises en abaissant les seuils pour la présence d&amp;rsquo;administrateurs salariés dans les conseils d&amp;rsquo;administration et de surveillance, en rendant obligatoire leur participation à certains comités (notamment celui des rémunérations), et en renforçant le droit d&amp;rsquo;expression directe et collective des salariés.&lt;/p></description></item><item><title>Éviter le gaspillage en réparation automobile - N° 1723</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/eviter-le-gaspillage-en-reparation-automobile-n-1723/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/eviter-le-gaspillage-en-reparation-automobile-n-1723/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à encadrer les pratiques commerciales dans la réparation automobile, notamment le vitrage. Depuis la loi Hamon de 2014, les assurés peuvent choisir librement leur réparateur. Cependant, certains réparateurs attirent les clients avec des cadeaux ou des avantages, ce qui entraîne une surfacturation répercutée sur les primes d&amp;rsquo;assurance de tous. Cela fausse la concurrence et encourage le remplacement plutôt que la réparation, ce qui est contraire à la transition écologique. La loi propose de permettre aux assureurs de refuser d&amp;rsquo;indemniser les réparations si des avantages ont été offerts, et d&amp;rsquo;obliger les réparateurs à mentionner ces avantages sur les devis et factures. L&amp;rsquo;objectif est de protéger les assurés, de rétablir une concurrence loyale et de maîtriser les coûts.&lt;/p></description></item><item><title>Faire du nombre d’accidents du travail un critère de sélection dans l’accès aux marchés publics - N° 1739</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/faire-du-nombre-daccidents-travail-un-critere-de-selection-dans-lacces-aux-marches-publics-n-1739/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/faire-du-nombre-daccidents-travail-un-critere-de-selection-dans-lacces-aux-marches-publics-n-1739/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>La France a un taux d&amp;rsquo;accidents du travail mortels parmi les plus élevés d&amp;rsquo;Europe. Ces accidents touchent particulièrement les ouvriers et les intérimaires. Les moyens de prévention et de contrôle sont insuffisants. Le système actuel des marchés publics favorise les entreprises qui réduisent les coûts de sécurité. Cette proposition vise à intégrer le nombre d&amp;rsquo;accidents du travail et les mesures de prévention comme critères de sélection pour les marchés publics, afin de réduire les accidents et maladies professionnelles.&lt;/p></description></item><item><title>Instauration d’un régime d’ordre public des baux professionnels et diversification de l’offre locative - N° 1716</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/instauration-dun-regime-dordre-public-des-baux-professionnels-et-diversification-de-loffre-locative-n-1716/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/instauration-dun-regime-dordre-public-des-baux-professionnels-et-diversification-de-loffre-locative-n-1716/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à résoudre les problèmes liés aux baux professionnels, notamment pour les professions libérales. Actuellement, beaucoup de professionnels utilisent des baux commerciaux, qui ne sont pas adaptés à leurs besoins et peuvent entraîner des difficultés financières. Le statut actuel des baux professionnels est trop léger et ne protège pas suffisamment les parties. La proposition cherche à créer un cadre juridique plus clair et équilibré pour les baux professionnels, en mettant fin à l&amp;rsquo;application des baux commerciaux pour des situations non commerciales. Elle vise également à fluidifier le marché immobilier, à réduire les loyers et à favoriser la création de logements en centre-ville en permettant la transformation de bureaux en habitations.&lt;/p></description></item><item><title>Lutter contre les arnaques de l’enseignement supérieur privé lucratif - N° 1749</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/lutter-contre-les-arnaques-de-lenseignement-superieur-prive-lucratif-n-1749/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/lutter-contre-les-arnaques-de-lenseignement-superieur-prive-lucratif-n-1749/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Le secteur public de l&amp;rsquo;enseignement supérieur est en grande difficulté financière à cause de coupes budgétaires, ce qui a entraîné une augmentation de la pauvreté étudiante et une dégradation des conditions d&amp;rsquo;études. Pendant ce temps, l&amp;rsquo;enseignement supérieur privé lucratif se développe rapidement, notamment grâce à des subventions massives pour l&amp;rsquo;apprentissage, qui profitent davantage aux entreprises et aux formations privées qu&amp;rsquo;aux étudiants les plus fragiles. Ce secteur privé lucratif est mal encadré juridiquement, ce qui rend difficile de connaître son ampleur réelle et favorise des pratiques commerciales trompeuses. Des enquêtes récentes ont révélé des dérives, comme des frais exorbitants, une qualité d&amp;rsquo;enseignement médiocre et des promesses d&amp;rsquo;insertion professionnelle trompeuses. La proposition de loi vise à mieux définir et interdire l&amp;rsquo;enseignement supérieur privé à but lucratif, à encadrer les contrats de formation et à renforcer les sanctions contre les arnaques, afin de protéger le service public de l&amp;rsquo;enseignement supérieur et les étudiants.&lt;/p></description></item><item><title>Obligation de climatisation des espaces publics prioritaires - N° 1728</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/obligation-de-climatisation-des-espaces-publics-prioritaires-n-1728/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/obligation-de-climatisation-des-espaces-publics-prioritaires-n-1728/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Face aux vagues de chaleur de plus en plus intenses dues au réchauffement climatique, cette proposition de loi vise à protéger les populations vulnérables (enfants, personnes âgées, malades) en rendant obligatoire la climatisation ou le rafraîchissement de l&amp;rsquo;air dans les écoles, hôpitaux et EHPAD. Elle souligne le retard de la France par rapport à d&amp;rsquo;autres pays et propose également de développer les réseaux de froid pour une solution plus durable et efficace. L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;assurer un environnement sûr et digne pour tous, tout en stimulant l&amp;rsquo;économie française.&lt;/p></description></item><item><title>Pérenniser et sécuriser le statut de conjoint collaborateur - N° 1705</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/perenniser-et-securiser-le-statut-de-conjoint-collaborateur-n-1705/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/perenniser-et-securiser-le-statut-de-conjoint-collaborateur-n-1705/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à modifier la durée limitée à cinq ans du statut de conjoint collaborateur, instaurée par la loi de financement de la sécurité sociale de 2022. L&amp;rsquo;objectif est de permettre aux conjoints collaborateurs de conserver ce statut au-delà de cinq ans, afin d&amp;rsquo;éviter la précarisation des entreprises familiales et le risque de travail dissimulé. Pour compenser cette prolongation, il est proposé d&amp;rsquo;augmenter l&amp;rsquo;assiette de cotisation sociale des conjoints collaborateurs.&lt;/p></description></item><item><title>Rendre obligatoire l’affichage du nutri-score et à interdire la publicité à destination des enfants et adolescents en faveur des produits alimentaires de faible qualité nutritionnelle - N° 1708</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/rendre-obligatoire-laffichage-du-nutri-score-et-a-interdire-la-publicite-destination-des-enfants-adolescents-en-faveur-produits-alimentaires-de-faible-qualite-nutritionnelle-n-1708/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/rendre-obligatoire-laffichage-du-nutri-score-et-a-interdire-la-publicite-destination-des-enfants-adolescents-en-faveur-produits-alimentaires-de-faible-qualite-nutritionnelle-n-1708/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à lutter contre l&amp;rsquo;obésité et le surpoids, qui sont des problèmes de santé publique croissants en France, notamment chez les jeunes. Elle propose de rendre obligatoire l&amp;rsquo;affichage du Nutri-Score sur tous les produits alimentaires et d&amp;rsquo;interdire la publicité pour les produits de mauvaise qualité nutritionnelle destinée aux enfants et adolescents. L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;informer les consommateurs pour les aider à faire de meilleurs choix alimentaires et d&amp;rsquo;inciter les industriels à améliorer la qualité de leurs produits.&lt;/p></description></item><item><title>Sécuriser le développement de l’éolien en mer en France - N° 1710</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/securiser-le-developpement-de-leolien-en-mer-france-n-1710/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/securiser-le-developpement-de-leolien-en-mer-france-n-1710/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>La France manque d&amp;rsquo;une stratégie claire pour l&amp;rsquo;énergie, ce qui pénalise les entreprises de la transition énergétique, notamment l&amp;rsquo;éolien en mer. Des usines sont menacées de fermeture et des emplois sont perdus faute de commandes. Pourtant, l&amp;rsquo;éolien en mer est essentiel pour l&amp;rsquo;indépendance énergétique du pays et pour atteindre les objectifs de production d&amp;rsquo;énergie renouvelable. Cette proposition de loi vise à permettre le lancement rapide d&amp;rsquo;un appel d&amp;rsquo;offres pour de nouveaux parcs éoliens en mer, afin de relancer la filière et d&amp;rsquo;atteindre les objectifs fixés par le gouvernement, même si cela dépasse les objectifs actuels de la programmation énergétique.&lt;/p></description></item><item><title>Simplifier la pratique des professionnels de l'esthétique - N° 1732</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/simplifier-la-pratique-des-professionnels-de-lesthetique-n-1732/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/simplifier-la-pratique-des-professionnels-de-lesthetique-n-1732/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à clarifier le champ de compétences des professionnels de l&amp;rsquo;esthétique, qui sont actuellement confrontés à une incertitude juridique et financière due à l&amp;rsquo;absence de définition légale des soins esthétiques. L&amp;rsquo;objectif est de leur permettre de pratiquer des soins technologiques, y compris ceux impliquant une effraction cutanée limitée à l&amp;rsquo;épiderme ou une destruction de téguments, tout en garantissant la sécurité des consommateurs et en palliant la pénurie de dermatologues. Elle propose de définir légalement les soins esthétiques et de donner au ministre de la Santé le pouvoir d&amp;rsquo;encadrer ces pratiques.&lt;/p></description></item><item><title>Décaler progressivement l’âge de départ à la retraite à soixante-cinq ans à l’horizon 2042 - N° 1625</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/decaler-progressivement-lage-de-depart-a-la-retraite-soixante-cinq-ans-lhorizon-2042-n-1625/</link><pubDate>Tue, 24 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/decaler-progressivement-lage-de-depart-a-la-retraite-soixante-cinq-ans-lhorizon-2042-n-1625/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Le système de retraite français, basé sur la solidarité entre générations, est en déséquilibre financier à cause du vieillissement de la population et de l&amp;rsquo;allongement de l&amp;rsquo;espérance de vie. Malgré une réforme récente, le déficit persiste et s&amp;rsquo;aggravera. Pour éviter de baisser les pensions ou d&amp;rsquo;augmenter les cotisations (qui nuiraient à l&amp;rsquo;économie), cette proposition suggère de reculer progressivement l&amp;rsquo;âge de départ à la retraite à 65 ans d&amp;rsquo;ici 2042. Cette mesure vise à assurer la pérennité du système tout en tenant compte des carrières pénibles et des carrières longues.&lt;/p></description></item><item><title>Pérennisation du dispositif d’encadrement des loyers mis en place par la loi n° 2018-1021 du 23 novembre 2018 portant évolution du logement, de l'aménagement et du numérique - N° 1624</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/perennisation-du-dispositif-dencadrement-des-loyers-mis-en-place-par-la-loi-n-2018-1021-23-novembre-portant-evolution-logement-de-lamenagement-et-numerique-1624/</link><pubDate>Tue, 24 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/perennisation-du-dispositif-dencadrement-des-loyers-mis-en-place-par-la-loi-n-2018-1021-23-novembre-portant-evolution-logement-de-lamenagement-et-numerique-1624/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à rendre permanent le dispositif d&amp;rsquo;encadrement des loyers, actuellement une expérimentation qui doit prendre fin en novembre 2026. L&amp;rsquo;exposé des motifs souligne l&amp;rsquo;efficacité de ce dispositif pour modérer la hausse des loyers et réduire les dépenses des locataires, citant des études et des exemples concrets. Il réfute l&amp;rsquo;idée que l&amp;rsquo;encadrement des loyers réduirait l&amp;rsquo;offre locative et met en avant une meilleure application de la mesure au fil du temps. L&amp;rsquo;objectif est de sécuriser ce cadre légal pour les collectivités, les locataires et les bailleurs, et de permettre son amélioration continue.&lt;/p></description></item><item><title>Planifier une stratégie nationale de sobriété métal au service des besoins collectifs et conforme à l'intérêt général humain - N° 1630</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/planifier-une-strategie-nationale-de-sobriete-metal-au-service-des-besoins-collectifs-et-conforme-a-linteret-general-humain-n-1630/</link><pubDate>Tue, 24 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/planifier-une-strategie-nationale-de-sobriete-metal-au-service-des-besoins-collectifs-et-conforme-a-linteret-general-humain-n-1630/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>La proposition de loi vise à établir une stratégie nationale de sobriété en métaux face à l&amp;rsquo;augmentation des projets d&amp;rsquo;exploration minière en France et à l&amp;rsquo;échelle mondiale. Elle critique l&amp;rsquo;approche actuelle du gouvernement, jugée insuffisante et basée sur des hypothèses irréalistes concernant la disponibilité des ressources et l&amp;rsquo;impact environnemental de l&amp;rsquo;extraction minière. Le texte souligne la nécessité de repenser démocratiquement les besoins en minéraux, de réduire la consommation de métaux, de favoriser le recyclage et de développer des technologies moins gourmandes en ressources, afin de garantir une véritable indépendance et une transition écologique durable.&lt;/p></description></item><item><title>Protéger les données personnelles des entrepreneurs - N° 1621</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/proteger-les-donnees-personnelles-des-entrepreneurs-n-1621/</link><pubDate>Tue, 24 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/proteger-les-donnees-personnelles-des-entrepreneurs-n-1621/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à protéger les entrepreneurs en masquant leurs adresses personnelles et professionnelles (si elles sont identiques) sur les registres publics. Elle fait suite à des agressions récentes visant des personnalités du monde de la tech, dont les données personnelles étaient facilement accessibles en ligne. L&amp;rsquo;objectif est de limiter l&amp;rsquo;accès à ces informations pour le grand public, tout en garantissant leur disponibilité pour les autorités publiques (police, services de renseignement, etc.). Les opérateurs des bases de données (INPI, Infogreffe, INSEE) devront fournir des documents masqués aux exploitants, et ces derniers devront supprimer les adresses personnelles déjà en leur possession.&lt;/p></description></item><item><title>Rendre le plan d’épargne en action plus attractif - N° 1627</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/rendre-le-plan-depargne-en-action-plus-attractif-n-1627/</link><pubDate>Tue, 24 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/rendre-le-plan-depargne-en-action-plus-attractif-n-1627/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>La France fait face à un triple défi : industriel (dégradation de la compétitivité et affaiblissement du tissu industriel), des retraites (système par répartition non viable et absence de pilier par capitalisation), et comportemental des épargnants (préférence pour les placements obligataires au détriment de l&amp;rsquo;investissement direct dans les entreprises). Cette proposition de loi vise à rendre le Plan d&amp;rsquo;Épargne en Actions (PEA) plus attractif pour encourager l&amp;rsquo;investissement direct des particuliers dans l&amp;rsquo;économie productive française, en alignant son régime sur celui de l&amp;rsquo;assurance-vie, notamment en matière de succession, afin de gommer les rigidités qui empêchent une allocation optimale de l&amp;rsquo;épargne.&lt;/p></description></item><item><title>Supprimer la taxe sur la valeur ajoutée aux produits de première nécessité pour les familles accueillant un bébé - N° 1626</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/supprimer-la-taxe-sur-valeur-ajoutee-aux-produits-de-premiere-necessite-pour-les-familles-accueillant-un-bebe-n-1626/</link><pubDate>Tue, 24 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/supprimer-la-taxe-sur-valeur-ajoutee-aux-produits-de-premiere-necessite-pour-les-familles-accueillant-un-bebe-n-1626/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à supprimer la TVA sur les produits de première nécessité pour bébés (lait infantile, couches, etc.) afin de soutenir les familles face à l&amp;rsquo;inflation et à la baisse de la natalité. L&amp;rsquo;objectif est de réduire le coût de la vie pour les familles, en particulier les plus modestes, et de garantir l&amp;rsquo;accès à des produits essentiels pour la santé et le bien-être des bébés, tout en modernisant la politique familiale française.&lt;/p></description></item><item><title>Impôt plancher de 2 % sur le patrimoine des ultra riches - N° 1579</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/impot-plancher-de-2-sur-le-patrimoine-des-ultra-riches-n-1579/</link><pubDate>Fri, 13 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/impot-plancher-de-2-sur-le-patrimoine-des-ultra-riches-n-1579/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à instaurer un impôt minimum de 2% sur le patrimoine des personnes très fortunées. L&amp;rsquo;objectif est de s&amp;rsquo;assurer que les contribuables les plus riches contribuent davantage aux finances publiques, en complétant les impôts déjà payés (impôt sur le revenu, impôt sur la fortune immobilière, etc.) si leur contribution totale est inférieure à ce seuil de 2% de leur patrimoine.&lt;/p>
&lt;h2 id="liste-des-modifications">Liste des modifications&lt;/h2>
&lt;p>&lt;strong>Assujettissement à l&amp;rsquo;impôt plancher (Article unique)&lt;/strong>: Ajout d&amp;rsquo;une nouvelle catégorie de personnes physiques soumises à l&amp;rsquo;impôt plancher : celles domiciliées en France depuis plus de dix ans et pendant au moins l&amp;rsquo;une des cinq dernières années, sur leurs biens situés en France ou hors de France, sauf exceptions.&lt;/p></description></item><item><title>Proposition de loi relative à l'organisation, à la gestion et au financement du sport professionnel - N° 1560</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/proposition-de-loi-relative-a-lorganisation-la-gestion-et-au-financement-du-sport-professionnel-n-1560/</link><pubDate>Thu, 12 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/proposition-de-loi-relative-a-lorganisation-la-gestion-et-au-financement-du-sport-professionnel-n-1560/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à moderniser et à mieux encadrer le sport professionnel en France. Elle cherche à améliorer la gouvernance des fédérations et ligues sportives, à renforcer le contrôle financier des entités sportives, et à lutter plus efficacement contre le piratage des contenus sportifs. L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;assurer une meilleure transparence, une gestion plus saine et une protection accrue des droits liés aux compétitions sportives.&lt;/p>
&lt;h2 id="liste-des-modifications">Liste des modifications&lt;/h2>
&lt;p>&lt;strong>Incompatibilité de fonctions pour les dirigeants de fédérations (Article 1 AA)&lt;/strong>: Interdit aux personnes condamnées pour certains crimes ou délits d&amp;rsquo;exercer des fonctions de président ou membre d&amp;rsquo;un organe d&amp;rsquo;administration d&amp;rsquo;une fédération sportive.&lt;/p></description></item><item><title>Clarifier la définition des activités agricoles pour les entrepreneurs de travaux forestiers - N° 1539</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/clarifier-la-definition-des-activites-agricoles-pour-les-entrepreneurs-de-travaux-forestiers-n-1539/</link><pubDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/clarifier-la-definition-des-activites-agricoles-pour-les-entrepreneurs-de-travaux-forestiers-n-1539/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Le secteur des entreprises de travaux forestiers (ETF) est en déclin, contrairement aux entreprises de travaux agricoles. Les ETF jouent un rôle crucial dans la sylviculture et la gestion durable des forêts, mais leur statut juridique est flou, surtout pour les activités en aval comme le stockage ou la première transformation du bois. Ce manque de clarté les prive de droits et de facilités accordés aux exploitants agricoles, les empêchant par exemple d&amp;rsquo;exercer certaines activités en zone agricole ou d&amp;rsquo;implanter des bâtiments de stockage. Cette proposition de loi vise à clarifier leur statut en reconnaissant explicitement ces activités comme agricoles, pour assurer la pérennité des ETF et le développement de la filière bois.&lt;/p></description></item><item><title>Encadrer les relations contractuelles entre les constructeurs et les distributeurs automobiles - N° 1544</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/encadrer-les-relations-contractuelles-entre-constructeurs-et-distributeurs-automobiles-n-1544/</link><pubDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/encadrer-les-relations-contractuelles-entre-constructeurs-et-distributeurs-automobiles-n-1544/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à mieux encadrer les relations entre les constructeurs et les distributeurs automobiles en France. Elle s&amp;rsquo;inspire de législations européennes similaires et a été élaborée en collaboration avec des acteurs majeurs de l&amp;rsquo;industrie automobile et des ministères. L&amp;rsquo;objectif est de protéger les distributeurs en cas de cession de leur entreprise ou de fin de contrat, en assurant une compensation pour leurs investissements non amortis et la valeur de leur clientèle, afin de soutenir l&amp;rsquo;économie locale et la transition écologique des mobilités.&lt;/p></description></item><item><title>Modifier le régime de responsabilité applicable en matière de fêtes traditionnelles camarguaises - N° 1543</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/modifier-le-regime-de-responsabilite-applicable-en-matiere-fetes-traditionnelles-camarguaises-n-1543/</link><pubDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/modifier-le-regime-de-responsabilite-applicable-en-matiere-fetes-traditionnelles-camarguaises-n-1543/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à protéger les fêtes traditionnelles camarguaises (courses camarguaises, abrivados, bandidos) qui sont menacées. Ces événements, qui mettent en scène des taureaux et des chevaux de race Camargue, sont une source importante de revenus et d&amp;rsquo;emplois dans le Sud de la France. Cependant, les manadiers (éleveurs de taureaux) ont de plus en plus de mal à s&amp;rsquo;assurer, car les primes d&amp;rsquo;assurance ont fortement augmenté et les assureurs se désengagent. Cette situation est due à la hausse des indemnisations versées, principalement à des spectateurs imprudents qui ne respectent pas les règles de sécurité. Actuellement, la loi rend le manadier responsable des accidents causés par ses animaux, même si le spectateur est en faute. La proposition de loi veut changer cela en rendant le spectateur responsable de ses propres imprudences s&amp;rsquo;il ne respecte pas les règles de sécurité clairement établies et communiquées. L&amp;rsquo;objectif est de rendre les assurances plus abordables pour les manadiers et de préserver ces traditions.&lt;/p></description></item><item><title>Nationalisation des sites de production sidérurgique sur le territoire national - N° 1537</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/nationalisation-des-sites-de-production-siderurgique-sur-le-territoire-national-n-1537/</link><pubDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/nationalisation-des-sites-de-production-siderurgique-sur-le-territoire-national-n-1537/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à nationaliser les sites de production sidérurgique d&amp;rsquo;ArcelorMittal en France. Elle est motivée par les suppressions d&amp;rsquo;emplois annoncées par le groupe, son manque d&amp;rsquo;investissement malgré les aides publiques reçues, et la nécessité de préserver la souveraineté industrielle, les emplois et les compétences dans un secteur stratégique comme la sidérurgie. La nationalisation permettrait de garantir la pérennité de l&amp;rsquo;industrie, de moderniser les installations pour la décarbonation et de sécuriser l&amp;rsquo;approvisionnement en acier.&lt;/p></description></item><item><title>Plafonner et supprimer les frais bancaires injustes - N° 1541</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/plafonner-et-supprimer-les-frais-bancaires-injustes-n-1541/</link><pubDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/plafonner-et-supprimer-les-frais-bancaires-injustes-n-1541/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à lutter contre les frais bancaires jugés excessifs et injustes, qui pèsent lourdement sur le pouvoir d&amp;rsquo;achat des ménages, en particulier les plus fragiles. Elle dénonce l&amp;rsquo;inefficacité des mesures précédentes et la persistance de pratiques bancaires &amp;ldquo;prédatrices&amp;rdquo; qui transforment les incidents en sources de profit pour les banques.&lt;/p>
&lt;h2 id="liste-des-modifications">Liste des modifications&lt;/h2>
&lt;p>&lt;strong>Élargissement du plafonnement des frais bancaires (Article 1)&lt;/strong>: Le plafonnement des frais bancaires ne concernera plus seulement les commissions d&amp;rsquo;intervention, mais l&amp;rsquo;ensemble des frais et services bancaires. Ces plafonds seront uniformes dans toutes les banques et fixés annuellement par la Banque de France après consultation du ministre de l&amp;rsquo;économie.&lt;/p></description></item><item><title>Protéger les micro-entrepreneurs d’une hausse de la fiscalité et garantir un cadre fiscal stable et soutenable pour les petites entreprises - N° 1540</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/proteger-les-micro-entrepreneurs-dune-hausse-de-la-fiscalite-et-garantir-un-cadre-fiscal-stable-soutenable-pour-petites-entreprises-n-1540/</link><pubDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/proteger-les-micro-entrepreneurs-dune-hausse-de-la-fiscalite-et-garantir-un-cadre-fiscal-stable-soutenable-pour-petites-entreprises-n-1540/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à empêcher une augmentation des impôts pour les micro-entrepreneurs et les petites entreprises. Le gouvernement prévoit d&amp;rsquo;abaisser les seuils de chiffre d&amp;rsquo;affaires à partir desquels les micro-entrepreneurs doivent collecter la TVA, ce qui est perçu comme une hausse d&amp;rsquo;impôts déguisée. Cette mesure impacterait négativement les petits indépendants, artisans, commerçants et auto-entrepreneurs, en augmentant leurs charges et la complexité administrative. La proposition de loi cherche à annuler cette réforme et à maintenir les seuils de TVA actuels pour soutenir l&amp;rsquo;entrepreneuriat et la stabilité fiscale.&lt;/p></description></item><item><title>renforcer la prise en compte de la souveraineté européenne dans les actions de financement public impliquant l’Agence Française de Développement - N° 1534</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/renforcer-la-prise-en-compte-de-souverainete-europeenne-dans-les-actions-financement-public-impliquant-lagence-francaise-developpement-n-1534/</link><pubDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/renforcer-la-prise-en-compte-de-souverainete-europeenne-dans-les-actions-financement-public-impliquant-lagence-francaise-developpement-n-1534/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à s&amp;rsquo;assurer que l&amp;rsquo;argent public français, via l&amp;rsquo;Agence Française de Développement (AFD), finance en priorité des entreprises européennes. L&amp;rsquo;objectif est de renforcer la souveraineté industrielle, technologique et environnementale de l&amp;rsquo;Europe, en évitant que ces fonds ne bénéficient à des entreprises de pays tiers qui ne respectent pas les mêmes standards sociaux et environnementaux, créant ainsi une concurrence déloyale.&lt;/p>
&lt;h2 id="liste-des-modifications">Liste des modifications&lt;/h2>
&lt;p>&lt;strong>Objectif de l&amp;rsquo;AFD (Article 1)&lt;/strong>: L&amp;rsquo;Agence Française de Développement (AFD) doit désormais favoriser la participation des entreprises établies dans l&amp;rsquo;Union européenne dans ses actions de financement et d&amp;rsquo;expertise, tout en respectant les engagements internationaux de la France.&lt;/p></description></item><item><title>Proposition de loi visant à rééquilibrer la filière à responsabilité élargie du producteur des produits et matériaux de construction du secteur du bâtiment au profit des produits du bois - N° 1436</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/proposition-de-loi-visant-a-reequilibrer-la-filiere-responsabilite-elargie-du-producteur-des-produits-et-materiaux-construction-secteur-batiment-au-profit-bois-n-1436/</link><pubDate>Fri, 16 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/proposition-de-loi-visant-a-reequilibrer-la-filiere-responsabilite-elargie-du-producteur-des-produits-et-materiaux-construction-secteur-batiment-au-profit-bois-n-1436/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à rééquilibrer la filière de responsabilité élargie du producteur (REP) pour les produits et matériaux de construction, en favorisant l&amp;rsquo;utilisation des produits du bois. L&amp;rsquo;objectif est de promouvoir les matériaux plus performants en matière de collecte et de valorisation, notamment ceux qui stockent le carbone, et de renforcer les contrôles et la responsabilité des producteurs, y compris ceux établis hors de France.&lt;/p>
&lt;h2 id="liste-des-modifications">Liste des modifications&lt;/h2>
&lt;p>&lt;strong>Abattement pour les matériaux performants (Article 2)&lt;/strong>: Les éco-organismes devront appliquer une réduction sur les contributions financières des producteurs pour les matériaux de construction majoritairement composés de matériaux dont la collecte et la valorisation sont supérieures à la moyenne. Cette réduction sera compensée par une augmentation des contributions pour les matériaux moins performants.&lt;/p></description></item><item><title>Développer l’animation locale des communes rurales - N° 1393</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/developper-lanimation-locale-des-communes-rurales-n-1393/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/developper-lanimation-locale-des-communes-rurales-n-1393/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Dans les communes rurales, les associations sont limitées à cinq autorisations par an pour ouvrir une buvette temporaire. Cette restriction pose problème quand une seule association est active, limitant ainsi le nombre d&amp;rsquo;événements locaux et les revenus des associations. La proposition vise à supprimer cette limite pour soutenir les associations, dynamiser les territoires ruraux et permettre plus d&amp;rsquo;événements, tout en maintenant l&amp;rsquo;obligation d&amp;rsquo;une autorisation préalable du maire.&lt;/p>
&lt;h2 id="liste-des-modifications">Liste des modifications&lt;/h2>
&lt;p>&lt;strong>Assouplissement des autorisations de buvettes (Article unique)&lt;/strong>: Supprime la limite de cinq autorisations annuelles pour les associations souhaitant ouvrir des buvettes temporaires.&lt;/p></description></item><item><title>La relance d'une politique nataliste - N° 1412</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/la-relance-dune-politique-nataliste-n-1412/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/la-relance-dune-politique-nataliste-n-1412/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>La France fait face à une crise de la natalité, avec un nombre de naissances historiquement bas, malgré un désir d&amp;rsquo;enfant élevé chez les Français. Ce décalage s&amp;rsquo;explique en grande partie par l&amp;rsquo;augmentation du coût de la vie pour les familles et une politique fiscale devenue défavorable. La proposition de loi vise à relancer la natalité en rendant les allocations familiales universelles, en les versant dès le premier enfant, et en revalorisant le quotient familial pour soutenir financièrement les familles.&lt;/p></description></item><item><title>Moderniser le dispositif des titres-restaurant - N° 1419</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/moderniser-le-dispositif-des-titres-restaurant-n-1419/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/moderniser-le-dispositif-des-titres-restaurant-n-1419/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à moderniser l&amp;rsquo;utilisation des titres-restaurant. Elle propose de rendre permanente la possibilité d&amp;rsquo;acheter tout type de produits alimentaires (y compris non directement consommables) avec les titres-restaurant, et de permettre leur utilisation partout en France, sans restriction géographique. Elle introduit également des mesures pour protéger le secteur de la restauration, comme la mise en place de deux plafonds journaliers d&amp;rsquo;utilisation (un pour les restaurants et un pour les supermarchés), l&amp;rsquo;interdiction des remises de fin d&amp;rsquo;année des émetteurs de titres aux entreprises, et une plus grande transparence sur les commissions. Enfin, elle prévoit des sanctions en cas d&amp;rsquo;utilisation frauduleuse des titres-restaurant pour des produits non alimentaires.&lt;/p></description></item><item><title>Pérenniser le statut de conjoint collaborateur - N° 1405</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/perenniser-le-statut-de-conjoint-collaborateur-n-1405/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/perenniser-le-statut-de-conjoint-collaborateur-n-1405/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à rendre permanent le statut de conjoint collaborateur, qui est actuellement limité à cinq ans. L&amp;rsquo;objectif est de permettre aux conjoints collaborateurs de continuer à bénéficier de ce statut au-delà de cette période, en cotisant sur une base revalorisée. Cela répond à une forte demande, protège les droits sociaux de ces personnes (majoritairement des femmes), et évite des conséquences négatives pour les très petites entreprises (TPE) et le risque de travail dissimulé.&lt;/p></description></item><item><title>Permettre l’ouverture encadrée des commerces de proximité le 1er mai - N° 1395</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/permettre-louverture-encadree-des-commerces-de-proximite-le-1er-mai-n-1395/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/permettre-louverture-encadree-des-commerces-de-proximite-le-1er-mai-n-1395/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Le 1er mai est un jour férié chômé et payé, mais la loi actuelle est floue concernant les commerces qui peuvent ouvrir. Cela crée une insécurité juridique pour des commerçants comme les fleuristes et les boulangers, pour qui le 1er mai est une journée importante. La proposition vise à clarifier la situation en permettant l&amp;rsquo;ouverture de certains commerces de proximité ce jour-là, sous conditions et dans le respect des droits des salariés.&lt;/p></description></item><item><title>Permettre le travail le 1er mai pour les activités essentielles à la société - N° 1401</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/permettre-le-travail-1er-mai-pour-les-activites-essentielles-a-la-societe-n-1401/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/permettre-le-travail-1er-mai-pour-les-activites-essentielles-a-la-societe-n-1401/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Le 1er mai est un jour férié chômé, mais des dérogations existent depuis longtemps pour les activités qui ne peuvent pas s&amp;rsquo;arrêter. Malgré cela, des boulangers ont été sanctionnés pour avoir travaillé le 1er mai 2024, alors qu&amp;rsquo;ils étaient considérés comme essentiels pendant la crise du COVID-19. Cette proposition de loi vise à permettre aux petites entreprises (moins de 10 salariés) dont l&amp;rsquo;activité est essentielle et qui bénéficient déjà d&amp;rsquo;une dérogation pour le repos dominical, de travailler le 1er mai.&lt;/p></description></item><item><title>Réglementer les produits de substitution au tabac - N° 1390</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/reglementer-les-produits-de-substitution-au-tabac-n-1390/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/reglementer-les-produits-de-substitution-au-tabac-n-1390/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à encadrer strictement les produits de substitution au tabac contenant de la nicotine, comme les sachets de nicotine, qui sont actuellement peu réglementés en France. L&amp;rsquo;objectif est de protéger la santé publique, en particulier celle des mineurs, en limitant l&amp;rsquo;accès à ces produits et en les soumettant à des règles similaires à celles du vapotage. Le texte propose de confier la vente aux buralistes, d&amp;rsquo;interdire la vente aux mineurs et en ligne, de réglementer la composition et l&amp;rsquo;emballage des produits, et d&amp;rsquo;instaurer une taxe spécifique pour financer la surveillance par l&amp;rsquo;ANSES.&lt;/p></description></item><item><title>Relancer la natalité - N° 1402</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/relancer-la-natalite-n-1402/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/relancer-la-natalite-n-1402/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>La France fait face à une crise de la natalité sans précédent, avec une baisse significative du nombre de naissances depuis 1971. Cette situation met en péril le renouvellement des générations et l&amp;rsquo;équilibre du système de solidarité français. Bien que les Français désirent avoir des enfants, le coût élevé de l&amp;rsquo;éducation et les difficultés de garde d&amp;rsquo;enfants, notamment pour les femmes actives, les freinent. La proposition de loi vise à relancer la natalité en soutenant financièrement les familles et en facilitant la conciliation vie professionnelle/vie familiale, en particulier pour les mères qui travaillent.&lt;/p></description></item><item><title>Relancer le secteur du logement - N° 1411</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/relancer-le-secteur-du-logement-n-1411/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/relancer-le-secteur-du-logement-n-1411/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à relancer le marché immobilier en modifiant deux points clés. Premièrement, elle propose de réduire de 30 à 10 ans la durée de détention d&amp;rsquo;un bien immobilier pour bénéficier d&amp;rsquo;une exonération totale d&amp;rsquo;impôt sur les plus-values immobilières. L&amp;rsquo;objectif est de fluidifier les transactions, d&amp;rsquo;inciter les propriétaires à vendre plus rapidement et de favoriser l&amp;rsquo;accès au logement. Deuxièmement, elle instaure un moratoire sur l&amp;rsquo;interdiction de louer des biens immobiliers mal classés en termes de performance énergétique (DPE). L&amp;rsquo;idée est de ne pas réduire l&amp;rsquo;offre de logements disponibles dans un contexte de crise du logement et de taux d&amp;rsquo;intérêt élevés, en donnant plus de temps aux propriétaires pour réaliser les travaux nécessaires.&lt;/p></description></item><item><title>Reprendre en main et moderniser le système du titre-restaurant en s’inspirant du chèque-vacances - N° 1389</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/reprendre-en-main-et-moderniser-le-systeme-du-titre-restaurant-sinspirant-cheque-vacances-n-1389/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/reprendre-en-main-et-moderniser-le-systeme-du-titre-restaurant-sinspirant-cheque-vacances-n-1389/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Le système actuel des titres-restaurants, bien que très utilisé, est défaillant. Il est dominé par un petit nombre d&amp;rsquo;opérateurs qui ont été condamnés pour pratiques anticoncurrentielles, et les commissions élevées pénalisent les commerçants. De plus, le système ne contribue pas suffisamment à la lutte contre la précarité alimentaire et à la promotion d&amp;rsquo;une alimentation durable. Cette proposition de loi vise à réformer ce système en s&amp;rsquo;inspirant du modèle du chèque-vacances, en créant une Agence nationale pour le titre-restaurant (ANTR) qui aurait le monopole de l&amp;rsquo;émission et du remboursement des titres. L&amp;rsquo;ANTR aurait également une mission sociale, finançant des actions contre la précarité alimentaire et pour une alimentation durable. Elle faciliterait aussi l&amp;rsquo;utilisation des titres pour les salariés, en permettant l&amp;rsquo;achat de produits non immédiatement consommables, l&amp;rsquo;utilisation partout et tout le temps, et la possibilité de céder son titre.&lt;/p></description></item><item><title>Accorder le versement des allocations familiales dès le premier enfant - N° 1342</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/accorder-le-versement-des-allocations-familiales-premier-enfant-n-1342/</link><pubDate>Tue, 22 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/accorder-le-versement-des-allocations-familiales-premier-enfant-n-1342/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à accorder les allocations familiales dès le premier enfant. Actuellement, elles ne sont versées qu&amp;rsquo;à partir du deuxième enfant, ce qui est jugé incohérent car l&amp;rsquo;arrivée du premier enfant entraîne déjà des coûts importants et une baisse du niveau de vie pour les familles. De plus, le nombre de familles avec un enfant unique et de familles monoparentales (souvent avec un seul enfant) est en augmentation, et la pauvreté infantile est préoccupante. L&amp;rsquo;objectif est de renforcer la politique familiale, d&amp;rsquo;assurer une justice sociale en soutenant toutes les familles, et de s&amp;rsquo;adapter aux évolutions de la société, en reconnaissant que les enfants sont l&amp;rsquo;avenir de la société et que leur coût doit être partagé par la solidarité nationale.&lt;/p></description></item><item><title>Plusieurs mesures de justice pour limiter les frais bancaires - N° 1345</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/plusieurs-mesures-de-justice-pour-limiter-les-frais-bancaires-n-1345/</link><pubDate>Tue, 22 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/plusieurs-mesures-de-justice-pour-limiter-les-frais-bancaires-n-1345/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à limiter les frais bancaires excessifs, notamment ceux liés aux incidents de paiement et à la gestion courante des comptes. Elle souligne que les banques réalisent des bénéfices importants tandis que de nombreux Français sont à découvert et subissent des frais élevés, souvent automatisés et sans lien avec les coûts réels. La proposition dénonce l&amp;rsquo;opacité des tarifs, l&amp;rsquo;inefficacité des plafonds existants et la pénalisation disproportionnée des personnes les plus modestes, en particulier dans les Outre-mer. L&amp;rsquo;objectif est de rééquilibrer la relation entre clients et banques pour une plus grande justice sociale et économique.&lt;/p></description></item><item><title>Renforcer la responsabilité des opérateurs d'infrastructures de réseaux de communications électroniques à très haut débit en fibre optique - N° 1339</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/renforcer-la-responsabilite-des-operateurs-dinfrastructures-de-reseaux-communications-electroniques-a-tres-haut-debit-en-fibre-optique-n-1339/</link><pubDate>Tue, 22 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/renforcer-la-responsabilite-des-operateurs-dinfrastructures-de-reseaux-communications-electroniques-a-tres-haut-debit-en-fibre-optique-n-1339/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Malgré un déploiement rapide de la fibre optique en France, la qualité du service est souvent médiocre, avec de nombreux problèmes de connexion et de pannes. Cette situation est particulièrement critique dans les zones moins denses où un seul opérateur est désigné. La proposition de loi vise à renforcer la responsabilité des opérateurs en cas de défaillance prolongée de leur réseau. Elle permettrait au gouvernement d&amp;rsquo;augmenter temporairement les redevances payées par les opérateurs défaillants et aux collectivités territoriales de réduire la durée des contrats ou de créer leurs propres réseaux publics en cas de défaillance avérée du marché.&lt;/p></description></item><item><title>Élargir le périmètre de la péréquation du tarif de la distribution de gaz afin de poursuivre un objectif de cohésion territoriale dans un contexte de transition énergétique et faciliter le développement des gaz renouvelables - N° 1312</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/elargir-le-perimetre-de-la-perequation-du-tarif-distribution-gaz-afin-poursuivre-un-objectif-cohesion-territoriale-dans-contexte-transition-energetique-et-faciliter-developpement-des-renouvelables-n-1312/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/elargir-le-perimetre-de-la-perequation-du-tarif-distribution-gaz-afin-poursuivre-un-objectif-cohesion-territoriale-dans-contexte-transition-energetique-et-faciliter-developpement-des-renouvelables-n-1312/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à uniformiser le tarif de distribution du gaz en France pour tous les consommateurs raccordés aux réseaux historiques, afin de soutenir la transition énergétique et le développement des gaz renouvelables. Actuellement, 94% des consommateurs bénéficient déjà d&amp;rsquo;un tarif unique via GRDF, mais les entreprises locales de distribution (ELD) ont leurs propres tarifs, ce qui peut entraîner des hausses de prix locales en cas de baisse de consommation ou limiter les investissements dans les gaz renouvelables. La loi propose d&amp;rsquo;étendre ce système de péréquation tarifaire à toutes les concessions historiques, assurant ainsi une égalité de traitement pour tous les usagers, protégeant les consommateurs des hausses de factures et facilitant l&amp;rsquo;accueil du biométhane. Elle prévoit également un contrôle renforcé de la Commission de régulation de l&amp;rsquo;énergie sur les investissements des ELD pour s&amp;rsquo;assurer de leur pertinence. Ce dispositif, qui ne sollicite pas les finances publiques, vise à simplifier le marché pour les fournisseurs et à favoriser la concurrence.&lt;/p></description></item><item><title>Faciliter le travail des artisans - N° 1297</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/faciliter-le-travail-des-artisans-n-1297/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/faciliter-le-travail-des-artisans-n-1297/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à aider les artisans. Actuellement, les artisans qui conduisent des véhicules de plus de 3,5 tonnes avec un permis B risquent de lourdes amendes et peines de prison, même si leur activité l&amp;rsquo;exige (par exemple, transporter du matériel sur un chantier). Le code de la route exempte déjà les conducteurs de véhicules agricoles et forestiers dans la même situation. L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;étendre cette exemption aux artisans pour éviter qu&amp;rsquo;ils ne soient pénalisés et que leur activité ne soit menacée.&lt;/p></description></item><item><title>Favoriser le démontage des enseignes et des éléments publicitaires sans objet - N° 1305</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/favoriser-le-demontage-des-enseignes-et-elements-publicitaires-sans-objet-n-1305/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/favoriser-le-demontage-des-enseignes-et-elements-publicitaires-sans-objet-n-1305/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>De nombreuses communes sont confrontées à des &amp;ldquo;friches visuelles&amp;rdquo; : des enseignes et publicités d&amp;rsquo;établissements fermés restent en place, nuisant à l&amp;rsquo;esthétique et à l&amp;rsquo;attractivité des lieux. Cette proposition de loi vise à obliger le démontage de ces éléments pour embellir les communes.&lt;/p>
&lt;h2 id="liste-des-modifications">Liste des modifications&lt;/h2>
&lt;p>&lt;strong>Obligation de démontage (Article 1)&lt;/strong>: L&amp;rsquo;article L. 581-18 du code de l&amp;rsquo;environnement est modifié pour inclure explicitement le &amp;ldquo;démontage&amp;rdquo; des enseignes et éléments publicitaires, en plus de leur installation et entretien.&lt;/p></description></item><item><title>Garantir un cadre fiscal stable, juste et lisible pour nos micro-entrepreneurs et nos petites entreprises - N° 1337</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/garantir-un-cadre-fiscal-stable-juste-et-lisible-pour-nos-micro-entrepreneurs-petites-entreprises-n-1337/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/garantir-un-cadre-fiscal-stable-juste-et-lisible-pour-nos-micro-entrepreneurs-petites-entreprises-n-1337/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à maintenir les seuils de franchise de TVA actuels pour les micro-entrepreneurs et petites entreprises, face à une réforme prévue qui les abaisserait. Les auteurs soulignent l&amp;rsquo;incertitude et les difficultés financières que cette baisse engendrerait pour des milliers d&amp;rsquo;entreprises, freinant l&amp;rsquo;initiative économique et la création d&amp;rsquo;emplois. Ils rappellent le rôle essentiel des micro-entreprises dans la dynamique économique française et proposent de pérenniser les seuils actuels pour garantir un cadre fiscal stable et lisible.&lt;/p></description></item><item><title>Lever des contraintes pour améliorer la recherche scientifique en France - N° 1328</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/lever-des-contraintes-pour-ameliorer-la-recherche-scientifique-en-france-n-1328/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/lever-des-contraintes-pour-ameliorer-la-recherche-scientifique-en-france-n-1328/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>La France, malgré son potentiel scientifique, voit son attractivité en recherche clinique et biomédicale diminuer, notamment par rapport à d&amp;rsquo;autres pays européens. Cette proposition de loi vise à lever des freins administratifs et juridiques pour améliorer la recherche scientifique en France, sans compromettre l&amp;rsquo;éthique, la sécurité et la transparence. Elle s&amp;rsquo;articule autour de quatre axes : assouplir les règles de la commande publique pour la recherche, simplifier le recueil du consentement parental pour les recherches à risque négligeable chez les mineurs, faciliter le consentement pour le prélèvement de certains produits biologiques non invasifs, et supprimer une disposition obsolète concernant les dispositifs médicaux à usage unique.&lt;/p></description></item><item><title>Libérer du temps médical afin d’améliorer l’accès aux soins - N° 1311</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/liberer-du-temps-medical-afin-dameliorer-lacces-aux-soins-n-1311/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/liberer-du-temps-medical-afin-dameliorer-lacces-aux-soins-n-1311/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>La proposition de loi vise à libérer du temps médical en réduisant les tâches administratives inutiles imposées aux médecins. Elle part du constat d&amp;rsquo;une pénurie de médecins et d&amp;rsquo;une augmentation des besoins en soins, aggravées par des exigences de certificats médicaux superflus. L&amp;rsquo;objectif est de permettre aux médecins de se concentrer sur les soins, en instaurant un climat de confiance envers les patients et les professionnels de santé, et en sanctionnant les demandes abusives de certificats, notamment de la part des assureurs privés.&lt;/p></description></item><item><title>Licencier les salariés utilisant de faux arrêts de travail - N° 1291</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/licencier-les-salaries-utilisant-de-faux-arrets-travail-n-1291/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/licencier-les-salaries-utilisant-de-faux-arrets-travail-n-1291/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>La France fait face à une dette importante et la fraude sociale, notamment via de faux arrêts de travail vendus en ligne, aggrave la situation. Ces pratiques illégales nuisent au système de santé et à la solidarité nationale. Les chiffres de la fraude sont alarmants, avec une forte augmentation des arrêts non justifiés. Bien que les employeurs puissent sanctionner les salariés fraudeurs, ils manquent souvent de preuves car l&amp;rsquo;Assurance maladie ne communique pas les informations. Cette proposition de loi vise à obliger l&amp;rsquo;Assurance maladie à transmettre les preuves de fraude aux employeurs pour faciliter le licenciement des salariés utilisant de faux arrêts de travail.&lt;/p></description></item><item><title>Lutter contre les dérives de la multipropriété dans le secteur du football professionnel - N° 1301</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/lutter-contre-les-derives-de-la-multipropriete-dans-le-secteur-du-football-professionnel-n-1301/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/lutter-contre-les-derives-de-la-multipropriete-dans-le-secteur-du-football-professionnel-n-1301/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à lutter contre les problèmes liés à la multipropriété dans le football professionnel français, où une même entité possède ou influence plusieurs clubs. Cette situation, de plus en plus fréquente, présente trois risques majeurs : l&amp;rsquo;instabilité financière due à l&amp;rsquo;implication de fonds d&amp;rsquo;investissement, la concentration des ressources vers un club favorisé au détriment des autres, et le risque de collusion ou de soupçons d&amp;rsquo;entente entre clubs appartenant au même propriétaire, ce qui nuit à l&amp;rsquo;équité sportive. La loi propose d&amp;rsquo;étendre ces mesures à toutes les disciplines sportives pour prévenir des dérives similaires. L&amp;rsquo;objectif est de protéger l&amp;rsquo;&amp;ldquo;aléa sportif&amp;rdquo;, c&amp;rsquo;est-à-dire l&amp;rsquo;incertitude du résultat et l&amp;rsquo;égalité des chances, en renforçant la réglementation et le contrôle financier des clubs.&lt;/p></description></item><item><title>Missions de l’Observatoire de la formation des prix et des marges des produits alimentaires - N° 1321</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/missions-de-lobservatoire-la-formation-des-prix-et-marges-produits-alimentaires-n-1321/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/missions-de-lobservatoire-la-formation-des-prix-et-marges-produits-alimentaires-n-1321/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à rendre plus transparents les coûts de production dans le secteur agricole, en particulier ceux liés aux fournisseurs de produits et équipements pour l&amp;rsquo;agriculture (agrofourniture). L&amp;rsquo;objectif est de mieux comprendre la formation des prix et des marges dans ce secteur, qui est souvent opaque, et d&amp;rsquo;analyser l&amp;rsquo;impact des stratégies fiscales des entreprises sur le revenu des agriculteurs. Elle propose d&amp;rsquo;élargir les missions de l&amp;rsquo;Observatoire de la formation des prix et des marges des produits alimentaires pour inclure l&amp;rsquo;analyse de ce secteur amont.&lt;/p></description></item><item><title>Obligation d’affichage du montant de l’écocontribution sur une ligne séparée pour les factures de vente entre professionnels au sein de plusieurs filières à responsabilité élargie des producteurs - N° 1315</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/obligation-daffichage-du-montant-de-lecocontribution-sur-une-ligne-separee-pour-les-factures-vente-entre-professionnels-au-sein-plusieurs-filieres-a-responsabilite-elargie-des-producteurs-n-1315/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/obligation-daffichage-du-montant-de-lecocontribution-sur-une-ligne-separee-pour-les-factures-vente-entre-professionnels-au-sein-plusieurs-filieres-a-responsabilite-elargie-des-producteurs-n-1315/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>La France est un leader européen dans la gestion des déchets via la Responsabilité Élargie des Producteurs (REP). Ce système, où les producteurs financent la gestion de leurs déchets, est financé par une &amp;lsquo;écocontribution&amp;rsquo; incluse dans le prix de vente. Cependant, deux problèmes majeurs sont identifiés : l&amp;rsquo;écocontribution peut être gonflée par des marges successives entre professionnels, et son absence de visibilité sur les factures rend difficile la détection de la fraude. Cette proposition vise à rendre l&amp;rsquo;écocontribution visible sur les factures entre professionnels pour lutter contre la fraude et l&amp;rsquo;inflation, et à pérenniser cette obligation pour la filière de l&amp;rsquo;ameublement.&lt;/p></description></item><item><title>Protéger et garantir une alimentation saine, et protéger les éleveurs bovins français - N° 1302</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/proteger-et-garantir-une-alimentation-saine-les-eleveurs-bovins-francais-n-1302/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/proteger-et-garantir-une-alimentation-saine-les-eleveurs-bovins-francais-n-1302/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à protéger les éleveurs bovins français et à garantir une alimentation saine pour les citoyens. Elle dénonce les dangers du traité de libre-échange entre l&amp;rsquo;Union européenne et le Mercosur, qui mettrait en péril l&amp;rsquo;élevage français en raison d&amp;rsquo;une concurrence déloyale (coûts de production plus bas, normes sanitaires et environnementales moins strictes) et aurait des conséquences néfastes sur l&amp;rsquo;environnement (déforestation en Amazonie) et la santé publique (importation de viandes traitées avec des substances interdites en Europe). Le texte souligne également le manque de consultation démocratique concernant ce traité. Pour contrer ces effets, la proposition suggère d&amp;rsquo;imposer aux services de restauration collective de s&amp;rsquo;approvisionner à 100% en viande d&amp;rsquo;origine française, afin de soutenir les éleveurs locaux et d&amp;rsquo;assurer la qualité des produits consommés.&lt;/p></description></item><item><title>Sanctionner les absences injustifiées à un rendez-vous médical - N° 1296</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/sanctionner-les-absences-injustifiees-a-un-rendez-vous-medical-n-1296/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/sanctionner-les-absences-injustifiees-a-un-rendez-vous-medical-n-1296/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à résoudre le problème des rendez-vous médicaux non honorés, qui représentent des millions de consultations perdues chaque année en France. Ce phénomène surcharge le système de santé, notamment les urgences, et réduit l&amp;rsquo;accès aux soins, surtout dans les zones où les médecins sont rares. Une précédente tentative de loi, la &amp;ldquo;taxe lapin&amp;rdquo;, a été rejetée par le Conseil constitutionnel car elle manquait de clarté. Cette nouvelle proposition corrige ces défauts en instaurant une pénalité de 5 euros pour les rendez-vous manqués ou annulés moins de 24 heures à l&amp;rsquo;avance. Elle prévoit des exceptions pour les motifs impérieux (laissés à l&amp;rsquo;appréciation du professionnel de santé) et laisse la liberté aux professionnels d&amp;rsquo;appliquer ou non cette pénalité. L&amp;rsquo;objectif est de responsabiliser les patients et d&amp;rsquo;améliorer le fonctionnement du système de santé.&lt;/p></description></item><item><title>Taxe sur la valeur ajoutée circulaire - N° 1329</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/taxe-sur-la-valeur-ajoutee-circulaire-n-1329/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/taxe-sur-la-valeur-ajoutee-circulaire-n-1329/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>La proposition de loi vise à soutenir le secteur de la réparation en France, qui est en difficulté malgré les efforts pour promouvoir l&amp;rsquo;économie circulaire. L&amp;rsquo;objectif est de rendre la réparation plus attractive et rentable en réduisant la TVA sur certaines opérations de réparation, afin de préserver les savoir-faire, les emplois locaux et d&amp;rsquo;encourager les consommateurs à faire réparer leurs produits plutôt que d&amp;rsquo;en acheter de nouveaux. Cette mesure s&amp;rsquo;aligne sur les pratiques de plusieurs pays européens et est considérée comme essentielle pour le développement de l&amp;rsquo;économie circulaire.&lt;/p></description></item><item><title>Améliorer les mécanismes de partage de la valeur au sein des entreprises innovantes françaises - N° 1143</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/ameliorer-les-mecanismes-de-partage-la-valeur-au-sein-des-entreprises-innovantes-francaises-n-1143/</link><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/ameliorer-les-mecanismes-de-partage-la-valeur-au-sein-des-entreprises-innovantes-francaises-n-1143/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>La France est un leader européen des start-ups, mais le contexte économique actuel ralentit leur croissance. Pour maintenir cette position, il est crucial de renforcer les Bons de Souscription de Parts de Créateur d&amp;rsquo;Entreprise (BSPCE). Ces outils financiers permettent aux salariés d&amp;rsquo;acheter des parts de l&amp;rsquo;entreprise à prix réduit, les motivant et attirant les talents. Cependant, les règles actuelles des BSPCE sont devenues obsolètes pour les entreprises matures (limite d&amp;rsquo;âge de 15 ans, seuil de détention par des fonds d&amp;rsquo;investissement, ancienneté des salariés). Cette proposition de loi vise à moderniser le dispositif BSPCE pour soutenir l&amp;rsquo;innovation française et la compétitivité des entreprises.&lt;/p></description></item><item><title>Durcir le cadre fiscal appliqué au secteur éolien - N° 1134</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/durcir-le-cadre-fiscal-applique-au-secteur-eolien-n-1134/</link><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/durcir-le-cadre-fiscal-applique-au-secteur-eolien-n-1134/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à durcir la fiscalité du secteur éolien en France. Les auteurs estiment que l&amp;rsquo;énergie éolienne est inefficace, coûteuse, polluante et source de nuisances pour les riverains. Ils dénoncent les subventions publiques et les mécanismes de rachat qui rendent cette énergie artificiellement rentable, au détriment des contribuables et de l&amp;rsquo;environnement. L&amp;rsquo;objectif est de mettre fin à ces aides pour freiner le développement de l&amp;rsquo;éolien industriel et réorienter la politique énergétique vers des solutions plus fiables et souveraines, comme le nucléaire.&lt;/p></description></item><item><title>Extension de la possibilité de préemption de baux commerciaux dans les mairies aux sociétés civiles immobilières - N° 1135</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/extension-de-la-possibilite-preemption-baux-commerciaux-dans-les-mairies-aux-societes-civiles-immobilieres-n-1135/</link><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/extension-de-la-possibilite-preemption-baux-commerciaux-dans-les-mairies-aux-societes-civiles-immobilieres-n-1135/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Actuellement, les mairies peuvent acheter en priorité des baux commerciaux pour protéger les commerces locaux et la diversité des activités. Cependant, elles ne peuvent pas le faire quand les locaux sont détenus par des Sociétés Civiles Immobilières (SCI), ce qui limite leur action. Cette proposition de loi vise à étendre ce droit de préemption aux cessions de parts de SCI qui possèdent des locaux commerciaux. Cela permettrait aux mairies de mieux réguler l&amp;rsquo;urbanisme commercial, d&amp;rsquo;éviter que des SCI ne soient utilisées pour contourner les droits des locataires, et de soutenir les petits commerces indépendants.&lt;/p></description></item><item><title>Réduire le gaspillage d'eau potable - N° 1137</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/reduire-le-gaspillage-deau-potable-n-1137/</link><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/reduire-le-gaspillage-deau-potable-n-1137/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à étendre les mesures de protection contre les fuites d&amp;rsquo;eau, actuellement réservées aux logements, aux entreprises et commerces. L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;inciter les services d&amp;rsquo;eau à informer les abonnés professionnels en cas de consommation anormale et de leur permettre de plafonner leur facture après réparation, à condition que leur consommation annuelle ne dépasse pas 5 000 mètres cubes. Cela permettra de réduire le gaspillage d&amp;rsquo;eau et d&amp;rsquo;aider les entreprises à gérer les coûts liés aux fuites.&lt;/p></description></item><item><title>Renforcer le pouvoir d'achat des salariés primo-accédants - N° 1146</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/renforcer-le-pouvoir-dachat-des-salaries-primo-accedants-n-1146/</link><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/renforcer-le-pouvoir-dachat-des-salaries-primo-accedants-n-1146/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Face à la crise du logement et à la baisse du pouvoir d&amp;rsquo;achat immobilier, cette proposition de loi vise à aider les salariés primo-accédants à acheter leur résidence principale. Actuellement, les entreprises qui aident leurs salariés en prenant en charge une partie des intérêts de leur prêt immobilier sont lourdement taxées (55% de charges sociales). Cette taxation freine le développement de ce dispositif, alors qu&amp;rsquo;il permettrait d&amp;rsquo;améliorer la capacité d&amp;rsquo;emprunt des salariés et de réduire le recours à l&amp;rsquo;épargne retraite pour l&amp;rsquo;achat immobilier. La proposition vise à réduire ces charges sociales à 20% (hors CSG et CRDS) pour les sommes versées par les entreprises, dans la limite de 3 709,44 euros par an et par salarié. Cela permettrait de financer plus de prêts immobiliers, d&amp;rsquo;augmenter les recettes de l&amp;rsquo;État (droits de mutation, TVA sur la construction et l&amp;rsquo;économie locale) et de limiter le déblocage anticipé de l&amp;rsquo;épargne retraite, qui a des conséquences négatives pour les salariés et l&amp;rsquo;État.&lt;/p></description></item><item><title>Rétablir le dispositif « Jeune Docteur » dans le crédit impôt recherche - N° 1141</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/retablir-le-dispositif-jeune-docteur-dans-credit-impot-recherche-n-1141/</link><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/retablir-le-dispositif-jeune-docteur-dans-credit-impot-recherche-n-1141/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à rétablir un dispositif fiscal appelé « jeune docteur » dans le cadre du crédit d&amp;rsquo;impôt recherche (CIR). Ce dispositif permettait aux entreprises, notamment les start-ups et PME innovantes, de bénéficier d&amp;rsquo;un avantage fiscal lorsqu&amp;rsquo;elles embauchaient en CDI des personnes titulaires d&amp;rsquo;un doctorat pour leur premier emploi. L&amp;rsquo;objectif est de soutenir la recherche et l&amp;rsquo;innovation en France, de favoriser l&amp;rsquo;intégration des jeunes docteurs dans le monde professionnel et de renforcer la compétitivité technologique du pays. Ce dispositif avait été supprimé dans la loi de finances pour 2025, et cette proposition vise à le remettre en place.&lt;/p></description></item><item><title>Abaisser la taxe sur la valeur ajoutée sur les transports collectifs ferroviaires afin de favoriser les mobilités durables - N° 1098</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/abaisser-la-taxe-sur-valeur-ajoutee-les-transports-collectifs-ferroviaires-afin-de-favoriser-mobilites-durables-n-1098/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/abaisser-la-taxe-sur-valeur-ajoutee-les-transports-collectifs-ferroviaires-afin-de-favoriser-mobilites-durables-n-1098/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Face à l&amp;rsquo;urgence climatique et à la préoccupation des Français pour l&amp;rsquo;environnement, cette proposition de loi vise à réduire la TVA sur les transports collectifs ferroviaires de 10% à 5,5%. L&amp;rsquo;objectif est de rendre le train plus accessible et d&amp;rsquo;encourager son usage, car il est beaucoup moins polluant que la voiture. Cette mesure permettrait de réduire les émissions de gaz à effet de serre, de soutenir le pouvoir d&amp;rsquo;achat des ménages (notamment les plus modestes), de renforcer le droit à la mobilité pour tous, et de contribuer à l&amp;rsquo;aménagement du territoire en rendant les liaisons ferroviaires plus attractives. La baisse de TVA serait intégralement répercutée sur les prix des billets, et un suivi serait mis en place pour évaluer les effets de cette mesure sur l&amp;rsquo;accessibilité, le report modal et l&amp;rsquo;impact environnemental.&lt;/p></description></item></channel></rss>