<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Lionel Duparay on Assemblée Facile</title><link>https://anfacile.fr/auteurs/lionel-duparay/</link><description>Recent content in Lionel Duparay on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.154.5</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Tue, 13 Jan 2026 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://anfacile.fr/auteurs/lionel-duparay/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Création d’une déclaration de beau-parentalité - N° 2327</title><link>https://anfacile.fr/posts/creation-dune-declaration-de-beau-parentalite-n-2327/</link><pubDate>Tue, 13 Jan 2026 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/creation-dune-declaration-de-beau-parentalite-n-2327/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La société française a beaucoup changé, avec de plus en plus de familles recomposées. Les beaux-parents jouent souvent un rôle important dans la vie des enfants, mais leur statut n&amp;rsquo;est pas reconnu par la loi. Cette proposition de loi vise à créer une déclaration de beau-parentalité, un acte notarié volontaire, pour officialiser ce lien. Cela permettrait de reconnaître le rôle du beau-parent, d&amp;rsquo;éviter l&amp;rsquo;adoption simple quand elle n&amp;rsquo;est pas adaptée, et de faciliter les transmissions de biens (héritage, donations) au sein des familles recomposées. Les effets de cette déclaration seraient différents selon que l&amp;rsquo;enfant est mineur ou majeur, en respectant l&amp;rsquo;autorité parentale des parents biologiques.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Protéger la langue française en interdisant l’écriture dite inclusive - N° 2332</title><link>https://anfacile.fr/posts/proteger-la-langue-francaise-en-interdisant-lecriture-dite-inclusive-n-2332/</link><pubDate>Tue, 13 Jan 2026 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proteger-la-langue-francaise-en-interdisant-lecriture-dite-inclusive-n-2332/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La langue française est un patrimoine important et l&amp;rsquo;écriture inclusive, qui utilise des signes spéciaux dans les mots ou remplace le masculin générique par des formes féminines, rend la lecture difficile et exclut certaines personnes. Les règles actuelles ne suffisent pas à l&amp;rsquo;interdire. Cette proposition de loi vise à interdire l&amp;rsquo;écriture inclusive dans les documents officiels et l&amp;rsquo;espace public pour protéger la langue, garantir l&amp;rsquo;accès à l&amp;rsquo;information pour tous et assurer la sécurité juridique.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>