<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Ersilia Soudai on Assemblée Facile</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/auteurs/ersilia-soudai/</link><description>Recent content in Ersilia Soudai on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.148.2</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/auteurs/ersilia-soudai/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Améliorer la reconnaissance et l’indemnisation des victimes de pesticides - N° 1748</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/ameliorer-la-reconnaissance-et-lindemnisation-des-victimes-de-pesticides-n-1748/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/ameliorer-la-reconnaissance-et-lindemnisation-des-victimes-de-pesticides-n-1748/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à améliorer la reconnaissance et l&amp;rsquo;indemnisation des victimes de pesticides en France. Elle souligne les dangers des pesticides pour la santé humaine (empoisonnements, maladies professionnelles chez les agriculteurs, impacts sur les riverains et les enfants) et l&amp;rsquo;environnement. Malgré la création d&amp;rsquo;un Fonds d&amp;rsquo;indemnisation (FIVP), les démarches sont complexes et le nombre de victimes reconnues est sous-estimé. Le texte critique le manque d&amp;rsquo;information et d&amp;rsquo;accompagnement des victimes, les différences entre régimes de sécurité sociale, et le fait que l&amp;rsquo;indemnisation ne débute pas dès la première constatation médicale. Il dénonce également le financement insuffisant du FIVP par les fabricants de pesticides et leur présence au sein du conseil de gestion, créant un conflit d&amp;rsquo;intérêts. La proposition de loi cherche à renforcer le principe du pollueur-payeur et à simplifier les procédures pour les victimes.&lt;/p></description></item></channel></rss>