<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Ersilia Soudai on Assemblée Facile</title><link>https://anfacile.fr/auteurs/ersilia-soudai/</link><description>Recent content in Ersilia Soudai on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.149.1</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://anfacile.fr/auteurs/ersilia-soudai/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Etendre le bénéfice de l’indemnité allouée aux personnels d’établissement relevant des programmes "Réseau d'éducation prioritaire" et "réseau d'éducation prioritaire renforcé" aux animateurs périscolaires - N° 800</title><link>https://anfacile.fr/posts/etendre-le-benefice-de-lindemnite-allouee-aux-personnels-detablissement-relevant-des-programmes-reseau-deducation-prioritaire-et-renforce-animateurs-periscolaires-n-800/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/etendre-le-benefice-de-lindemnite-allouee-aux-personnels-detablissement-relevant-des-programmes-reseau-deducation-prioritaire-et-renforce-animateurs-periscolaires-n-800/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer les conditions de travail et la reconnaissance des animateurs périscolaires et des agents territoriaux spécialisés des écoles maternelles, en particulier ceux qui travaillent dans les zones d&amp;rsquo;éducation prioritaire (REP et REP+). Ces professionnels jouent un rôle essentiel dans l&amp;rsquo;accompagnement des enfants en dehors des heures de classe, mais souffrent de sous-effectifs, de salaires bas et d&amp;rsquo;une précarité croissante. Contrairement à d&amp;rsquo;autres personnels de l&amp;rsquo;éducation nationale travaillant dans les mêmes zones, ils ne bénéficient pas d&amp;rsquo;une indemnité spécifique. L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;étendre cette indemnité à ces personnels pour reconnaître leur importance, améliorer leur rémunération et garantir un meilleur encadrement des enfants.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Instaurer une présomption de minorité et interdire les tests osseux - N° 798</title><link>https://anfacile.fr/posts/instaurer-une-presomption-de-minorite-et-interdire-les-tests-osseux-n-798/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/instaurer-une-presomption-de-minorite-et-interdire-les-tests-osseux-n-798/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux protéger les jeunes étrangers qui se déclarent mineurs et qui sont souvent livrés à eux-mêmes en France. Actuellement, beaucoup d&amp;rsquo;entre eux ne sont pas pris en charge par l&amp;rsquo;État, ce qui contredit les droits de l&amp;rsquo;enfant. La loi veut instaurer une présomption de minorité, c&amp;rsquo;est-à-dire considérer ces jeunes comme mineurs tant qu&amp;rsquo;un juge n&amp;rsquo;a pas prouvé le contraire, et interdire les tests osseux pour déterminer leur âge, car ces tests sont peu fiables et ne respectent pas les droits humains.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>