<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Léa Balage El Mariky on Assemblée Facile</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/auteurs/l%C3%A9a-balage-el-mariky/</link><description>Recent content in Léa Balage El Mariky on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.148.2</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/auteurs/l%C3%A9a-balage-el-mariky/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Adapter les logements aux fortes chaleurs et protéger leurs occupants - N° 1735</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/adapter-les-logements-aux-fortes-chaleurs-et-proteger-leurs-occupants-n-1735/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/adapter-les-logements-aux-fortes-chaleurs-et-proteger-leurs-occupants-n-1735/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>La proposition de loi vise à adapter les logements français aux fortes chaleurs et à protéger leurs occupants, face à l&amp;rsquo;augmentation des vagues de chaleur et de leurs conséquences sanitaires et économiques. Elle souligne l&amp;rsquo;urgence d&amp;rsquo;agir, notamment pour les populations les plus vulnérables et les logements mal isolés. Le texte propose d&amp;rsquo;élargir la définition de la précarité énergétique à la chaleur excessive, d&amp;rsquo;assurer un service minimum d&amp;rsquo;électricité pour tous, d&amp;rsquo;intégrer le confort d&amp;rsquo;été dans les rénovations et les diagnostics immobiliers, de faciliter l&amp;rsquo;installation de protections solaires et de brasseurs d&amp;rsquo;air, et d&amp;rsquo;adapter les règles d&amp;rsquo;urbanisme et de copropriété pour lever les freins à ces adaptations.&lt;/p></description></item><item><title>Instituer un mécanisme de saisie des avoirs souverains étrangers gelés en réponse aux violations du droit international - N° 1706</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/instituer-un-mecanisme-de-saisie-des-avoirs-souverains-etrangers-geles-en-reponse-aux-violations-du-droit-international-n-1706/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/instituer-un-mecanisme-de-saisie-des-avoirs-souverains-etrangers-geles-en-reponse-aux-violations-du-droit-international-n-1706/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Face aux violations du droit international, cette proposition de loi vise à permettre l&amp;rsquo;utilisation des avoirs étrangers gelés en France pour financer la reconstruction, les réparations et l&amp;rsquo;indemnisation des victimes dans les pays agressés. Elle s&amp;rsquo;inspire des demandes internationales concernant la guerre en Ukraine et des législations similaires adoptées par d&amp;rsquo;autres pays (États-Unis, Canada, Estonie), en se basant sur le principe des contre-mesures en droit international. L&amp;rsquo;objectif est de créer un mécanisme légal pour saisir ces fonds et les affecter à un fonds spécifique géré par l&amp;rsquo;AFD, pour soutenir les pays victimes d&amp;rsquo;agressions graves.&lt;/p></description></item><item><title>Renforcer l’équité, la transparence et l’efficacité des zones à faibles émissions mobilité - N° 1718</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/renforcer-lequite-la-transparence-et-lefficacite-des-zones-a-faibles-emissions-mobilite-n-1718/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/renforcer-lequite-la-transparence-et-lefficacite-des-zones-a-faibles-emissions-mobilite-n-1718/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à améliorer les Zones à Faibles Émissions (ZFE) en France. Les ZFE ont été créées pour lutter contre la pollution de l&amp;rsquo;air, responsable de nombreux décès prématurés et de coûts économiques importants. Bien qu&amp;rsquo;efficaces en Europe, les ZFE françaises souffrent d&amp;rsquo;un manque de clarté, d&amp;rsquo;un accompagnement insuffisant des citoyens, d&amp;rsquo;un système Crit&amp;rsquo;Air jugé injuste (favorisant les véhicules récents et lourds), d&amp;rsquo;un dispositif de leasing social mal encadré, et d&amp;rsquo;aides publiques à l&amp;rsquo;industrie automobile qui ne sont pas suffisamment alignées sur les objectifs écologiques et sociaux. La proposition de loi cherche à rendre les ZFE plus lisibles, plus justes socialement, plus efficaces écologiquement et mieux pilotées par l&amp;rsquo;État.&lt;/p></description></item><item><title>Reconnaître l'éducation au dehors et en contact avec la nature et réaffirmer la place de la transition écologique à l'école - N° 1631</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/reconnaitre-leducation-au-dehors-et-en-contact-avec-la-nature-reaffirmer-place-de-transition-ecologique-a-lecole-n-1631/</link><pubDate>Tue, 24 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/reconnaitre-leducation-au-dehors-et-en-contact-avec-la-nature-reaffirmer-place-de-transition-ecologique-a-lecole-n-1631/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à intégrer l&amp;rsquo;éducation à l&amp;rsquo;environnement et le contact avec la nature dans le système éducatif français, de la crèche à l&amp;rsquo;université. Elle part du constat que l&amp;rsquo;écologie est un enjeu crucial et que les enfants doivent être préparés à y faire face. L&amp;rsquo;étude de l&amp;rsquo;ADEME montre que les jeunes sont sensibles à l&amp;rsquo;environnement et que les professeurs jouent un rôle clé. L&amp;rsquo;éducation en plein air est présentée comme un outil concret pour développer les connaissances, l&amp;rsquo;attachement au territoire, et améliorer la santé et le bien-être des enfants, en luttant contre la sédentarité et l&amp;rsquo;exposition aux écrans. La France est en retard par rapport à d&amp;rsquo;autres pays européens sur ce point, avec un temps passé dehors par les enfants qui a drastiquement diminué. Les aires éducatives (marines, terrestres, fluviales) sont citées comme un exemple réussi de cette approche. La proposition souligne l&amp;rsquo;importance d&amp;rsquo;un continuum éducatif, impliquant aussi les structures de la petite enfance et les collectivités territoriales. Elle vise à soutenir l&amp;rsquo;engouement des enseignants pour la classe dehors en reconnaissant officiellement cette pratique.&lt;/p></description></item><item><title>Reprendre en main et moderniser le système du titre-restaurant en s’inspirant du chèque-vacances - N° 1389</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/reprendre-en-main-et-moderniser-le-systeme-du-titre-restaurant-sinspirant-cheque-vacances-n-1389/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/reprendre-en-main-et-moderniser-le-systeme-du-titre-restaurant-sinspirant-cheque-vacances-n-1389/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Le système actuel des titres-restaurants, bien que très utilisé, est défaillant. Il est dominé par un petit nombre d&amp;rsquo;opérateurs qui ont été condamnés pour pratiques anticoncurrentielles, et les commissions élevées pénalisent les commerçants. De plus, le système ne contribue pas suffisamment à la lutte contre la précarité alimentaire et à la promotion d&amp;rsquo;une alimentation durable. Cette proposition de loi vise à réformer ce système en s&amp;rsquo;inspirant du modèle du chèque-vacances, en créant une Agence nationale pour le titre-restaurant (ANTR) qui aurait le monopole de l&amp;rsquo;émission et du remboursement des titres. L&amp;rsquo;ANTR aurait également une mission sociale, finançant des actions contre la précarité alimentaire et pour une alimentation durable. Elle faciliterait aussi l&amp;rsquo;utilisation des titres pour les salariés, en permettant l&amp;rsquo;achat de produits non immédiatement consommables, l&amp;rsquo;utilisation partout et tout le temps, et la possibilité de céder son titre.&lt;/p></description></item><item><title>Rétablir l’affectation d’une partie du produit de la taxe sur les transactions financières et de la taxe sur les billets d’avion au financement de la solidarité - N° 1349</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/retablir-laffectation-dune-partie-du-produit-de-la-taxe-sur-les-transactions-financieres-et-billets-davion-au-financement-solidarite-n-1349/</link><pubDate>Wed, 30 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/retablir-laffectation-dune-partie-du-produit-de-la-taxe-sur-les-transactions-financieres-et-billets-davion-au-financement-solidarite-n-1349/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à rétablir l&amp;rsquo;affectation d&amp;rsquo;une partie des recettes de la taxe sur les transactions financières (TTF) et de la taxe sur les billets d&amp;rsquo;avion (TSBA) au financement de la solidarité internationale, notamment pour la santé mondiale. Ces taxes ont été créées dans le but de financer le développement, la lutte contre les inégalités, le changement climatique et les pandémies. Les auteurs de la proposition estiment que la suppression récente de cette affectation est une rupture avec un engagement historique et transpartisan de la France, et qu&amp;rsquo;il est essentiel de revenir à ce dispositif pour soutenir la solidarité internationale face aux coupes budgétaires et aux forces isolationnistes.&lt;/p></description></item></channel></rss>