<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Bruno Clavet on Assemblée Facile</title><link>https://anfacile.fr/auteurs/bruno-clavet/</link><description>Recent content in Bruno Clavet on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.152.0</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://anfacile.fr/auteurs/bruno-clavet/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Gratuité des parkings d'hôpitaux publics - N° 1826</title><link>https://anfacile.fr/posts/gratuite-des-parkings-dhopitaux-publics-n-1826/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/gratuite-des-parkings-dhopitaux-publics-n-1826/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rendre les parkings des hôpitaux publics gratuits. Les auteurs estiment que les frais de stationnement actuels représentent un coût supplémentaire pour les patients et leurs familles, ce qui peut entraver l&amp;rsquo;accès aux soins. Ils rappellent que la santé est un droit fondamental et que l&amp;rsquo;hôpital public est déjà financé par les impôts. L&amp;rsquo;objectif est de garantir un accès facile et abordable aux soins en offrant des solutions de stationnement gratuites pour tous.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Plusieurs mesures de justice pour limiter les frais bancaires injustes - N° 1851</title><link>https://anfacile.fr/posts/plusieurs-mesures-de-justice-pour-limiter-les-frais-bancaires-injustes-n-1851/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/plusieurs-mesures-de-justice-pour-limiter-les-frais-bancaires-injustes-n-1851/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mettre fin aux frais bancaires jugés abusifs, qui pénalisent particulièrement les ménages en difficulté financière, les classes moyennes, les microentreprises et les associations. Malgré des promesses passées et des tentatives législatives infructueuses, ces frais continuent d&amp;rsquo;être une source de profit pour les banques lors d&amp;rsquo;incidents. Le texte s&amp;rsquo;inspire de propositions ayant déjà fait consensus lors de débats parlementaires précédents.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Interdiction des frais bancaires pour irrégularités (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les banques ne pourront plus facturer de commissions ou frais supplémentaires en cas d&amp;rsquo;irrégularité de fonctionnement ou d&amp;rsquo;incident de paiement pour les particuliers, associations à but non lucratif, microentreprises et petites ou moyennes entreprises.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Rendre systématique l’information du consommateur sur l’origine des denrées alimentaires par le moyen de l’étiquetage - N° 1837</title><link>https://anfacile.fr/posts/rendre-systematique-linformation-du-consommateur-sur-lorigine-des-denrees-alimentaires-par-le-moyen-de-letiquetage-n-1837/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/rendre-systematique-linformation-du-consommateur-sur-lorigine-des-denrees-alimentaires-par-le-moyen-de-letiquetage-n-1837/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France connaît un déclin de sa souveraineté alimentaire, avec une augmentation des importations de produits agricoles. Les consommateurs français sont conscients de cet enjeu et souhaitent une meilleure transparence sur l&amp;rsquo;origine des produits, mais l&amp;rsquo;information est souvent insuffisante, surtout pour les produits transformés. Cette proposition de loi vise à rendre obligatoire l&amp;rsquo;étiquetage de l&amp;rsquo;origine de tous les produits alimentaires, bruts ou transformés, et à sanctionner les manquements, afin de permettre aux consommateurs de faire des choix éclairés et de soutenir la production nationale.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Rétablissement du délit de séjour irrégulier - N° 1839</title><link>https://anfacile.fr/posts/retablissement-du-delit-de-sejour-irregulier-n-1839/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/retablissement-du-delit-de-sejour-irregulier-n-1839/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rétablir le délit de séjour irrégulier, qui avait été abrogé en 2012. Les auteurs estiment que l&amp;rsquo;absence de ce délit a contribué à une immigration irrégulière incontrôlée, menaçant le modèle social, favorisant la délinquance et le travail dissimulé. Ils soulignent qu&amp;rsquo;une tentative de rétablissement a été annulée par le Conseil constitutionnel pour des raisons de procédure, et que la législation européenne permet une telle mesure, notamment une amende, tant qu&amp;rsquo;elle ne fait pas obstacle aux mesures de retour.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Simplification administrative des droits et prestations pour les personnes en situation de handicap - N° 1827</title><link>https://anfacile.fr/posts/simplification-administrative-des-droits-et-prestations-pour-les-personnes-en-situation-de-handicap-n-1827/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/simplification-administrative-des-droits-et-prestations-pour-les-personnes-en-situation-de-handicap-n-1827/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à simplifier les démarches administratives pour les personnes en situation de handicap dont l&amp;rsquo;état est irréversible (comme les personnes amputées ou atteintes d&amp;rsquo;autisme sévère). Actuellement, ces personnes doivent renouveler régulièrement leurs demandes de droits et prestations, ce qui représente une charge administrative inutile pour elles et pour les organismes comme les CAF et MDPH. La loi propose d&amp;rsquo;attribuer ces droits et prestations sans limitation de durée pour les handicaps non susceptibles d&amp;rsquo;évolution favorable, afin de réduire le fardeau administratif, d&amp;rsquo;optimiser la gestion des organismes et de répondre à une attente sociétale de simplification et de justice sociale. Un décret précisera les modalités de révision en cas d&amp;rsquo;évolution scientifique.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Interdire la vente de chiens et de chats dans les foires et salons - N° 1707</title><link>https://anfacile.fr/posts/interdire-la-vente-de-chiens-et-chats-dans-les-foires-salons-n-1707/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/interdire-la-vente-de-chiens-et-chats-dans-les-foires-salons-n-1707/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à interdire la vente de chiens et de chats dans les foires et salons, qu&amp;rsquo;ils soient ou non dédiés aux animaux. L&amp;rsquo;objectif est de protéger les animaux des conditions stressantes et insalubres de ces événements, qui entraînent souvent des maladies, des souffrances et des décès prématurés. Elle cherche également à éviter les achats impulsifs et les abandons, en encourageant des adoptions plus responsables. Enfin, elle vise à protéger les acheteurs des déceptions et des frais vétérinaires imprévus liés à l&amp;rsquo;acquisition d&amp;rsquo;animaux malades.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Réglementer la composition chimique des produits cosmétiques pour animaux - N° 1711</title><link>https://anfacile.fr/posts/reglementer-la-composition-chimique-des-produits-cosmetiques-pour-animaux-n-1711/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reglementer-la-composition-chimique-des-produits-cosmetiques-pour-animaux-n-1711/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En France, il y a beaucoup d&amp;rsquo;animaux de compagnie (plus de 80 millions), et leurs propriétaires utilisent souvent des produits cosmétiques pour les toiletter. Actuellement, il n&amp;rsquo;y a pas de règles spécifiques pour ces produits, contrairement à ceux pour les humains. Les produits pour animaux sont traités comme des détergents, ce qui signifie que leur composition n&amp;rsquo;est pas toujours clairement indiquée et peut contenir des substances nocives pour les animaux et les humains qui les manipulent (toiletteurs, propriétaires). Des études montrent que les professionnels du toilettage souffrent de problèmes de santé liés à ces produits. Cette proposition de loi vise à appliquer aux produits cosmétiques pour animaux les mêmes règles que celles des produits pour humains, afin de protéger la santé des animaux et des personnes, et de respecter le fait que les animaux sont des êtres sensibles.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Étendre le statut et les conditions d’attribution de la mention « Mort pour le service de la Nation - N° 1553</title><link>https://anfacile.fr/posts/etendre-le-statut-et-les-conditions-dattribution-de-la-mention-mort-pour-service-nation-n-1553/</link><pubDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/etendre-le-statut-et-les-conditions-dattribution-de-la-mention-mort-pour-service-nation-n-1553/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à étendre la reconnaissance de la mention « Mort pour le service de la Nation » aux militaires décédés accidentellement lors d&amp;rsquo;entraînements, d&amp;rsquo;exercices opérationnels ou de missions intérieures présentant un risque particulier. Actuellement, cette mention est principalement réservée aux décès résultant d&amp;rsquo;un acte volontaire d&amp;rsquo;un tiers, ce qui exclut de nombreux militaires morts en service dans des conditions dangereuses. L&amp;rsquo;objectif est de garantir aux familles de ces militaires les mêmes droits et compensations (pension de réversion à taux plein, statut de pupille de la Nation pour les enfants) que ceux accordés aux autres militaires reconnus « Mort pour le service de la Nation », reconnaissant ainsi pleinement leur sacrifice et l&amp;rsquo;engagement spécifique du métier militaire.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Plafonner et supprimer les frais bancaires injustes - N° 1541</title><link>https://anfacile.fr/posts/plafonner-et-supprimer-les-frais-bancaires-injustes-n-1541/</link><pubDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/plafonner-et-supprimer-les-frais-bancaires-injustes-n-1541/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à lutter contre les frais bancaires jugés excessifs et injustes, qui pèsent lourdement sur le pouvoir d&amp;rsquo;achat des ménages, en particulier les plus fragiles. Elle dénonce l&amp;rsquo;inefficacité des mesures précédentes et la persistance de pratiques bancaires &amp;ldquo;prédatrices&amp;rdquo; qui transforment les incidents en sources de profit pour les banques.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Élargissement du plafonnement des frais bancaires (Article 1)&lt;/strong&gt;: Le plafonnement des frais bancaires ne concernera plus seulement les commissions d&amp;rsquo;intervention, mais l&amp;rsquo;ensemble des frais et services bancaires. Ces plafonds seront uniformes dans toutes les banques et fixés annuellement par la Banque de France après consultation du ministre de l&amp;rsquo;économie.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Protéger les micro-entrepreneurs d’une hausse de la fiscalité et garantir un cadre fiscal stable et soutenable pour les petites entreprises - N° 1540</title><link>https://anfacile.fr/posts/proteger-les-micro-entrepreneurs-dune-hausse-de-la-fiscalite-et-garantir-un-cadre-fiscal-stable-soutenable-pour-petites-entreprises-n-1540/</link><pubDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proteger-les-micro-entrepreneurs-dune-hausse-de-la-fiscalite-et-garantir-un-cadre-fiscal-stable-soutenable-pour-petites-entreprises-n-1540/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à empêcher une augmentation des impôts pour les micro-entrepreneurs et les petites entreprises. Le gouvernement prévoit d&amp;rsquo;abaisser les seuils de chiffre d&amp;rsquo;affaires à partir desquels les micro-entrepreneurs doivent collecter la TVA, ce qui est perçu comme une hausse d&amp;rsquo;impôts déguisée. Cette mesure impacterait négativement les petits indépendants, artisans, commerçants et auto-entrepreneurs, en augmentant leurs charges et la complexité administrative. La proposition de loi cherche à annuler cette réforme et à maintenir les seuils de TVA actuels pour soutenir l&amp;rsquo;entrepreneuriat et la stabilité fiscale.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>créer un forfait journalier de contribution aux frais d’incarcération pour les personnes détenues - N° 1400</title><link>https://anfacile.fr/posts/creer-un-forfait-journalier-de-contribution-aux-frais-dincarceration-pour-les-personnes-detenues-n-1400/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/creer-un-forfait-journalier-de-contribution-aux-frais-dincarceration-pour-les-personnes-detenues-n-1400/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;incarcération des détenus coûte cher à la France (entre 105 et 130 euros par jour par détenu). Avec plus de 80 000 personnes incarcérées, le coût annuel dépasse les 3 milliards d&amp;rsquo;euros. La proposition vise à faire contribuer financièrement les détenus aux frais de leur incarcération, comme au Danemark ou en Suisse. Cela renforcerait la responsabilité des détenus et le caractère dissuasif de la peine, tout en limitant la récidive. Pour cela, un forfait journalier serait mis en place pour les personnes définitivement condamnées, et la règle interdisant de prélever sur le travail des détenus serait supprimée.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Permettre le travail le 1er mai pour les activités essentielles à la société - N° 1401</title><link>https://anfacile.fr/posts/permettre-le-travail-1er-mai-pour-les-activites-essentielles-a-la-societe-n-1401/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/permettre-le-travail-1er-mai-pour-les-activites-essentielles-a-la-societe-n-1401/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le 1er mai est un jour férié chômé, mais des dérogations existent depuis longtemps pour les activités qui ne peuvent pas s&amp;rsquo;arrêter. Malgré cela, des boulangers ont été sanctionnés pour avoir travaillé le 1er mai 2024, alors qu&amp;rsquo;ils étaient considérés comme essentiels pendant la crise du COVID-19. Cette proposition de loi vise à permettre aux petites entreprises (moins de 10 salariés) dont l&amp;rsquo;activité est essentielle et qui bénéficient déjà d&amp;rsquo;une dérogation pour le repos dominical, de travailler le 1er mai.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Créer un statut de vétéran des armées - N° 1075</title><link>https://anfacile.fr/posts/creer-un-statut-de-veteran-des-armees-n-1075/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/creer-un-statut-de-veteran-des-armees-n-1075/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à créer un statut de &amp;lsquo;vétéran des armées&amp;rsquo; pour les militaires ayant servi au moins quinze ans, qu&amp;rsquo;ils aient été combattants ou non, blessés ou non. Ce statut leur permettrait de garder un lien avec l&amp;rsquo;armée en leur offrant des avantages non monétaires comme la conservation de leur grade, le droit de porter l&amp;rsquo;uniforme lors d&amp;rsquo;événements militaires, l&amp;rsquo;accès aux hôpitaux et cercles des armées, la couverture par la sécurité sociale militaire et la gratuité des musées des armées. L&amp;rsquo;objectif est de reconnaître leur service et d&amp;rsquo;éviter une rupture brutale après leur retraite.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Protéger les éducateurs sportifs des atteintes qu’ils subissent dans l’exercice de leurs fonctions - N° 1068</title><link>https://anfacile.fr/posts/proteger-les-educateurs-sportifs-des-atteintes-quils-subissent-dans-lexercice-de-leurs-fonctions-n-1068/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proteger-les-educateurs-sportifs-des-atteintes-quils-subissent-dans-lexercice-de-leurs-fonctions-n-1068/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Actuellement, seuls les arbitres et juges sportifs sont protégés par la loi contre les agressions, leurs agresseurs risquant des peines plus lourdes. Les éducateurs sportifs, qui jouent un rôle essentiel dans l&amp;rsquo;éducation des jeunes et sont également victimes d&amp;rsquo;agressions de plus en plus fréquentes, ne bénéficient pas de cette même protection. Cette proposition de loi vise à étendre cette protection aux éducateurs sportifs titulaires d&amp;rsquo;un brevet professionnel, en les considérant eux aussi comme chargés d&amp;rsquo;une mission de service public.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Rendre délictuelle la pratique de décharge sauvage - N° 1072</title><link>https://anfacile.fr/posts/rendre-delictuelle-la-pratique-de-decharge-sauvage-n-1072/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/rendre-delictuelle-la-pratique-de-decharge-sauvage-n-1072/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Chaque année, un million de tonnes de déchets sont abandonnées dans la nature en France, causant des dommages environnementaux et économiques importants. Ces dépôts sauvages polluent les sols et l&amp;rsquo;eau, menacent la biodiversité et augmentent les risques d&amp;rsquo;incendie. Les agriculteurs sont particulièrement touchés, devant nettoyer leurs terres. Actuellement considérés comme des contraventions, ces actes doivent devenir des délits pour que les sanctions soient plus sévères et dissuasives, afin de mieux lutter contre ce fléau.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Interdire le port de signes ou de tenues manifestant de manière ostensible une appartenance religieuse ou politique dans le cadre scolaire et universitaire - N° 807</title><link>https://anfacile.fr/posts/interdire-le-port-de-signes-ou-tenues-manifestant-maniere-ostensible-une-appartenance-religieuse-politique-dans-cadre-scolaire-et-universitaire-n-807/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/interdire-le-port-de-signes-ou-tenues-manifestant-maniere-ostensible-une-appartenance-religieuse-politique-dans-cadre-scolaire-et-universitaire-n-807/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à interdire le port de signes ou de tenues qui montrent de manière évidente une appartenance religieuse ou politique dans les écoles, collèges, lycées et universités. L&amp;rsquo;objectif est de renforcer la laïcité et de garantir un environnement neutre et égalitaire pour tous les élèves et étudiants, en évitant toute pression ou prosélytisme lié à des convictions religieuses ou politiques.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;</description></item><item><title>Reconnaitre le statut de parent aidant d'enfant autiste et améliorer les conditions de travail et de formation des accompagnants d'élèves en situation de handicap - N° 812</title><link>https://anfacile.fr/posts/reconnaitre-le-statut-de-parent-aidant-denfant-autiste-et-ameliorer-les-conditions-travail-formation-des-accompagnants-deleves-en-situation-handicap-n-812/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reconnaitre-le-statut-de-parent-aidant-denfant-autiste-et-ameliorer-les-conditions-travail-formation-des-accompagnants-deleves-en-situation-handicap-n-812/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux soutenir les familles d&amp;rsquo;enfants autistes et à améliorer l&amp;rsquo;accompagnement scolaire de ces enfants. Elle propose de reconnaître officiellement le statut de &amp;lsquo;parent aidant d&amp;rsquo;enfant autiste&amp;rsquo; pour leur offrir des aménagements professionnels et un soutien spécifique. Elle cherche également à améliorer les conditions de travail et de formation des accompagnants d&amp;rsquo;élèves en situation de handicap (AESH), qui sont essentiels à l&amp;rsquo;inclusion scolaire. L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;améliorer la qualité de vie des enfants autistes et de leurs familles, et de renforcer l&amp;rsquo;efficacité de leur accompagnement scolaire, en s&amp;rsquo;appuyant sur les stratégies nationales existantes pour l&amp;rsquo;autisme. Un fonds national dédié à l&amp;rsquo;autisme serait créé pour financer ces mesures.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Garantir les remboursements des produits et prestations médicales aux personnes en situation de handicap - N° 599</title><link>https://anfacile.fr/posts/garantir-les-remboursements-des-produits-et-prestations-medicales-aux-personnes-en-situation-de-handicap-n-599/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/garantir-les-remboursements-des-produits-et-prestations-medicales-aux-personnes-en-situation-de-handicap-n-599/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer le remboursement des produits et prestations médicales pour les personnes en situation de handicap en France. Elle souligne que, malgré les avancées sociales, les démarches administratives sont complexes et les délais de remboursement trop longs, notamment pour les équipements coûteux comme les fauteuils roulants. Le texte met en avant la nécessité de garantir le libre choix des équipements et de s&amp;rsquo;adapter aux besoins évolutifs des personnes, en particulier des enfants en croissance. L&amp;rsquo;objectif est de réformer le code de la Sécurité sociale pour faciliter l&amp;rsquo;accès aux remboursements et supprimer les obstacles qui limitent le choix et l&amp;rsquo;adaptation des équipements, afin de mettre fin aux injustices et de mieux protéger les citoyens en situation de handicap.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Exclure les étrangers en situation irrégulière du bénéfice de la tarification sociale dans les transports - N° 495</title><link>https://anfacile.fr/posts/exclure-les-etrangers-en-situation-irreguliere-du-benefice-de-la-tarification-sociale-dans-transports-n-495/</link><pubDate>Tue, 29 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/exclure-les-etrangers-en-situation-irreguliere-du-benefice-de-la-tarification-sociale-dans-transports-n-495/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à corriger une situation jugée injuste et coûteuse : l&amp;rsquo;accès des étrangers en situation irrégulière à des réductions tarifaires dans les transports publics. Les auteurs estiment que cela heurte le sentiment de justice des citoyens français qui peinent à payer leurs transports, encourage l&amp;rsquo;illégalité, représente un coût financier important pour les finances publiques (estimé à 40 millions d&amp;rsquo;euros par an en Île-de-France) et favorise indirectement le travail dissimulé. Le texte propose de modifier la loi pour que le bénéfice de ces réductions soit désormais lié à la régularité du séjour en France, suite à une décision de justice de 2018 qui avait annulé une tentative d&amp;rsquo;exclusion des étrangers en situation irrégulière de ces tarifs réduits.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lutter contre la haine affectant les harkis et les membres des autres formations supplétives et assimilées de l'armée française ainsi que leurs descendants - N° 497</title><link>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-la-haine-affectant-les-harkis-et-membres-des-autres-formations-suppletives-assimilees-de-larmee-francaise-ainsi-que-leurs-descendants-n-497/</link><pubDate>Tue, 29 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-la-haine-affectant-les-harkis-et-membres-des-autres-formations-suppletives-assimilees-de-larmee-francaise-ainsi-que-leurs-descendants-n-497/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à protéger les harkis, les membres des autres formations supplétives de l&amp;rsquo;armée française et leurs descendants contre la haine et les violences. Elle rappelle le rôle des harkis pendant la guerre d&amp;rsquo;Algérie, les massacres dont ils ont été victimes après les Accords d&amp;rsquo;Évian, et le fait que le terme &amp;ldquo;harki&amp;rdquo; est encore aujourd&amp;rsquo;hui utilisé comme une insulte, justifiant des violences. La proposition cherche à combler un vide juridique en faisant de la qualité de harki une circonstance aggravante pour les crimes et délits, au même titre que l&amp;rsquo;appartenance à une race ou une religion. Elle prévoit également un suivi des infractions les concernant.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Abaisser la majorité pénale à 16 ans - N° 364</title><link>https://anfacile.fr/posts/abaisser-la-majorite-penale-a-16-ans-n-364/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/abaisser-la-majorite-penale-a-16-ans-n-364/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La délinquance chez les mineurs est en augmentation, avec des actes de plus en plus violents et des auteurs de plus en plus jeunes. Les émeutes de l&amp;rsquo;été 2023 ont montré que de nombreux jeunes délinquants, bien que conscients de leurs actes, bénéficient d&amp;rsquo;une atténuation de peine due à leur minorité. Le système actuel de justice pénale des mineurs, qui prévoit des peines réduites et des mesures éducatives souvent non dissuasives, ne parvient pas à freiner la récidive. Cette proposition de loi vise à rendre les jeunes de 16 à 18 ans pénalement responsables comme des adultes pour les actes relevant du code pénal, afin de mieux adapter la justice à la réalité de la délinquance juvénile.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Contrôler l’achat de terres agricoles par des investisseurs étrangers - N° 359</title><link>https://anfacile.fr/posts/controler-lachat-de-terres-agricoles-par-des-investisseurs-etrangers-n-359/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/controler-lachat-de-terres-agricoles-par-des-investisseurs-etrangers-n-359/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à protéger les terres agricoles françaises de l&amp;rsquo;achat par des investisseurs étrangers. Elle souligne que l&amp;rsquo;agriculture est essentielle à l&amp;rsquo;identité et à l&amp;rsquo;autonomie alimentaire de la France, mais que l&amp;rsquo;accès aux terres est menacé par la financiarisation et l&amp;rsquo;accaparement par des entités étrangères. Les auteurs dénoncent les conséquences négatives de cette situation, telles que la spéculation foncière, la menace sur l&amp;rsquo;indépendance alimentaire, la perte de diversité des productions, la diminution du nombre d&amp;rsquo;agriculteurs et les risques environnementaux liés à l&amp;rsquo;utilisation de produits interdits. Ils estiment que les lois actuelles sont insuffisantes et proposent de renforcer le contrôle des investissements étrangers pour préserver la souveraineté du foncier agricole et donner la priorité aux agriculteurs français.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Étendre le complément de libre choix du mode de garde jusqu’aux 12 ans de l’enfant pour les familles bénéficiant, au titre de l’enfant gardé, de l’allocation d’éducation de l’enfant handicapé - N° 404</title><link>https://anfacile.fr/posts/etendre-le-complement-de-libre-choix-du-mode-garde-jusquaux-12-ans-lenfant-pour-les-familles-beneficiant-au-titre-lallocation-deducation-handicape-n-404/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/etendre-le-complement-de-libre-choix-du-mode-garde-jusquaux-12-ans-lenfant-pour-les-familles-beneficiant-au-titre-lallocation-deducation-handicape-n-404/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à étendre le complément de libre choix du mode de garde (CMG) jusqu&amp;rsquo;aux 12 ans de l&amp;rsquo;enfant pour les familles ayant un enfant handicapé et bénéficiant de l&amp;rsquo;allocation d&amp;rsquo;éducation de l&amp;rsquo;enfant handicapé (AEEH). L&amp;rsquo;objectif est de soutenir ces familles qui rencontrent des difficultés particulières pour concilier vie familiale et professionnelle, notamment en raison des défis liés à la garde d&amp;rsquo;un enfant handicapé et de leur scolarisation souvent partielle. Cette mesure s&amp;rsquo;inscrit dans la continuité des aides existantes pour les familles monoparentales et vise à améliorer l&amp;rsquo;accès à des modes de garde formels pour ces familles vulnérables.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Étendre le droit de visite des parlementaires et parlementaires européens élus en France aux établissements sociaux et médico-sociaux - N° 350</title><link>https://anfacile.fr/posts/etendre-le-droit-de-visite-des-parlementaires-et-europeens-elus-en-france-aux-etablissements-sociaux-medico-n-350/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/etendre-le-droit-de-visite-des-parlementaires-et-europeens-elus-en-france-aux-etablissements-sociaux-medico-n-350/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à répondre aux problèmes de maltraitance et de mauvaises conditions de prise en charge dans les établissements pour personnes âgées (EHPAD) et les structures d&amp;rsquo;aide sociale à l&amp;rsquo;enfance (ASE). Des enquêtes et des témoignages ont révélé des dérives graves, souvent dues à un manque de personnel qualifié ou en nombre suffisant. Pour garantir la dignité et les droits des personnes vulnérables accueillies dans ces établissements, la proposition suggère d&amp;rsquo;étendre le droit de visite des parlementaires et parlementaires européens à ces structures, leur permettant ainsi de contrôler et de signaler les manquements.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Faciliter et accélérer l'expulsion des étrangers sous le coup d'une obligation de quitter le territoire français - N° 409</title><link>https://anfacile.fr/posts/faciliter-et-accelerer-lexpulsion-des-etrangers-sous-le-coup-dune-obligation-de-quitter-territoire-francais-n-409/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/faciliter-et-accelerer-lexpulsion-des-etrangers-sous-le-coup-dune-obligation-de-quitter-territoire-francais-n-409/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à faciliter et accélérer l&amp;rsquo;expulsion des étrangers sous le coup d&amp;rsquo;une obligation de quitter le territoire français (OQTF). Elle est motivée par plusieurs faits divers tragiques impliquant des étrangers en situation irrégulière et non expulsés, soulignant selon les auteurs les défaillances de l&amp;rsquo;État et de la justice. Les auteurs dénoncent le faible taux d&amp;rsquo;exécution des OQTF et le lien entre immigration et insécurité, citant des statistiques sur la délinquance. L&amp;rsquo;objectif est de réduire le délai d&amp;rsquo;expulsion, de placer systématiquement en rétention les étrangers n&amp;rsquo;ayant pas quitté le territoire volontairement, et de limiter les cas où un étranger ne peut pas être expulsé, notamment en ce qui concerne les mineurs délinquants.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Favoriser et inciter les entreprises à augmenter les salaires nets de 10 % - N° 344</title><link>https://anfacile.fr/posts/favoriser-et-inciter-les-entreprises-a-augmenter-salaires-nets-de-10-n-344/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/favoriser-et-inciter-les-entreprises-a-augmenter-salaires-nets-de-10-n-344/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Face aux crises du COVID et de l&amp;rsquo;inflation, cette proposition vise à revaloriser le travail en augmentant les salaires. Les hausses de salaires ne suivent pas l&amp;rsquo;inflation, ce qui réduit le pouvoir d&amp;rsquo;achat. Les petites et moyennes entreprises ne peuvent pas supporter des augmentations arbitraires. Il est important d&amp;rsquo;aider les entreprises à augmenter les salaires de 10% pour les employés gagnant jusqu&amp;rsquo;à trois fois le SMIC, en réduisant les charges pour les entreprises, afin de soutenir les classes moyennes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lutter contre la persistance des rodeos urbains - N° 355</title><link>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-la-persistance-des-rodeos-urbains-n-355/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-la-persistance-des-rodeos-urbains-n-355/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la lutte contre les rodéos urbains, qui sont un danger public persistant malgré la loi de 2018. Elle propose d&amp;rsquo;aggraver les peines, d&amp;rsquo;interdire plus longtemps le permis de conduire, de faciliter la destruction des véhicules confisqués, d&amp;rsquo;autoriser les forces de l&amp;rsquo;ordre à utiliser la technique du &amp;ldquo;contact tactique&amp;rdquo; pour arrêter les fuyards, et d&amp;rsquo;ajouter une circonstance aggravante pour les homicides et blessures involontaires si la victime est un mineur de moins de quinze ans.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Redéfinir le cadre d'attribution des subventions accordées par les collectivités territoriales - N° 390</title><link>https://anfacile.fr/posts/redefinir-le-cadre-dattribution-des-subventions-accordees-par-les-collectivites-territoriales-n-390/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/redefinir-le-cadre-dattribution-des-subventions-accordees-par-les-collectivites-territoriales-n-390/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à modifier les règles d&amp;rsquo;attribution des subventions par les collectivités locales. Elle fait suite à une décision du Conseil d&amp;rsquo;État validant des subventions de la ville de Paris à une ONG pro-migrants. Les auteurs estiment que de nombreuses subventions sont accordées à des organisations dont les actions sont militantes et n&amp;rsquo;ont pas d&amp;rsquo;intérêt public local, notamment dans le domaine de l&amp;rsquo;aide humanitaire et de la coopération décentralisée. Ils souhaitent que toutes les subventions, y compris celles pour la coopération décentralisée, soient conditionnées à la satisfaction d&amp;rsquo;un intérêt public local, afin de mieux utiliser l&amp;rsquo;argent public et de limiter le financement d&amp;rsquo;actions militantes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Réduire l’étendue de la région Grand Est et rétablir l’Alsace comme région de plein exercice - N° 376</title><link>https://anfacile.fr/posts/reduire-letendue-de-la-region-grand-est-et-retablir-lalsace-comme-plein-exercice-n-376/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reduire-letendue-de-la-region-grand-est-et-retablir-lalsace-comme-plein-exercice-n-376/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à corriger les erreurs de la réforme territoriale de 2015 qui a créé de grandes régions, comme le Grand Est, sans tenir compte des identités locales et sans générer les économies annoncées. Le cas de l&amp;rsquo;Alsace est particulièrement mis en avant, car sa forte identité est étouffée au sein du Grand Est, et les sondages montrent un fort désir de la population alsacienne de retrouver une région autonome. La proposition suggère d&amp;rsquo;organiser un référendum en Alsace pour décider de son retrait du Grand Est et, en cas de vote positif, de recréer une région Alsace et une région Est (composée de la Champagne-Ardenne et de la Lorraine).&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer les pouvoirs du maire afin de lutter plus efficacement contre les nuisances causées par les épiceries de nuit - N° 382</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-les-pouvoirs-du-maire-afin-de-lutter-plus-efficacement-contre-nuisances-causees-par-epiceries-nuit-n-382/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-les-pouvoirs-du-maire-afin-de-lutter-plus-efficacement-contre-nuisances-causees-par-epiceries-nuit-n-382/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à donner plus de pouvoirs aux maires pour lutter contre les nuisances (bruit, troubles à l&amp;rsquo;ordre public) causées par certaines épiceries de nuit, notamment celles qui vendent de l&amp;rsquo;alcool. Les outils actuels sont jugés insuffisants. L&amp;rsquo;objectif est de mieux encadrer l&amp;rsquo;ouverture de ces commerces et d&amp;rsquo;augmenter les sanctions en cas de non-respect des règles, sans pour autant pénaliser les commerces respectueux ou les restaurants.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer les sanctions contre les atteintes aux édifices religieux et aux biens cultuels - N° 435</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-les-sanctions-contre-atteintes-aux-edifices-religieux-et-biens-cultuels-n-435/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-les-sanctions-contre-atteintes-aux-edifices-religieux-et-biens-cultuels-n-435/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer les sanctions contre les dégradations des lieux et biens religieux en France. Elle part du constat alarmant d&amp;rsquo;une augmentation des actes anti-religieux, notamment contre les biens, et souligne les lacunes du droit actuel qui ne protège pas suffisamment ces biens. L&amp;rsquo;objectif est de mieux dissuader ces actes en incluant les biens cultuels et les dépendances des édifices religieux comme circonstances aggravantes dans le code pénal.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Soutenir les femmes atteintes d’endométriose - N° 349</title><link>https://anfacile.fr/posts/soutenir-les-femmes-atteintes-dendometriose-n-349/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/soutenir-les-femmes-atteintes-dendometriose-n-349/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux prendre en compte l&amp;rsquo;endométriose, une maladie féminine invalidante et souvent invisible, qui touche 1,5 à 2,5 millions de femmes en France. Elle est une cause majeure d&amp;rsquo;infertilité et d&amp;rsquo;arrêts de travail. Le diagnostic est souvent tardif (7 à 10 ans). Le texte reprend des propositions déjà rejetées, comme la création d&amp;rsquo;une affection de longue durée (ALD) spécifique pour l&amp;rsquo;endométriose (permettant une prise en charge à 100% des frais de santé, le tiers-payant, la prise en charge des frais de transport et la suppression du délai de carence pour les arrêts de travail) et la reconnaissance de la qualité de travailleur handicapé (RQTH) pour les femmes atteintes (permettant des aménagements d&amp;rsquo;horaires et de poste, et un doublement du préavis légal). De nouvelles mesures sont ajoutées : l&amp;rsquo;endométriose comme motif d&amp;rsquo;absence scolaire justifiée, des séances de sensibilisation à l&amp;rsquo;école et une attention particulière aux maladies gynécologiques lors des rendez-vous de prévention.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Restaurer un système de retraite plus juste en annulant les dernières réformes portant sur l'âge de départ et le nombre d'annuités - N° 284</title><link>https://anfacile.fr/posts/restaurer-un-systeme-de-retraite-plus-juste-en-annulant-les-dernieres-reformes-portant-sur-lage-depart-et-le-nombre-dannuites-n-284/</link><pubDate>Wed, 18 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/restaurer-un-systeme-de-retraite-plus-juste-en-annulant-les-dernieres-reformes-portant-sur-lage-depart-et-le-nombre-dannuites-n-284/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à annuler la réforme des retraites de 2023, qui a augmenté l&amp;rsquo;âge légal de départ à 64 ans et accéléré l&amp;rsquo;allongement de la durée de cotisation. Les auteurs estiment que cette réforme est injuste socialement, pénalisant les travailleurs les plus vulnérables et ceux exerçant des métiers pénibles, et inefficace économiquement, ne garantissant pas l&amp;rsquo;équilibre du système de retraite et augmentant même les dépenses sociales. Ils dénoncent également une procédure d&amp;rsquo;adoption jugée illégitime. La proposition vise à rétablir l&amp;rsquo;âge de départ à 62 ans et la durée de cotisation à 42 annuités.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Assouplir les conditions d'expulsion des étrangers constituant une menace grave pour l'ordre public - N° 265</title><link>https://anfacile.fr/posts/assouplir-les-conditions-dexpulsion-des-etrangers-constituant-une-menace-grave-pour-lordre-public-n-265/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/assouplir-les-conditions-dexpulsion-des-etrangers-constituant-une-menace-grave-pour-lordre-public-n-265/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Les gouvernements successifs n&amp;rsquo;ont pas réussi à maîtriser l&amp;rsquo;immigration, ce qui a conduit à une situation critique en France. Certains étrangers ne respectent pas les lois et les coutumes françaises, et certains menacent gravement la sécurité publique. Actuellement, l&amp;rsquo;expulsion de ces personnes est facultative et souvent entravée par la loi. Cette proposition vise à rendre l&amp;rsquo;expulsion systématique pour les étrangers majeurs représentant une menace grave, notamment ceux condamnés pour des crimes ou délits graves. Elle prévoit également l&amp;rsquo;expulsion des mineurs de plus de seize ans en cas de comportements menaçant les intérêts de l&amp;rsquo;État ou liés au terrorisme.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Créer une primauté du critère de nationalité et un contrôle de l’assiduité dans l’attribution et le maintien des bourses et logements étudiants - N° 261</title><link>https://anfacile.fr/posts/creer-une-primaute-du-critere-de-nationalite-et-un-controle-lassiduite-dans-lattribution-le-maintien-des-bourses-logements-etudiants-n-261/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/creer-une-primaute-du-critere-de-nationalite-et-un-controle-lassiduite-dans-lattribution-le-maintien-des-bourses-logements-etudiants-n-261/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à modifier les critères d&amp;rsquo;attribution des bourses et logements étudiants gérés par les CROUS. Actuellement, ces aides sont principalement basées sur la situation sociale de l&amp;rsquo;étudiant. Les auteurs de la proposition souhaitent donner la priorité à la nationalité française (ou celle d&amp;rsquo;un État membre de l&amp;rsquo;UE/EEE, ou d&amp;rsquo;un État ayant un accord avec la France pour l&amp;rsquo;accueil des étudiants) pour l&amp;rsquo;attribution de ces aides. Ils estiment que trop d&amp;rsquo;étudiants français modestes sont privés de ces aides et logements, en partie à cause de l&amp;rsquo;attribution à des étudiants étrangers. La proposition vise également à conditionner le maintien de ces bourses et logements à l&amp;rsquo;assiduité des étudiants aux examens, afin d&amp;rsquo;éviter les abus.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Exonérer de l’impôt sur le revenu les médecins et infirmières en cumul emploi-retraite - N° 263</title><link>https://anfacile.fr/posts/exonerer-de-limpot-sur-le-revenu-les-medecins-et-infirmieres-en-cumul-emploi-retraite-n-263/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/exonerer-de-limpot-sur-le-revenu-les-medecins-et-infirmieres-en-cumul-emploi-retraite-n-263/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France fait face à une pénurie de professionnels de santé, notamment de médecins généralistes et d&amp;rsquo;infirmières, ce qui entraîne des difficultés d&amp;rsquo;accès aux soins pour une grande partie de la population, surtout dans les zones rurales. Pour pallier ce problème, la proposition de loi vise à encourager les médecins et infirmières retraités à continuer d&amp;rsquo;exercer en cumulant emploi et retraite, en les exonérant d&amp;rsquo;impôt sur le revenu pour cette activité.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Instauration de peines planchers pour certains crimes et délits - N° 262</title><link>https://anfacile.fr/posts/instauration-de-peines-planchers-pour-certains-crimes-et-delits-n-262/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/instauration-de-peines-planchers-pour-certains-crimes-et-delits-n-262/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Face à une augmentation de la criminalité et un sentiment d&amp;rsquo;impunité, cette proposition de loi vise à renforcer la réponse pénale. Elle introduit des peines minimales obligatoires pour les récidivistes, les trafiquants de drogue et ceux qui s&amp;rsquo;attaquent aux forces de l&amp;rsquo;ordre, afin de garantir des condamnations plus sévères et de rétablir la sécurité.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Peines planchers pour les crimes (Article 1)&lt;/strong&gt;: Instauration de peines minimales d&amp;rsquo;emprisonnement, de réclusion ou de détention pour les crimes commis en récidive légale, les crimes liés au trafic de drogue et les crimes contre les personnes dépositaires de l&amp;rsquo;autorité publique. Le juge ne pourra déroger à ces seuils qu&amp;rsquo;en cas de circonstances exceptionnelles et motivées.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Moderniser les installations hydroélectriques pour renforcer la souveraineté énergétique de la France - N° 275</title><link>https://anfacile.fr/posts/moderniser-les-installations-hydroelectriques-pour-renforcer-la-souverainete-energetique-de-france-n-275/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/moderniser-les-installations-hydroelectriques-pour-renforcer-la-souverainete-energetique-de-france-n-275/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France dépend fortement de l&amp;rsquo;hydroélectricité, qui représente plus de la moitié de sa production d&amp;rsquo;électricité renouvelable. Actuellement, les installations hydroélectriques sont soumises à deux régimes juridiques : l&amp;rsquo;autorisation pour les petites installations et la concession pour les plus grandes. Le régime de concession pose problème car il est soumis aux règles européennes de concurrence, ce qui empêche la France de moderniser ses infrastructures et de garantir sa souveraineté énergétique. Cette proposition de loi vise à généraliser le régime d&amp;rsquo;autorisation à toutes les installations hydroélectriques, quelle que soit leur puissance, afin de contourner les contraintes européennes, de relancer les investissements et de renforcer l&amp;rsquo;indépendance énergétique de la France. Ce changement permettrait de développer de nouvelles capacités de production et de préserver les intérêts publics tout en assurant une gestion équilibrée de l&amp;rsquo;eau et la sécurité des ouvrages.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Réduire les contraintes énergétiques pesant sur l’offre locative et juguler leurs effets sur la crise du logement - N° 278</title><link>https://anfacile.fr/posts/reduire-les-contraintes-energetiques-pesant-sur-loffre-locative-et-juguler-leurs-effets-la-crise-du-logement-n-278/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reduire-les-contraintes-energetiques-pesant-sur-loffre-locative-et-juguler-leurs-effets-la-crise-du-logement-n-278/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à alléger les contraintes énergétiques qui pèsent sur les propriétaires bailleurs, notamment en ce qui concerne les diagnostics de performance énergétique (DPE). L&amp;rsquo;objectif est de freiner la réduction de l&amp;rsquo;offre de logements locatifs et de lutter contre la crise du logement, en évitant que des logements ne soient retirés du marché à cause de ces contraintes.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;</description></item></channel></rss>