<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Christelle Minard on Assemblée Facile</title><link>https://anfacile.fr/auteurs/christelle-minard/</link><description>Recent content in Christelle Minard on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.151.2</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Tue, 14 Oct 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://anfacile.fr/auteurs/christelle-minard/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Créer un statut d’hygiéniste dentaire - N° 1927</title><link>https://anfacile.fr/posts/creer-un-statut-dhygieniste-dentaire-n-1927/</link><pubDate>Tue, 14 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/creer-un-statut-dhygieniste-dentaire-n-1927/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France manque de chirurgiens-dentistes, ce qui entraîne de longs délais d&amp;rsquo;attente pour les rendez-vous, surtout dans les zones rurales. Pour pallier ce problème, la proposition vise à créer un statut d&amp;rsquo;hygiéniste dentaire, permettant aux assistants dentaires d&amp;rsquo;élargir leurs compétences (détartrage, prévention, imagerie) et ainsi libérer du temps aux dentistes. Cette mesure s&amp;rsquo;inspire de pratiques courantes dans d&amp;rsquo;autres pays et vise à améliorer l&amp;rsquo;accès aux soins dentaires.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Création du statut d&amp;rsquo;hygiéniste dentaire et formation (Article 1)&lt;/strong&gt;: La formation complémentaire pour les assistants dentaires leur conférera le statut d&amp;rsquo;hygiéniste dentaire. Les détails de cette formation (organisation, financement, contenu) seront définis par arrêté et elle sera inscrite au répertoire national des certifications professionnelles.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Permettre que les amendes non recouvrées puissent être saisies sur le revenu de solidarité active, l’allocation de solidarité spécifique ou les prestations familiales - N° 1928</title><link>https://anfacile.fr/posts/permettre-que-les-amendes-non-recouvrees-puissent-etre-saisies-sur-le-revenu-de-solidarite-active-lallocation-specifique-ou-prestations-familiales-n-1928/</link><pubDate>Tue, 14 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/permettre-que-les-amendes-non-recouvrees-puissent-etre-saisies-sur-le-revenu-de-solidarite-active-lallocation-specifique-ou-prestations-familiales-n-1928/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer le recouvrement des amendes impayées en France, qui représentent des centaines de millions d&amp;rsquo;euros chaque année. Actuellement, de nombreuses amendes ne sont pas payées, et le Trésor public abandonne parfois les procédures de recouvrement. Pour y remédier, la proposition suggère d&amp;rsquo;élargir les possibilités de saisie sur certaines prestations sociales, notamment les prestations familiales, le Revenu de Solidarité Active (RSA) et l&amp;rsquo;Allocation de Solidarité Spécifique (ASS), qui sont actuellement insaisissables pour ce type de dettes. L&amp;rsquo;objectif est de faire en sorte que chacun assume les conséquences financières de ses actes, en permettant une saisie partielle et étalée (jusqu&amp;rsquo;à 50 euros par mois) sur ces aides, tout en respectant un montant minimum vital.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>