<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>André Chassaigne on Assemblée Facile</title><link>https://anfacile.fr/auteurs/andr%C3%A9-chassaigne/</link><description>Recent content in André Chassaigne on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.154.5</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Tue, 18 Mar 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://anfacile.fr/auteurs/andr%C3%A9-chassaigne/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Préserver les droits des victimes dépositaires de plaintes classées sans suite - N° 1138</title><link>https://anfacile.fr/posts/preserver-les-droits-des-victimes-depositaires-de-plaintes-classees-sans-suite-n-1138/</link><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/preserver-les-droits-des-victimes-depositaires-de-plaintes-classees-sans-suite-n-1138/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la situation des victimes dont la plainte a été classée sans suite. Actuellement, un grand nombre de plaintes sont classées sans suite, souvent sans que les victimes ne comprennent les raisons ou ne soient correctement informées. Cela crée un sentiment d&amp;rsquo;injustice et de délaissement. La proposition cherche à rendre la notification de ces classements plus fiable et compréhensible, en garantissant que les victimes soient informées de manière claire et traçable, et que les raisons du classement soient expliquées dans un langage simple. L&amp;rsquo;objectif est de renforcer la sécurité juridique des victimes et de leur permettre de mieux comprendre leurs options futures, tout en humanisant le processus judiciaire.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Faire la lumière historique sur les tueries ouvrières de Chalvet de 1974 et du Carbet de 1948 en Martinique en ouvrant les archives publiques et en créant un comité d'experts - N° 1081</title><link>https://anfacile.fr/posts/faire-la-lumiere-historique-sur-les-tueries-ouvrieres-de-chalvet-1974-et-du-carbet-1948-en-martinique-ouvrant-archives-publiques-creant-un-comite-dexperts-n-1081/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/faire-la-lumiere-historique-sur-les-tueries-ouvrieres-de-chalvet-1974-et-du-carbet-1948-en-martinique-ouvrant-archives-publiques-creant-un-comite-dexperts-n-1081/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à faire la lumière sur deux événements tragiques en Martinique : les tueries ouvrières de Chalvet en 1974 et du Carbet en 1948. Ces événements, où des ouvriers agricoles ont été réprimés violemment, parfois mortellement, par les forces de l&amp;rsquo;ordre, n&amp;rsquo;ont jamais fait l&amp;rsquo;objet d&amp;rsquo;enquêtes approfondies ni de reconnaissance officielle. Les auteurs soulignent que ces répressions, bien que survenues après la départementalisation de la Martinique, s&amp;rsquo;inscrivent dans une logique coloniale de gestion des conflits sociaux, contrastant avec la situation en France métropolitaine où de telles violences avaient cessé depuis longtemps. La proposition vise à réparer cette injustice historique en ouvrant les archives publiques, en reconnaissant la responsabilité de l&amp;rsquo;État et en créant une commission d&amp;rsquo;experts pour établir la vérité, répondant ainsi à une demande de justice et de réconciliation des familles des victimes et de la population martiniquaise.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Instaurer diverses mesures d'urgence sociale et fiscale - N° 1053</title><link>https://anfacile.fr/posts/instaurer-diverses-mesures-durgence-sociale-et-fiscale-n-1053/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/instaurer-diverses-mesures-durgence-sociale-et-fiscale-n-1053/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi, présentée par des députés de gauche, vise à répondre à une crise politique et budgétaire en France. Les auteurs estiment que le gouvernement actuel ne respecte pas la Constitution en reprenant un budget précédemment censuré, et qu&amp;rsquo;il mène une politique d&amp;rsquo;austérité rejetée par la population. Ils proposent un budget alternatif axé sur la solidarité nationale et le partage des richesses, avec des mesures d&amp;rsquo;urgence sociales et fiscales. L&amp;rsquo;objectif est de financer l&amp;rsquo;augmentation des salaires, l&amp;rsquo;abrogation de la réforme des retraites, et l&amp;rsquo;investissement dans les services publics, tout en luttant contre les inégalités et l&amp;rsquo;accumulation de richesses par une minorité.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lutter contre la disparition des terres agricoles et renforcer la régulation des prix du foncier agricole - N° 805</title><link>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-la-disparition-des-terres-agricoles-et-renforcer-regulation-prix-du-foncier-agricole-n-805/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-la-disparition-des-terres-agricoles-et-renforcer-regulation-prix-du-foncier-agricole-n-805/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La proposition de loi vise à protéger les terres agricoles françaises, qui diminuent rapidement à cause de l&amp;rsquo;urbanisation et de l&amp;rsquo;achat par des non-agriculteurs. Elle cherche à renforcer les pouvoirs des SAFER (Sociétés d&amp;rsquo;Aménagement Foncier et d&amp;rsquo;Établissement Rural) pour mieux réguler le marché foncier agricole et éviter la spéculation, notamment face au renouvellement important des générations d&amp;rsquo;agriculteurs.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Droit de préemption partielle de la SAFER (Article 1)&lt;/strong&gt;: La SAFER pourra demander à ce que la vente d&amp;rsquo;un bien distingue clairement les terrains agricoles des bâtiments d&amp;rsquo;habitation et de leur jardin, afin de pouvoir préempter uniquement la partie agricole. Le jardin ne pourra pas dépasser cinq fois la surface des bâtiments.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Mettre en œuvre une loi de programmation pour l'hôpital public et les établissements d'hébergement pour personnes âgées dépendantes - N° 813</title><link>https://anfacile.fr/posts/mettre-en-uvre-une-loi-de-programmation-pour-lhopital-public-et-les-etablissements-dhebergement-personnes-agees-dependantes-n-813/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/mettre-en-uvre-une-loi-de-programmation-pour-lhopital-public-et-les-etablissements-dhebergement-personnes-agees-dependantes-n-813/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à remédier à la crise profonde de l&amp;rsquo;hôpital public et des EHPAD, causée par des années de restrictions budgétaires, de manque de personnel et de réformes axées sur la rentabilité plutôt que sur les besoins des patients. Elle propose d&amp;rsquo;instaurer une loi de programmation quinquennale pour la santé, qui fixerait des objectifs clairs et des moyens financiers dédiés, afin de garantir un accès aux soins de qualité pour tous et de redonner du sens aux métiers des soignants. Cette loi de programmation précéderait les lois de financement de la sécurité sociale, assurant ainsi que les budgets hospitaliers et médico-sociaux soient basés sur les besoins réels et non sur des contraintes comptables.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Créer un corps de fonctionnaires pour les accompagnants d'élèves en situation de handicap - N° 600</title><link>https://anfacile.fr/posts/creer-un-corps-de-fonctionnaires-pour-les-accompagnants-deleves-en-situation-handicap-n-600/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/creer-un-corps-de-fonctionnaires-pour-les-accompagnants-deleves-en-situation-handicap-n-600/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la situation des accompagnants d&amp;rsquo;élèves en situation de handicap (AESH) et, par conséquent, l&amp;rsquo;inclusion scolaire des enfants handicapés. Elle souligne que malgré la loi de 2005 garantissant l&amp;rsquo;accès à l&amp;rsquo;éducation pour tous, de nombreux enfants handicapés sont encore privés d&amp;rsquo;école faute d&amp;rsquo;accompagnement suffisant. Les rapports de la Défenseure des droits et de la médiatrice de l&amp;rsquo;éducation nationale confirment ces difficultés, notamment le manque d&amp;rsquo;AESH et l&amp;rsquo;insuffisance des heures allouées. Les AESH, majoritairement des femmes, sont confrontées à des salaires très bas (environ 800 €/mois pour un temps partiel imposé), une précarité professionnelle due à leur statut contractuel, et un manque de formation. La proposition identifie trois axes d&amp;rsquo;action : créer un corps de fonctionnaires pour les AESH afin de stabiliser leur emploi, garantir un salaire décent en considérant 24 heures de service hebdomadaire comme un temps plein, et renforcer leur formation initiale et continue. Elle critique les mesures gouvernementales précédentes jugées insuffisantes et insiste sur la nécessité de reconnaître pleinement le métier d&amp;rsquo;AESH pour un meilleur accompagnement des élèves.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Pour l'accès des avocats au dossier de la procédure - N° 604</title><link>https://anfacile.fr/posts/pour-lacces-des-avocats-au-dossier-de-la-procedure-n-604/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/pour-lacces-des-avocats-au-dossier-de-la-procedure-n-604/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer les droits de la défense en procédure pénale. Elle rend légal le droit pour les avocats de photographier ou numériser les dossiers de procédure, une pratique déjà courante mais non encadrée par la loi. Elle propose également d&amp;rsquo;élargir l&amp;rsquo;accès des avocats à l&amp;rsquo;intégralité du dossier pénal dès le début de la garde à vue, estimant que cela est compatible avec la recherche de la vérité et la justice, comme le montrent les évolutions passées du droit français sous l&amp;rsquo;influence européenne.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proroger les délais de prescription des demandes d'indemnisation des ayants droit des victimes des essais nucléaires et à reconnaître leurs préjudices propres - N° 513</title><link>https://anfacile.fr/posts/proroger-les-delais-de-prescription-des-demandes-dindemnisation-ayants-droit-victimes-essais-nucleaires-et-a-reconnaitre-leurs-prejudices-propres-n-513/</link><pubDate>Tue, 29 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proroger-les-delais-de-prescription-des-demandes-dindemnisation-ayants-droit-victimes-essais-nucleaires-et-a-reconnaitre-leurs-prejudices-propres-n-513/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer l&amp;rsquo;indemnisation des victimes des essais nucléaires français et de leurs familles. Elle souligne les conséquences sanitaires graves de ces essais et les limites des dispositifs d&amp;rsquo;indemnisation actuels. L&amp;rsquo;objectif principal est de prolonger les délais pour déposer les demandes d&amp;rsquo;indemnisation pour les ayants droit des victimes décédées et de reconnaître leurs propres préjudices, afin de leur offrir une réparation plus juste et équitable, similaire à celle des victimes de l&amp;rsquo;amiante.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Création d'un mécanisme de régulation carcérale - N° 440</title><link>https://anfacile.fr/posts/creation-dun-mecanisme-de-regulation-carcerale-n-440/</link><pubDate>Fri, 18 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/creation-dun-mecanisme-de-regulation-carcerale-n-440/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France est régulièrement condamnée pour la surpopulation carcérale, qui dégrade les conditions de détention et de travail du personnel, et nuit à la réinsertion. Malgré la construction de nouvelles places de prison et le développement d&amp;rsquo;alternatives à l&amp;rsquo;incarcération, la proposition de loi vise à mettre fin à cette surpopulation d&amp;rsquo;ici 2028. Elle propose des objectifs de réduction progressive de la densité carcérale et, en cas de non-respect, un mécanisme de libération sous contrainte pour les détenus éligibles, afin de garantir le respect de la dignité des personnes incarcérées et de favoriser leur réinsertion.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Etude scientifique du phénomène de pollution et traitement de l'indemnisation des victimes du chlordécone par la création d'un établissement public indépendant - N° 338</title><link>https://anfacile.fr/posts/etude-scientifique-du-phenomene-de-pollution-et-traitement-lindemnisation-des-victimes-chlordecone-par-la-creation-dun-etablissement-public-independant-n-338/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/etude-scientifique-du-phenomene-de-pollution-et-traitement-lindemnisation-des-victimes-chlordecone-par-la-creation-dun-etablissement-public-independant-n-338/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à répondre au scandale du chlordécone en Martinique et en Guadeloupe, où l&amp;rsquo;utilisation prolongée de cet insecticide a causé une pollution massive et des problèmes de santé. Malgré la reconnaissance de la responsabilité de l&amp;rsquo;État et les attentes des populations, une décision de non-lieu a été rendue, créant un sentiment d&amp;rsquo;injustice. La loi propose de reconnaître officiellement les préjudices, de créer un organisme indépendant pour étudier le phénomène, informer le public et indemniser les victimes, afin de restaurer la confiance et de réparer les dommages.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Instauration d'un revenu de remplacement pour les artistes-auteurs temporairement privés de ressources - N° 442</title><link>https://anfacile.fr/posts/instauration-dun-revenu-de-remplacement-pour-les-artistes-auteurs-temporairement-prives-ressources-n-442/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/instauration-dun-revenu-de-remplacement-pour-les-artistes-auteurs-temporairement-prives-ressources-n-442/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à instaurer un revenu de remplacement pour les artistes-auteurs qui se retrouvent temporairement sans ressources. Elle souligne l&amp;rsquo;importance des artistes-auteurs pour la vie culturelle et la nécessité de mieux protéger leur travail, souvent précaire et discontinu. Le texte rappelle les avancées passées en matière de protection sociale des artistes, mais insiste sur les lacunes actuelles, notamment l&amp;rsquo;absence de droit aux congés payés ou au chômage. Face à la nature irrégulière de leurs revenus et aux défis posés par l&amp;rsquo;intelligence artificielle, la proposition suggère de rattacher ce nouveau dispositif à l&amp;rsquo;assurance chômage (Unédic), financé par une cotisation des diffuseurs, pour garantir un revenu minimum aux artistes-auteurs en période d&amp;rsquo;inactivité.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Six mesures d'urgence pour le logement - N° 362</title><link>https://anfacile.fr/posts/six-mesures-durgence-pour-le-logement-n-362/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/six-mesures-durgence-pour-le-logement-n-362/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France traverse une grave crise du logement, avec un grand nombre de personnes sans logement, mal logées ou en attente de logements sociaux. Cette crise est aggravée par une faible construction de logements abordables, notamment due à des coupes budgétaires dans le logement social et à l&amp;rsquo;augmentation des locations touristiques. La proposition de loi vise à relancer la construction de logements sociaux et à faciliter l&amp;rsquo;accès à la propriété pour les primo-accédants.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Mettre en place une contribution exceptionnelle sur le patrimoine des contribuables les plus riches pour financer la transition écologique - N° 246</title><link>https://anfacile.fr/posts/mettre-en-place-une-contribution-exceptionnelle-sur-le-patrimoine-des-contribuables-les-plus-riches-pour-financer-la-transition-ecologique-n-246/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/mettre-en-place-une-contribution-exceptionnelle-sur-le-patrimoine-des-contribuables-les-plus-riches-pour-financer-la-transition-ecologique-n-246/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le réchauffement climatique s&amp;rsquo;accélère et les objectifs de réduction des émissions de CO2 ne sont pas atteints. La France doit décarboner son économie, ce qui nécessite des investissements massifs (estimés entre 55 et 85 milliards d&amp;rsquo;euros par an) dans les transports, la rénovation énergétique, l&amp;rsquo;agriculture et la recherche. Une partie de ces investissements doit venir de l&amp;rsquo;État, mais l&amp;rsquo;endettement public ne suffira pas. Il faut donc trouver de nouvelles recettes, en veillant à une répartition juste de l&amp;rsquo;effort, car les plus riches sont les plus gros émetteurs de CO2 et leurs patrimoines ont fortement augmenté. La proposition vise à instaurer une contribution exceptionnelle sur les hauts patrimoines pour financer la transition écologique et demande au gouvernement d&amp;rsquo;étudier une mesure similaire au niveau européen.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>