<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Anne-Cécile Viollan on Assemblée Facile</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/auteurs/anne-c%C3%A9cile-viollan/</link><description>Recent content in Anne-Cécile Viollan on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.149.0</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/auteurs/anne-c%C3%A9cile-viollan/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Renforcer la lutte contre la traite des êtres humains - N° 1387</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/renforcer-la-lutte-contre-traite-des-etres-humains-n-1387/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/renforcer-la-lutte-contre-traite-des-etres-humains-n-1387/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La traite des êtres humains est une grave violation des droits humains, touchant de nombreuses victimes en France, y compris des mineurs. Les exploiteurs utilisent de plus en plus la soumission chimique (drogues, médicaments) et la diffusion d&amp;rsquo;images à caractère sexuel des victimes comme moyens de contrôle. Cette proposition de loi vise à renforcer la lutte contre ce phénomène en ajoutant de nouvelles circonstances aggravantes pour ces pratiques, en permettant à davantage d&amp;rsquo;associations de se porter partie civile, et en alignant les peines pour la traite de mineurs de moins de 15 ans sur celles du proxénétisme.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Garantir l'interdiction de la vaisselle en plastique dans la restauration collective accueillant du jeune public et liée à la petite enfance - N° 1169</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/garantir-linterdiction-de-la-vaisselle-en-plastique-dans-restauration-collective-accueillant-du-jeune-public-et-liee-a-petite-enfance-n-1169/</link><pubDate>Mon, 24 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/garantir-linterdiction-de-la-vaisselle-en-plastique-dans-restauration-collective-accueillant-du-jeune-public-et-liee-a-petite-enfance-n-1169/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le plastique est partout et ses impacts sur l&amp;rsquo;environnement et la santé humaine sont alarmants, notamment à cause des additifs chimiques qui peuvent agir comme des perturbateurs endocriniens. Le recyclage seul ne suffit pas à résoudre le problème, il faut réduire la production. La France a déjà pris des mesures importantes avec les lois EGALIM et AGEC pour limiter l&amp;rsquo;usage du plastique, en particulier dans la restauration collective pour les jeunes et les personnes fragiles. Cependant, une imprécision dans la loi EGALIM a créé une ambiguïté concernant l&amp;rsquo;interdiction de la vaisselle en plastique (assiettes, gobelets, couverts) dans ces établissements. Cette proposition de loi vise à clarifier et renforcer cette interdiction pour protéger la santé des plus jeunes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Créer un congé d’accueil de l’enfant identique et obligatoire pour les deux parents, cumulable ou cessible en cas de monoparentalité - N° 1093</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/creer-un-conge-daccueil-de-lenfant-identique-et-obligatoire-pour-les-deux-parents-cumulable-ou-cessible-en-cas-monoparentalite-n-1093/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/creer-un-conge-daccueil-de-lenfant-identique-et-obligatoire-pour-les-deux-parents-cumulable-ou-cessible-en-cas-monoparentalite-n-1093/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à remplacer le congé paternité actuel par un &amp;ldquo;congé d&amp;rsquo;accueil de l&amp;rsquo;enfant&amp;rdquo; de même durée et avec les mêmes conditions que le congé maternité. L&amp;rsquo;objectif est de promouvoir l&amp;rsquo;égalité entre les femmes et les hommes, en particulier après la naissance d&amp;rsquo;un enfant, en partageant plus équitablement les responsabilités parentales et domestiques. Cela permettrait de réduire la charge physique et psychologique des mères, de lutter contre les inégalités professionnelles (discrimination à l&amp;rsquo;embauche, écarts de salaires) et de favoriser de nouveaux modèles de parentalité. De plus, pour les mères isolées, la proposition prévoit la possibilité de cumuler ce congé avec leur congé maternité ou de le céder à une personne de leur choix, afin de leur offrir un soutien essentiel et de garantir l&amp;rsquo;égalité de protection et de soin pour ces familles.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Déconjugaliser l’allocation de soutien familial - N° 1094</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/deconjugaliser-lallocation-de-soutien-familial-n-1094/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/deconjugaliser-lallocation-de-soutien-familial-n-1094/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la situation des familles monoparentales, majoritairement composées de mères isolées, qui sont particulièrement touchées par la précarité et la pauvreté. Elle souligne que les aides existantes sont insuffisantes et que l&amp;rsquo;Allocation de Soutien Familial (ASF), bien qu&amp;rsquo;essentielle, est injustement supprimée si le parent isolé se remet en couple, même si le nouveau partenaire n&amp;rsquo;a aucune obligation envers l&amp;rsquo;enfant. L&amp;rsquo;objectif est de &amp;ldquo;déconjugaliser&amp;rdquo; l&amp;rsquo;ASF pour garantir les droits de l&amp;rsquo;enfant et l&amp;rsquo;autonomie financière du parent, en particulier des mères isolées, en affirmant que les droits de l&amp;rsquo;enfant ne doivent pas dépendre de la situation sentimentale de ses parents.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Intégrer explicitement la notion de consentement dans les définitions d’agression sexuelle et de viol - N° 796</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/integrer-explicitement-la-notion-de-consentement-dans-les-definitions-dagression-sexuelle-et-viol-n-796/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/integrer-explicitement-la-notion-de-consentement-dans-les-definitions-dagression-sexuelle-et-viol-n-796/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En France, peu de victimes de violences sexuelles portent plainte et encore moins de plaintes aboutissent à une condamnation. La définition actuelle du viol exige de prouver que la victime s&amp;rsquo;est opposée à l&amp;rsquo;acte, ce qui est difficile, surtout en cas de sidération ou de traumatisme. Cette proposition vise à intégrer explicitement la notion de consentement dans la définition du viol et des agressions sexuelles, pour mieux protéger les victimes et se conformer aux obligations internationales de la France, comme la Convention d&amp;rsquo;Istanbul.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Interdiction de la publicité des boissons alcoolisées par les influenceurs sur les réseaux sociaux - N° 588</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/interdiction-de-la-publicite-des-boissons-alcoolisees-par-les-influenceurs-sur-reseaux-sociaux-n-588/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/interdiction-de-la-publicite-des-boissons-alcoolisees-par-les-influenceurs-sur-reseaux-sociaux-n-588/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La surconsommation d&amp;rsquo;alcool est un problème de santé publique majeur en France, responsable de nombreux décès et particulièrement préoccupante chez les jeunes. La publicité pour l&amp;rsquo;alcool, notamment sur les réseaux sociaux via les influenceurs, contribue à cette consommation excessive. La loi Évin, qui encadre la publicité de l&amp;rsquo;alcool, est devenue obsolète face à l&amp;rsquo;essor des réseaux sociaux. Cette proposition de loi vise à adapter la loi Évin pour interdire la publicité d&amp;rsquo;alcool par les influenceurs sur les réseaux sociaux et renforcer les sanctions en cas de non-respect, afin de protéger la population, en particulier les jeunes.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>