<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Éric Liégeon on Assemblée Facile</title><link>https://anfacile.fr/auteurs/%C3%A9ric-li%C3%A9geon/</link><description>Recent content in Éric Liégeon on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.150.1</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://anfacile.fr/auteurs/%C3%A9ric-li%C3%A9geon/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Améliorer la sécurité et la prévention des risques d’attentat - N° 1719</title><link>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-la-securite-et-prevention-des-risques-dattentat-n-1719/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-la-securite-et-prevention-des-risques-dattentat-n-1719/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la sécurité et à prévenir les attentats en France, suite à une série d&amp;rsquo;attaques récentes, notamment celle de Mulhouse en février 2025. Elle cible particulièrement les individus radicalisés présentant des troubles psychiatriques. Le texte propose deux axes majeurs : d&amp;rsquo;abord, améliorer le suivi et le contrôle des personnes menaçantes ayant des troubles mentaux, en permettant des examens psychiatriques forcés et en étendant la rétention de sûreté. Ensuite, elle cherche à rendre plus efficaces les dispositifs de lutte antiterroriste en élargissant le délit d&amp;rsquo;apologie du terrorisme aux réseaux privés, en renforçant la surveillance administrative et en limitant les changements de nom pour les personnes condamnées pour terrorisme afin d&amp;rsquo;éviter la dissimulation d&amp;rsquo;antécédents judiciaires.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Mieux accueillir la parole des victimes de violences sexuelles ou intrafamiliales - N° 1724</title><link>https://anfacile.fr/posts/mieux-accueillir-la-parole-des-victimes-de-violences-sexuelles-ou-intrafamiliales-n-1724/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/mieux-accueillir-la-parole-des-victimes-de-violences-sexuelles-ou-intrafamiliales-n-1724/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer l&amp;rsquo;accueil de la parole des victimes de violences sexuelles et intrafamiliales. Elle souligne la difficulté pour ces victimes de témoigner, souvent à cause du traumatisme, de la honte ou de la peur. Pour faciliter ce témoignage, la proposition suggère de systématiser la présence de chiens d&amp;rsquo;assistance judiciaire, qui ont prouvé leur efficacité pour rassurer et aider les victimes à s&amp;rsquo;exprimer, notamment les mineurs. L&amp;rsquo;objectif est de généraliser ce dispositif sur tout le territoire et à toutes les étapes de la procédure judiciaire.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>