<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Écologie on Assemblée Facile</title><link>https://anfacile.fr/tags/%C3%A9cologie/</link><description>Recent content in Écologie on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.149.1</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Thu, 17 Jul 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://anfacile.fr/tags/%C3%A9cologie/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Proposition de loi portant programmation nationale et simplification normative dans le secteur économique de l'énergie - N° 1685</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-portant-programmation-nationale-et-simplification-normative-dans-le-secteur-economique-lenergie-n-1685/</link><pubDate>Thu, 17 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-portant-programmation-nationale-et-simplification-normative-dans-le-secteur-economique-lenergie-n-1685/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à actualiser la politique énergétique nationale de la France en fixant des objectifs ambitieux pour la production d&amp;rsquo;énergie, notamment en renforçant le rôle du nucléaire et des énergies décarbonées. Elle cherche également à simplifier les procédures administratives pour la construction de nouvelles installations énergétiques, qu&amp;rsquo;elles soient nucléaires ou renouvelables, et à améliorer la protection des consommateurs dans le secteur de l&amp;rsquo;énergie.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Principes de la politique énergétique (Article 1)&lt;/strong&gt;: Ajout de principes fondamentaux pour la politique énergétique, incluant la péréquation tarifaire, le maintien des tarifs réglementés de l&amp;rsquo;électricité, la recherche de prix stables et abordables, la détention par l&amp;rsquo;État du capital d&amp;rsquo;EDF et d&amp;rsquo;une partie de celui d&amp;rsquo;Engie, la propriété publique des réseaux électriques et gaziers, la sécurité d&amp;rsquo;approvisionnement et la recherche d&amp;rsquo;exportations/diversification des importations.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Adapter les logements aux fortes chaleurs et protéger leurs occupants - N° 1735</title><link>https://anfacile.fr/posts/adapter-les-logements-aux-fortes-chaleurs-et-proteger-leurs-occupants-n-1735/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/adapter-les-logements-aux-fortes-chaleurs-et-proteger-leurs-occupants-n-1735/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La proposition de loi vise à adapter les logements français aux fortes chaleurs et à protéger leurs occupants, face à l&amp;rsquo;augmentation des vagues de chaleur et de leurs conséquences sanitaires et économiques. Elle souligne l&amp;rsquo;urgence d&amp;rsquo;agir, notamment pour les populations les plus vulnérables et les logements mal isolés. Le texte propose d&amp;rsquo;élargir la définition de la précarité énergétique à la chaleur excessive, d&amp;rsquo;assurer un service minimum d&amp;rsquo;électricité pour tous, d&amp;rsquo;intégrer le confort d&amp;rsquo;été dans les rénovations et les diagnostics immobiliers, de faciliter l&amp;rsquo;installation de protections solaires et de brasseurs d&amp;rsquo;air, et d&amp;rsquo;adapter les règles d&amp;rsquo;urbanisme et de copropriété pour lever les freins à ces adaptations.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Améliorer la reconnaissance et l’indemnisation des victimes de pesticides - N° 1748</title><link>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-la-reconnaissance-et-lindemnisation-des-victimes-de-pesticides-n-1748/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-la-reconnaissance-et-lindemnisation-des-victimes-de-pesticides-n-1748/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la reconnaissance et l&amp;rsquo;indemnisation des victimes de pesticides en France. Elle souligne les dangers des pesticides pour la santé humaine (empoisonnements, maladies professionnelles chez les agriculteurs, impacts sur les riverains et les enfants) et l&amp;rsquo;environnement. Malgré la création d&amp;rsquo;un Fonds d&amp;rsquo;indemnisation (FIVP), les démarches sont complexes et le nombre de victimes reconnues est sous-estimé. Le texte critique le manque d&amp;rsquo;information et d&amp;rsquo;accompagnement des victimes, les différences entre régimes de sécurité sociale, et le fait que l&amp;rsquo;indemnisation ne débute pas dès la première constatation médicale. Il dénonce également le financement insuffisant du FIVP par les fabricants de pesticides et leur présence au sein du conseil de gestion, créant un conflit d&amp;rsquo;intérêts. La proposition de loi cherche à renforcer le principe du pollueur-payeur et à simplifier les procédures pour les victimes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Établir une taxe sur l’utilisation des jets privés - N° 1741</title><link>https://anfacile.fr/posts/etablir-une-taxe-sur-lutilisation-des-jets-prives-n-1741/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/etablir-une-taxe-sur-lutilisation-des-jets-prives-n-1741/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Face à l&amp;rsquo;accélération du dérèglement climatique et à l&amp;rsquo;augmentation alarmante de l&amp;rsquo;utilisation des jets privés, cette proposition de loi vise à instaurer une taxe sur leur usage. Des études récentes montrent une forte augmentation des émissions de CO2 liées aux jets privés, souvent pour des trajets courts qui pourraient être effectués par d&amp;rsquo;autres moyens. Cette taxe, basée sur les émissions de gaz à effet de serre, s&amp;rsquo;appliquerait aux vols traversant l&amp;rsquo;espace aérien français, quel que soit le pays d&amp;rsquo;immatriculation de l&amp;rsquo;appareil. L&amp;rsquo;objectif est de décourager l&amp;rsquo;utilisation de ces appareils très polluants, de promouvoir la justice fiscale et sociale en demandant une contribution aux plus gros émetteurs, et de générer des fonds pour financer la transition écologique et la recherche en aéronautique durable. Elle exclut les avions de ligne, les petits avions de plaisance individuels et les avions de service public.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Établir une taxe sur l’utilisation des navires de croisière - N° 1743</title><link>https://anfacile.fr/posts/etablir-une-taxe-sur-lutilisation-des-navires-de-croisiere-n-1743/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/etablir-une-taxe-sur-lutilisation-des-navires-de-croisiere-n-1743/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à taxer les navires de croisière en raison de leur forte pollution (émissions de CO2, NOx, soufre) et de leur impact environnemental disproportionné, notamment sur les écosystèmes marins et la qualité de l&amp;rsquo;air des villes portuaires. Elle souligne que ces navires contribuent au tourisme de masse sans réel bénéfice pour l&amp;rsquo;économie locale et crée un sentiment d&amp;rsquo;injustice face aux efforts demandés aux citoyens pour réduire leur empreinte carbone. La loi propose d&amp;rsquo;interdire ces navires dans les eaux territoriales françaises de l&amp;rsquo;Antarctique, d&amp;rsquo;instaurer une taxe sur leurs émissions de CO2 dans les eaux territoriales françaises, et de définir légalement le navire de croisière pour encadrer cette taxation.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Établir une taxe sur l’utilisation des navires de grande plaisance - N° 1742</title><link>https://anfacile.fr/posts/etablir-une-taxe-sur-lutilisation-des-navires-de-grande-plaisance-n-1742/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/etablir-une-taxe-sur-lutilisation-des-navires-de-grande-plaisance-n-1742/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à instaurer une taxe sur l&amp;rsquo;utilisation des yachts de grande plaisance en France. L&amp;rsquo;objectif est de réduire l&amp;rsquo;empreinte carbone de ces navires, jugée excessive par rapport aux efforts demandés à la population générale pour la transition écologique. La taxe est également présentée comme une mesure de justice fiscale et sociale, soulignant l&amp;rsquo;impact disproportionné des émissions de ces yachts par rapport à celles des citoyens ordinaires. Le produit de cette taxe, bien que non affecté spécifiquement, devrait soutenir la transition écologique.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Instaurer des normes de températures dans les établissements scolaires et universitaires - N° 1727</title><link>https://anfacile.fr/posts/instaurer-des-normes-de-temperatures-dans-les-etablissements-scolaires-et-universitaires-n-1727/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/instaurer-des-normes-de-temperatures-dans-les-etablissements-scolaires-et-universitaires-n-1727/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à résoudre le problème des températures inadaptées dans les écoles et universités françaises, qui nuisent à l&amp;rsquo;apprentissage et à la santé. Actuellement, il n&amp;rsquo;existe pas de lois claires sur les températures minimales et maximales. La proposition s&amp;rsquo;inspire de pratiques étrangères et de recommandations de l&amp;rsquo;OMS pour fixer des seuils de température, interdire les activités en dehors de ces seuils, et obliger les établissements à s&amp;rsquo;adapter au changement climatique.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Introduire un congé climatique pour les parents d’élèves - N° 1747</title><link>https://anfacile.fr/posts/introduire-un-conge-climatique-pour-les-parents-deleves-n-1747/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/introduire-un-conge-climatique-pour-les-parents-deleves-n-1747/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Face à la multiplication des événements climatiques extrêmes (canicules, inondations, incendies, etc.) qui mettent en péril la sécurité des enfants, cette proposition de loi vise à permettre aux parents de s&amp;rsquo;absenter de leur travail pour s&amp;rsquo;occuper de leurs enfants de moins de 16 ans lorsque leur établissement scolaire est fermé en raison de ces événements. Ce congé serait rémunéré, à l&amp;rsquo;image de ce qui a été fait pour les parents d&amp;rsquo;enfants malades du Covid, afin de garantir la protection des plus jeunes et de soutenir les familles.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lutter contre la pollution sonore de l’aéroport de Nantes-Atlantique et protéger la santé des populations survolées - N° 1730</title><link>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-la-pollution-sonore-de-laeroport-nantes-atlantique-et-proteger-sante-des-populations-survolees-n-1730/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-la-pollution-sonore-de-laeroport-nantes-atlantique-et-proteger-sante-des-populations-survolees-n-1730/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à lutter contre la pollution sonore et environnementale causée par l&amp;rsquo;aéroport de Nantes-Atlantique, dont le trafic a fortement augmenté ces dernières années, notamment en raison de l&amp;rsquo;essor des compagnies low-cost. Cette croissance a des conséquences négatives sur la santé des riverains (problèmes cardiovasculaires, troubles du sommeil) et sur l&amp;rsquo;environnement (particules fines, pollution de l&amp;rsquo;eau). Malgré les promesses de l&amp;rsquo;État, les mesures prises jusqu&amp;rsquo;à présent, comme le couvre-feu, se sont avérées insuffisantes et peu respectées. La proposition, issue d&amp;rsquo;une consultation citoyenne, propose de plafonner le nombre de vols, d&amp;rsquo;étendre et de renforcer le couvre-feu, d&amp;rsquo;augmenter les amendes pour les infractions et d&amp;rsquo;interdire les vols intérieurs courts s&amp;rsquo;il existe une alternative en train de moins de quatre heures.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Mesures d’urgence visant à garantir l'accès aux loisirs et à la fraîcheur pendant les épisodes caniculaires - N° 1731</title><link>https://anfacile.fr/posts/mesures-durgence-visant-a-garantir-lacces-aux-loisirs-et-la-fraicheur-pendant-les-episodes-caniculaires-n-1731/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/mesures-durgence-visant-a-garantir-lacces-aux-loisirs-et-la-fraicheur-pendant-les-episodes-caniculaires-n-1731/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à garantir l&amp;rsquo;accès aux loisirs et à la fraîcheur pour tous pendant les épisodes de canicule, qui sont de plus en plus fréquents en raison du réchauffement climatique. Elle souligne que les ménages modestes sont les plus touchés par la chaleur et ont moins accès aux moyens de se rafraîchir (vacances, lieux climatisés). Le texte met en évidence les inégalités d&amp;rsquo;accès aux vacances, aux transports (coût de l&amp;rsquo;essence, péages), et aux lieux culturels (cinémas, musées) et sportifs (piscines publiques) dont les prix ont augmenté. L&amp;rsquo;objectif est de rendre ces lieux accessibles à tous pour lutter contre l&amp;rsquo;exclusion et offrir des refuges contre la chaleur.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Obligation de climatisation des espaces publics prioritaires - N° 1728</title><link>https://anfacile.fr/posts/obligation-de-climatisation-des-espaces-publics-prioritaires-n-1728/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/obligation-de-climatisation-des-espaces-publics-prioritaires-n-1728/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Face aux vagues de chaleur de plus en plus intenses dues au réchauffement climatique, cette proposition de loi vise à protéger les populations vulnérables (enfants, personnes âgées, malades) en rendant obligatoire la climatisation ou le rafraîchissement de l&amp;rsquo;air dans les écoles, hôpitaux et EHPAD. Elle souligne le retard de la France par rapport à d&amp;rsquo;autres pays et propose également de développer les réseaux de froid pour une solution plus durable et efficace. L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;assurer un environnement sûr et digne pour tous, tout en stimulant l&amp;rsquo;économie française.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Réglementer la composition chimique des produits cosmétiques pour animaux - N° 1711</title><link>https://anfacile.fr/posts/reglementer-la-composition-chimique-des-produits-cosmetiques-pour-animaux-n-1711/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reglementer-la-composition-chimique-des-produits-cosmetiques-pour-animaux-n-1711/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En France, il y a beaucoup d&amp;rsquo;animaux de compagnie (plus de 80 millions), et leurs propriétaires utilisent souvent des produits cosmétiques pour les toiletter. Actuellement, il n&amp;rsquo;y a pas de règles spécifiques pour ces produits, contrairement à ceux pour les humains. Les produits pour animaux sont traités comme des détergents, ce qui signifie que leur composition n&amp;rsquo;est pas toujours clairement indiquée et peut contenir des substances nocives pour les animaux et les humains qui les manipulent (toiletteurs, propriétaires). Des études montrent que les professionnels du toilettage souffrent de problèmes de santé liés à ces produits. Cette proposition de loi vise à appliquer aux produits cosmétiques pour animaux les mêmes règles que celles des produits pour humains, afin de protéger la santé des animaux et des personnes, et de respecter le fait que les animaux sont des êtres sensibles.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer l’équité, la transparence et l’efficacité des zones à faibles émissions mobilité - N° 1718</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-lequite-la-transparence-et-lefficacite-des-zones-a-faibles-emissions-mobilite-n-1718/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-lequite-la-transparence-et-lefficacite-des-zones-a-faibles-emissions-mobilite-n-1718/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer les Zones à Faibles Émissions (ZFE) en France. Les ZFE ont été créées pour lutter contre la pollution de l&amp;rsquo;air, responsable de nombreux décès prématurés et de coûts économiques importants. Bien qu&amp;rsquo;efficaces en Europe, les ZFE françaises souffrent d&amp;rsquo;un manque de clarté, d&amp;rsquo;un accompagnement insuffisant des citoyens, d&amp;rsquo;un système Crit&amp;rsquo;Air jugé injuste (favorisant les véhicules récents et lourds), d&amp;rsquo;un dispositif de leasing social mal encadré, et d&amp;rsquo;aides publiques à l&amp;rsquo;industrie automobile qui ne sont pas suffisamment alignées sur les objectifs écologiques et sociaux. La proposition de loi cherche à rendre les ZFE plus lisibles, plus justes socialement, plus efficaces écologiquement et mieux pilotées par l&amp;rsquo;État.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer la prévention des risques d’accidents liés aux batteries au lithium et aux cartouches de protoxyde d’azote dans les installations de traitement de déchets - N° 1717</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-prevention-des-risques-daccidents-lies-aux-batteries-au-lithium-et-cartouches-de-protoxyde-dazote-dans-les-installations-traitement-dechets-n-1717/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-prevention-des-risques-daccidents-lies-aux-batteries-au-lithium-et-cartouches-de-protoxyde-dazote-dans-les-installations-traitement-dechets-n-1717/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à réduire les nombreux incendies et explosions dans les centres de traitement des déchets, souvent causés par des batteries au lithium et des cartouches de protoxyde d&amp;rsquo;azote mal triées. Ces incidents ont des conséquences environnementales, sanitaires et économiques importantes. La loi propose de mieux définir les responsabilités des fabricants de produits contenant ces éléments et d&amp;rsquo;appliquer le principe &amp;lsquo;pollueur-payeur&amp;rsquo; pour financer la prévention et le traitement de ces déchets dangereux. Elle s&amp;rsquo;appuie sur un texte déjà adopté par le Sénat pour une mise en œuvre rapide.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lutter contre la chaleur en ville - N° 1623</title><link>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-la-chaleur-en-ville-n-1623/</link><pubDate>Tue, 24 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-la-chaleur-en-ville-n-1623/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à lutter contre les îlots de chaleur urbains, qui sont des zones en ville où la température est significativement plus élevée qu&amp;rsquo;ailleurs, notamment la nuit. Ces îlots sont dangereux pour la santé et sont aggravés par le manque de végétation, l&amp;rsquo;imperméabilisation des sols, la forme des bâtiments et certaines activités humaines comme la circulation automobile et la climatisation. Le texte propose des solutions concrètes basées sur la végétalisation, la restauration du cycle de l&amp;rsquo;eau, des solutions bioclimatiques pour les bâtiments et une meilleure gestion des systèmes de rafraîchissement.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Planifier une stratégie nationale de sobriété métal au service des besoins collectifs et conforme à l'intérêt général humain - N° 1630</title><link>https://anfacile.fr/posts/planifier-une-strategie-nationale-de-sobriete-metal-au-service-des-besoins-collectifs-et-conforme-a-linteret-general-humain-n-1630/</link><pubDate>Tue, 24 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/planifier-une-strategie-nationale-de-sobriete-metal-au-service-des-besoins-collectifs-et-conforme-a-linteret-general-humain-n-1630/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La proposition de loi vise à établir une stratégie nationale de sobriété en métaux face à l&amp;rsquo;augmentation des projets d&amp;rsquo;exploration minière en France et à l&amp;rsquo;échelle mondiale. Elle critique l&amp;rsquo;approche actuelle du gouvernement, jugée insuffisante et basée sur des hypothèses irréalistes concernant la disponibilité des ressources et l&amp;rsquo;impact environnemental de l&amp;rsquo;extraction minière. Le texte souligne la nécessité de repenser démocratiquement les besoins en minéraux, de réduire la consommation de métaux, de favoriser le recyclage et de développer des technologies moins gourmandes en ressources, afin de garantir une véritable indépendance et une transition écologique durable.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Reconnaître l'éducation au dehors et en contact avec la nature et réaffirmer la place de la transition écologique à l'école - N° 1631</title><link>https://anfacile.fr/posts/reconnaitre-leducation-au-dehors-et-en-contact-avec-la-nature-reaffirmer-place-de-transition-ecologique-a-lecole-n-1631/</link><pubDate>Tue, 24 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reconnaitre-leducation-au-dehors-et-en-contact-avec-la-nature-reaffirmer-place-de-transition-ecologique-a-lecole-n-1631/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à intégrer l&amp;rsquo;éducation à l&amp;rsquo;environnement et le contact avec la nature dans le système éducatif français, de la crèche à l&amp;rsquo;université. Elle part du constat que l&amp;rsquo;écologie est un enjeu crucial et que les enfants doivent être préparés à y faire face. L&amp;rsquo;étude de l&amp;rsquo;ADEME montre que les jeunes sont sensibles à l&amp;rsquo;environnement et que les professeurs jouent un rôle clé. L&amp;rsquo;éducation en plein air est présentée comme un outil concret pour développer les connaissances, l&amp;rsquo;attachement au territoire, et améliorer la santé et le bien-être des enfants, en luttant contre la sédentarité et l&amp;rsquo;exposition aux écrans. La France est en retard par rapport à d&amp;rsquo;autres pays européens sur ce point, avec un temps passé dehors par les enfants qui a drastiquement diminué. Les aires éducatives (marines, terrestres, fluviales) sont citées comme un exemple réussi de cette approche. La proposition souligne l&amp;rsquo;importance d&amp;rsquo;un continuum éducatif, impliquant aussi les structures de la petite enfance et les collectivités territoriales. Elle vise à soutenir l&amp;rsquo;engouement des enseignants pour la classe dehors en reconnaissant officiellement cette pratique.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi portant diverses dispositions en matière de gestion des milieux aquatiques et de prévention des inondations (GEMAPI) - N° 1570</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-portant-diverses-dispositions-en-matiere-gestion-des-milieux-aquatiques-et-prevention-inondations-gemapi-n-1570/</link><pubDate>Mon, 16 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-portant-diverses-dispositions-en-matiere-gestion-des-milieux-aquatiques-et-prevention-inondations-gemapi-n-1570/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la gestion des milieux aquatiques et la prévention des inondations (GEMAPI) en France. Elle propose des ajustements pour permettre une meilleure coordination entre les différentes collectivités territoriales, notamment en facilitant la délégation de compétences et en adaptant les calendriers d&amp;rsquo;entretien en cas d&amp;rsquo;urgence. Le texte cherche également à renforcer la lutte contre le ruissellement et l&amp;rsquo;érosion des sols, et à étudier une répartition plus juste de la taxe GEMAPI.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Reconnaître la responsabilité de l’État et indemniser les victimes du chlordécone - N° 1578</title><link>https://anfacile.fr/posts/reconnaitre-la-responsabilite-de-letat-et-indemniser-les-victimes-du-chlordecone-n-1578/</link><pubDate>Fri, 13 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reconnaitre-la-responsabilite-de-letat-et-indemniser-les-victimes-du-chlordecone-n-1578/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à reconnaître la responsabilité de l&amp;rsquo;État et à indemniser les victimes du chlordécone, un pesticide qui a causé des préjudices sanitaires, moraux, écologiques et économiques en Guadeloupe et en Martinique. Elle a été modifiée par le Sénat après avoir été adoptée par l&amp;rsquo;Assemblée Nationale.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Reconnaissance de la responsabilité de l&amp;rsquo;État et objectifs (Article 1)&lt;/strong&gt;: L&amp;rsquo;État reconnaît sa part de responsabilité dans les préjudices causés par le chlordécone en Guadeloupe et en Martinique. Il s&amp;rsquo;engage à dépolluer les terres et les eaux, à mener des recherches scientifiques sur les effets du chlordécone et les méthodes de décontamination, à supprimer les risques d&amp;rsquo;exposition, à accompagner les professionnels de la pêche et de l&amp;rsquo;agriculture affectés, à rechercher les pathologies développées par les femmes exposées, et à indemniser toutes les victimes. L&amp;rsquo;Office parlementaire d&amp;rsquo;évaluation des choix scientifiques et technologiques évaluera l&amp;rsquo;atteinte de ces objectifs.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Réduire l’impact environnemental de l’industrie textile - N° 1557</title><link>https://anfacile.fr/posts/reduire-limpact-environnemental-de-lindustrie-textile-n-1557/</link><pubDate>Wed, 11 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reduire-limpact-environnemental-de-lindustrie-textile-n-1557/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à réduire l&amp;rsquo;impact environnemental de l&amp;rsquo;industrie textile, notamment en s&amp;rsquo;attaquant à la &amp;lsquo;mode ultra express&amp;rsquo; ou &amp;lsquo;mode éphémère&amp;rsquo;. Elle cherche à limiter la production excessive de vêtements et à encourager des pratiques plus durables, comme la réparation, le réemploi et le recyclage, en imposant des obligations aux producteurs et aux plateformes de vente en ligne, et en modulant les contributions financières des entreprises en fonction de leur impact environnemental.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Création d'une taxe sur les déchets touristiques - N° 1538</title><link>https://anfacile.fr/posts/creation-dune-taxe-sur-les-dechets-touristiques-n-1538/</link><pubDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/creation-dune-taxe-sur-les-dechets-touristiques-n-1538/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à créer une nouvelle taxe, appelée &amp;rsquo;taxe sur les déchets touristiques&amp;rsquo;, pour faire payer les touristes pour les déchets qu&amp;rsquo;ils génèrent. Actuellement, ce sont les habitants locaux qui supportent la majeure partie des coûts de gestion des déchets, ce qui pèse sur leur budget et limite les investissements locaux. La taxe serait facultative pour les collectivités, avec un tarif entre 0,50 et 1,50 euro par personne et par nuit. Elle serait collectée en même temps que la taxe de séjour et servirait à financer la collecte et le traitement des déchets, réduisant ainsi la charge fiscale pour les résidents.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Fonds de péréquation de la taxe sur la gestion des milieux aquatiques et la prévention des inondations - N° 1546</title><link>https://anfacile.fr/posts/fonds-de-perequation-la-taxe-sur-gestion-des-milieux-aquatiques-et-prevention-inondations-n-1546/</link><pubDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/fonds-de-perequation-la-taxe-sur-gestion-des-milieux-aquatiques-et-prevention-inondations-n-1546/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La loi vise à résoudre les problèmes de financement de la gestion des milieux aquatiques et de la prévention des inondations (GEMAPI), une compétence obligatoire pour les intercommunalités mais sans moyens financiers suffisants. Le système actuel, basé sur une taxe locale facultative (taxe GEMAPI), est jugé inefficace, pesant lourdement sur les zones rurales et de montagne déjà vulnérables, sans mutualisation des risques entre territoires. La proposition de loi crée un fonds de solidarité interterritorial et volontaire, alimenté par des contributions locales, des fonds d&amp;rsquo;agences de l&amp;rsquo;eau, et des subventions européennes/régionales. Ce fonds permettra une péréquation financière basée sur des critères objectifs (linéaire de cours d&amp;rsquo;eau, risque d&amp;rsquo;inondation, effort GEMAPI par habitant, richesse fiscale) et reconnaîtra le rôle stratégique des territoires d&amp;rsquo;amont. L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;organiser une solidarité hydrologique équitable et durable sans créer de nouvelle charge pour l&amp;rsquo;État.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Inscrire l’adaptation au changement climatique et la trajectoire de réchauffement de référence dans la loi - N° 1536</title><link>https://anfacile.fr/posts/inscrire-ladaptation-au-changement-climatique-et-la-trajectoire-de-rechauffement-reference-dans-loi-n-1536/</link><pubDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/inscrire-ladaptation-au-changement-climatique-et-la-trajectoire-de-rechauffement-reference-dans-loi-n-1536/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rendre l&amp;rsquo;adaptation au changement climatique une priorité nationale en France. Actuellement, la France se concentre davantage sur la réduction des émissions de gaz à effet de serre (atténuation) que sur l&amp;rsquo;adaptation aux conséquences déjà visibles et futures du réchauffement climatique. Le texte souligne que le réchauffement de 1,5°C est déjà dépassé et que la France pourrait atteindre +4°C d&amp;rsquo;ici 2100, entraînant des vagues de chaleur, inondations et sécheresses plus intenses. Bien qu&amp;rsquo;il existe une stratégie nationale d&amp;rsquo;adaptation (PNACC), elle n&amp;rsquo;a pas de force de loi, contrairement à d&amp;rsquo;autres pays. Cela conduit à des normes obsolètes et des investissements publics qui ne tiennent pas compte des futurs impacts climatiques. L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;inscrire l&amp;rsquo;adaptation et une &amp;ldquo;trajectoire de réchauffement de référence&amp;rdquo; (TRACC) dans la loi, pour guider les politiques publiques, les plans d&amp;rsquo;aménagement et les évaluations environnementales, afin d&amp;rsquo;éviter des coûts d&amp;rsquo;inaction élevés et d&amp;rsquo;assurer que tous les investissements intègrent cette dimension.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer la prévention, la surveillance et la gestion du risque sanitaire lié à la légionellose - N° 1554</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-prevention-surveillance-et-gestion-du-risque-sanitaire-lie-a-legionellose-n-1554/</link><pubDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-prevention-surveillance-et-gestion-du-risque-sanitaire-lie-a-legionellose-n-1554/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La légionellose est une maladie grave, parfois mortelle, causée par une bactérie présente dans l&amp;rsquo;eau. Les cas augmentent, surtout dans les quartiers populaires où les réseaux d&amp;rsquo;eau sont souvent vétustes et mal entretenus. La loi actuelle ne prévoit pas d&amp;rsquo;obligations spécifiques de prévention ou de surveillance pour cette maladie. Cette proposition de loi vise à combler ce vide juridique en imposant des mesures de prévention, en renforçant la transparence, en donnant des moyens aux collectivités, en sanctionnant les bailleurs négligents et en finançant la rénovation des réseaux d&amp;rsquo;eau. L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;assurer la justice sociale et environnementale en garantissant un accès sûr à l&amp;rsquo;eau pour tous.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à rééquilibrer la filière à responsabilité élargie du producteur des produits et matériaux de construction du secteur du bâtiment au profit des produits du bois - N° 1436</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-reequilibrer-la-filiere-responsabilite-elargie-du-producteur-des-produits-et-materiaux-construction-secteur-batiment-au-profit-bois-n-1436/</link><pubDate>Fri, 16 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-reequilibrer-la-filiere-responsabilite-elargie-du-producteur-des-produits-et-materiaux-construction-secteur-batiment-au-profit-bois-n-1436/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rééquilibrer la filière de responsabilité élargie du producteur (REP) pour les produits et matériaux de construction, en favorisant l&amp;rsquo;utilisation des produits du bois. L&amp;rsquo;objectif est de promouvoir les matériaux plus performants en matière de collecte et de valorisation, notamment ceux qui stockent le carbone, et de renforcer les contrôles et la responsabilité des producteurs, y compris ceux établis hors de France.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Abattement pour les matériaux performants (Article 2)&lt;/strong&gt;: Les éco-organismes devront appliquer une réduction sur les contributions financières des producteurs pour les matériaux de construction majoritairement composés de matériaux dont la collecte et la valorisation sont supérieures à la moyenne. Cette réduction sera compensée par une augmentation des contributions pour les matériaux moins performants.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Adaptation de la politique forestière et des milieux forestiers face au changement climatique - N° 1420</title><link>https://anfacile.fr/posts/adaptation-de-la-politique-forestiere-et-des-milieux-forestiers-face-au-changement-climatique-n-1420/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/adaptation-de-la-politique-forestiere-et-des-milieux-forestiers-face-au-changement-climatique-n-1420/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La proposition de loi vise à adapter la politique forestière française face au changement climatique. Les forêts, ressources vitales pour l&amp;rsquo;environnement, la société et l&amp;rsquo;économie, sont menacées par les incendies, les ravageurs, la monoculture et le déséquilibre sylvo-cynégétique (trop d&amp;rsquo;ongulés). La capacité de stockage de carbone des forêts diminue, et les services publics forestiers manquent de moyens. La loi propose des mesures pour renforcer la gestion durable, la préservation de la biodiversité, la promotion de la sylviculture irrégulière, l&amp;rsquo;encadrement des coupes rases, la diversification des essences, l&amp;rsquo;interdiction du dessouchage, le rétablissement de l&amp;rsquo;équilibre faune-forêt, la transparence des documents de gestion, l&amp;rsquo;élargissement de la représentation dans les instances forestières, la séparation des activités de gestion et de commercialisation du bois, et l&amp;rsquo;uniformisation du droit de préemption forestière des collectivités. L&amp;rsquo;objectif est de garantir une gestion forestière qui concilie production de bois et protection de l&amp;rsquo;environnement, en reconnaissant l&amp;rsquo;urgence climatique.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Moratoire des zones à faibles émissions - N° 1416</title><link>https://anfacile.fr/posts/moratoire-des-zones-a-faibles-emissions-n-1416/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/moratoire-des-zones-a-faibles-emissions-n-1416/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à suspendre l&amp;rsquo;application des Zones à Faibles Émissions (ZFE) pour cinq ans. Les ZFE, mises en place pour lutter contre la pollution, sont jugées inefficaces, socialement injustes (pénalisant les ménages modestes et les habitants des zones périurbaines), et leur efficacité environnementale est remise en question. Le texte souligne les difficultés d&amp;rsquo;application, l&amp;rsquo;impact négatif sur la mobilité des classes populaires, et propose un moratoire pour une transition plus équilibrée.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Protéger la santé des populations et l’environnement contre les nuisances aériennes - N° 1386</title><link>https://anfacile.fr/posts/proteger-la-sante-des-populations-et-lenvironnement-contre-les-nuisances-aeriennes-n-1386/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proteger-la-sante-des-populations-et-lenvironnement-contre-les-nuisances-aeriennes-n-1386/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à protéger la santé des populations et l&amp;rsquo;environnement des nuisances aériennes (bruit et pollution). Elle s&amp;rsquo;appuie sur des études montrant les effets néfastes du bruit aérien sur la santé (maladies cardiovasculaires, troubles du sommeil, etc.) et les coûts sociaux associés. Elle rappelle les mesures existantes (approche équilibrée, taxes, interdiction de certains vols intérieurs) et souligne que malgré ces efforts, une partie importante de la population reste exposée. La proposition s&amp;rsquo;inspire de mesures prises dans d&amp;rsquo;autres aéroports européens et vise à trouver un équilibre entre la protection de la santé et de l&amp;rsquo;environnement et les enjeux économiques du transport aérien, en attendant le développement de technologies plus durables.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Relancer le secteur du logement - N° 1411</title><link>https://anfacile.fr/posts/relancer-le-secteur-du-logement-n-1411/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/relancer-le-secteur-du-logement-n-1411/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à relancer le marché immobilier en modifiant deux points clés. Premièrement, elle propose de réduire de 30 à 10 ans la durée de détention d&amp;rsquo;un bien immobilier pour bénéficier d&amp;rsquo;une exonération totale d&amp;rsquo;impôt sur les plus-values immobilières. L&amp;rsquo;objectif est de fluidifier les transactions, d&amp;rsquo;inciter les propriétaires à vendre plus rapidement et de favoriser l&amp;rsquo;accès au logement. Deuxièmement, elle instaure un moratoire sur l&amp;rsquo;interdiction de louer des biens immobiliers mal classés en termes de performance énergétique (DPE). L&amp;rsquo;idée est de ne pas réduire l&amp;rsquo;offre de logements disponibles dans un contexte de crise du logement et de taux d&amp;rsquo;intérêt élevés, en donnant plus de temps aux propriétaires pour réaliser les travaux nécessaires.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Droit à l’objection de conscience à l’expérimentation animale pour les étudiants et encouragement à la réduction du nombre d’animaux utilisés dans la recherche et l’enseignement - N° 1294</title><link>https://anfacile.fr/posts/droit-a-lobjection-de-conscience-lexperimentation-animale-pour-les-etudiants-et-encouragement-la-reduction-du-nombre-danimaux-utilises-dans-recherche-lenseignement-n-1294/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/droit-a-lobjection-de-conscience-lexperimentation-animale-pour-les-etudiants-et-encouragement-la-reduction-du-nombre-danimaux-utilises-dans-recherche-lenseignement-n-1294/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à réduire l&amp;rsquo;expérimentation animale en France. Elle part du constat que, malgré les directives européennes et la sensibilité croissante de l&amp;rsquo;opinion publique, le nombre d&amp;rsquo;animaux utilisés et les souffrances infligées restent élevés. Le texte propose des mesures concrètes pour encourager le remplacement des animaux par des méthodes alternatives, notamment en fixant des objectifs chiffrés de réduction, en réformant les comités d&amp;rsquo;éthique pour plus de transparence et d&amp;rsquo;indépendance, en reconnaissant le droit à l&amp;rsquo;objection de conscience pour les étudiants, en assurant une &amp;ldquo;retraite&amp;rdquo; aux animaux de laboratoire et en rendant obligatoires les retours d&amp;rsquo;expérience sur les projets.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Instaurer un moratoire sur le déploiement des méga-bassines - N° 1303</title><link>https://anfacile.fr/posts/instaurer-un-moratoire-sur-le-deploiement-des-mega-bassines-n-1303/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/instaurer-un-moratoire-sur-le-deploiement-des-mega-bassines-n-1303/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à protéger les consommateurs, les agriculteurs et l&amp;rsquo;écosystème en instaurant un moratoire sur les méga-bassines. Ces grandes retenues d&amp;rsquo;eau artificielles, remplies par pompage dans les nappes phréatiques et rivières, sont critiquées pour leur impact négatif sur la ressource en eau, leur coût élevé (majoritairement financé par des fonds publics), leur bénéfice limité à une minorité d&amp;rsquo;agriculteurs et leur manque de transparence. Elles ne favorisent pas la sobriété en eau et ne sont pas une solution durable face au changement climatique. La proposition suggère des alternatives basées sur l&amp;rsquo;agriculture paysanne et biologique, la réduction des pesticides et la protection des sols.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Interdire l’élevage de poulpes sur le territoire français - N° 1293</title><link>https://anfacile.fr/posts/interdire-lelevage-de-poulpes-sur-le-territoire-francais-n-1293/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/interdire-lelevage-de-poulpes-sur-le-territoire-francais-n-1293/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à interdire l&amp;rsquo;élevage de poulpes en France. Les poulpes sont des animaux très intelligents et sensibles, capables de résoudre des problèmes complexes et de ressentir la douleur. Des projets d&amp;rsquo;élevage intensif, notamment en Espagne, prévoient de maintenir des millions de poulpes dans des conditions inadaptées à leur nature solitaire, ce qui entraînerait une souffrance extrême, du cannibalisme et un taux de mortalité élevé. L&amp;rsquo;élevage de poulpes est également critiqué pour son impact écologique, nécessitant la pêche massive de poissons pour leur alimentation et générant une pollution importante. De plus, il est impossible de les abattre sans leur causer de souffrance. Le Royaume-Uni a reconnu leur sentience, et l&amp;rsquo;élevage est déjà interdit dans certaines régions des États-Unis. Cette interdiction est jugée nécessaire pour des raisons éthiques et environnementales.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Interdire la capture d’animaux par les pièges à colle - N° 1324</title><link>https://anfacile.fr/posts/interdire-la-capture-danimaux-par-les-pieges-a-colle-n-1324/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/interdire-la-capture-danimaux-par-les-pieges-a-colle-n-1324/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Les pièges à colle, utilisés pour capturer des rongeurs, causent une souffrance extrême aux animaux qui y sont piégés, souvent pendant des heures ou des jours, avant de mourir de faim, de soif ou d&amp;rsquo;épuisement. Cette pratique est contraire au bien-être animal et aux législations européennes, même si les notices prévoient de libérer les animaux, ce qui est rarement fait. Ces pièges ne sont pas sélectifs et peuvent aussi blesser ou tuer d&amp;rsquo;autres animaux, y compris des espèces protégées. Des alternatives existent, comme les pièges à capture vivante. Plusieurs enseignes et pays ont déjà interdit ou déréférencé ces pièges. La proposition vise donc à interdire leur fabrication, vente et utilisation en France pour mettre fin à cette cruauté et protéger la faune.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Interdire les euthanasies dites de convenance des chiens et des chats - N° 1299</title><link>https://anfacile.fr/posts/interdire-les-euthanasies-dites-de-convenance-des-chiens-et-chats-n-1299/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/interdire-les-euthanasies-dites-de-convenance-des-chiens-et-chats-n-1299/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à interdire les euthanasies de chiens et de chats qui ne sont pas justifiées médicalement, souvent appelées &amp;ldquo;euthanasies de convenance&amp;rdquo;. Elle s&amp;rsquo;inspire de la législation espagnole et dénonce le grand nombre d&amp;rsquo;euthanasies pratiquées en France, y compris dans les refuges et fourrières, ainsi que par des vétérinaires, pour des raisons non médicales (économiques, surpopulation, déménagement, etc.). Le texte propose des mesures pour limiter ces pratiques, notamment en rendant obligatoire la stérilisation et l&amp;rsquo;identification des animaux, et en mettant en place un suivi national des euthanasies.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Interdire les pièges de régulation non-sélectifs - N° 1300</title><link>https://anfacile.fr/posts/interdire-les-pieges-de-regulation-non-selectifs-n-1300/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/interdire-les-pieges-de-regulation-non-selectifs-n-1300/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à interdire les pièges de régulation non-sélectifs, car ils causent des souffrances inutiles aux animaux, y compris des espèces protégées et des animaux domestiques. Les pièges actuels, qu&amp;rsquo;ils soient à tuer, à étrangler ou à blesser, sont souvent non-sélectifs et ne respectent pas les normes de bien-être animal. La proposition cherche à n&amp;rsquo;autoriser que les pièges-cages dont la sélectivité est prouvée, et à sanctionner pénalement l&amp;rsquo;utilisation de pièges interdits.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Obligation d’affichage du montant de l’écocontribution sur une ligne séparée pour les factures de vente entre professionnels au sein de plusieurs filières à responsabilité élargie des producteurs - N° 1315</title><link>https://anfacile.fr/posts/obligation-daffichage-du-montant-de-lecocontribution-sur-une-ligne-separee-pour-les-factures-vente-entre-professionnels-au-sein-plusieurs-filieres-a-responsabilite-elargie-des-producteurs-n-1315/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/obligation-daffichage-du-montant-de-lecocontribution-sur-une-ligne-separee-pour-les-factures-vente-entre-professionnels-au-sein-plusieurs-filieres-a-responsabilite-elargie-des-producteurs-n-1315/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France est un leader européen dans la gestion des déchets via la Responsabilité Élargie des Producteurs (REP). Ce système, où les producteurs financent la gestion de leurs déchets, est financé par une &amp;lsquo;écocontribution&amp;rsquo; incluse dans le prix de vente. Cependant, deux problèmes majeurs sont identifiés : l&amp;rsquo;écocontribution peut être gonflée par des marges successives entre professionnels, et son absence de visibilité sur les factures rend difficile la détection de la fraude. Cette proposition vise à rendre l&amp;rsquo;écocontribution visible sur les factures entre professionnels pour lutter contre la fraude et l&amp;rsquo;inflation, et à pérenniser cette obligation pour la filière de l&amp;rsquo;ameublement.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Préserver la biodiversité en régulant l'importation et l'exportation de trophées de chasse d'espèces protégées - N° 1320</title><link>https://anfacile.fr/posts/preserver-la-biodiversite-en-regulant-limportation-et-lexportation-de-trophees-chasse-despeces-protegees-n-1320/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/preserver-la-biodiversite-en-regulant-limportation-et-lexportation-de-trophees-chasse-despeces-protegees-n-1320/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La biodiversité est en grave danger à cause de l&amp;rsquo;activité humaine, et la chasse aux trophées, qui consiste à tuer des animaux pour en ramener des parties comme souvenirs, y contribue. La France est un acteur important dans l&amp;rsquo;importation et l&amp;rsquo;exportation de ces trophées, notamment d&amp;rsquo;espèces menacées. Une grande majorité des Français et de nombreux experts s&amp;rsquo;opposent à cette pratique. Cette proposition de loi vise à interdire l&amp;rsquo;importation et l&amp;rsquo;exportation de trophées de chasse d&amp;rsquo;espèces protégées, ainsi que la publicité pour cette pratique, afin de mieux protéger la faune sauvage.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Régénération des charbons actifs et destruction des substances per et polyfluoroalkylées - N° 1304</title><link>https://anfacile.fr/posts/regeneration-des-charbons-actifs-et-destruction-substances-per-polyfluoroalkylees-n-1304/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/regeneration-des-charbons-actifs-et-destruction-substances-per-polyfluoroalkylees-n-1304/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Les substances per et polyfluoroalkylées (PFAS), aussi appelées &amp;lsquo;polluants éternels&amp;rsquo;, sont dangereuses pour la santé et l&amp;rsquo;environnement. Elles sont persistantes et peuvent causer divers problèmes de santé (cholestérol, problèmes hépatiques, cancers, etc.). La réglementation actuelle ne permet pas de les éliminer efficacement, car la température d&amp;rsquo;incinération des déchets est trop basse. Cette proposition de loi vise à augmenter cette température à 1400°C minimum. De plus, la France manque d&amp;rsquo;installations pour régénérer les charbons actifs, qui sont essentiels pour filtrer les PFAS dans l&amp;rsquo;eau et l&amp;rsquo;air. Actuellement, ces charbons sont envoyés à l&amp;rsquo;étranger pour être réutilisés. La proposition vise donc à créer un établissement public pour la régénération de ces charbons, afin de mieux lutter contre la pollution aux PFAS et protéger l&amp;rsquo;environnement.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer et moderniser les pouvoirs de l'Autorité de contrôle des nuisances aéroportuaires - N° 1335</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-et-moderniser-les-pouvoirs-de-lautorite-controle-des-nuisances-aeroportuaires-n-1335/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-et-moderniser-les-pouvoirs-de-lautorite-controle-des-nuisances-aeroportuaires-n-1335/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer et moderniser les pouvoirs de l&amp;rsquo;Autorité de contrôle des nuisances aéroportuaires (ACNUSA) face aux impacts croissants du trafic aérien sur la santé des riverains (bruit, pollution) et sur l&amp;rsquo;environnement. Des études montrent des risques accrus de maladies cardiovasculaires et une perte d&amp;rsquo;espérance de vie pour les populations exposées. L&amp;rsquo;objectif est de permettre à l&amp;rsquo;ACNUSA de contrôler et sanctionner plus efficacement pour réduire ces nuisances.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer les pouvoirs de l’Autorité de contrôle des nuisances aéroportuaires - N° 1323</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-les-pouvoirs-de-lautorite-controle-des-nuisances-aeroportuaires-n-1323/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-les-pouvoirs-de-lautorite-controle-des-nuisances-aeroportuaires-n-1323/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer les pouvoirs de l&amp;rsquo;Autorité de contrôle des nuisances aéroportuaires (ACNUSA), une autorité indépendante chargée de réguler les nuisances sonores et environnementales liées au trafic aérien. L&amp;rsquo;ACNUSA est actuellement jugée insuffisante face à l&amp;rsquo;augmentation du trafic aérien et aux préoccupations croissantes concernant la santé des riverains (troubles du sommeil, maladies cardiovasculaires) et l&amp;rsquo;environnement (pollution atmosphérique, gaz à effet de serre). Les amendes actuelles ne sont pas assez dissuasives et l&amp;rsquo;ACNUSA manque de pouvoir pour imposer des mesures correctives ou surveiller efficacement les émissions polluantes. Cette loi cherche à donner à l&amp;rsquo;ACNUSA les moyens d&amp;rsquo;agir plus efficacement pour protéger la santé publique et l&amp;rsquo;environnement, en rendant ses avis plus contraignants et ses sanctions plus dissuasives.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à clarifier les obligations de rénovation énergétique des logements et à sécuriser leur application en copropriété - N° 1201</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-clarifier-les-obligations-renovation-energetique-des-logements-et-securiser-leur-application-en-copropriete-n-1201/</link><pubDate>Fri, 11 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-clarifier-les-obligations-renovation-energetique-des-logements-et-securiser-leur-application-en-copropriete-n-1201/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à clarifier les règles de rénovation énergétique des logements, notamment en copropriété, et à faciliter leur mise en œuvre. Elle cherche à rendre les obligations plus souples et adaptées aux réalités techniques et financières, tout en tenant compte des spécificités des bâtiments anciens.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Conditions de performance minimale (Article 1)&lt;/strong&gt;: Le niveau de performance énergétique minimal d&amp;rsquo;un logement est réputé atteint si l&amp;rsquo;une des conditions suivantes est remplie : le logement atteint le niveau requis à la signature du bail, les travaux sont impossibles pour des raisons techniques/financières ou refusés par la copropriété (avec preuve de travaux possibles réalisés), la copropriété a un contrat pour des travaux (réputé atteint jusqu&amp;rsquo;à 5 ans), le bâtiment collectif atteint le niveau requis, ou le propriétaire d&amp;rsquo;une maison individuelle ou d&amp;rsquo;un immeuble non en copropriété a un contrat pour des travaux (réputé atteint jusqu&amp;rsquo;à 3 ans). Le locataire ne peut se prévaloir d&amp;rsquo;un manquement s&amp;rsquo;il fait obstacle aux travaux.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à convertir des centrales à charbon vers des combustibles moins émetteurs en dioxyde de carbone pour permettre une transition écologique plus juste socialement - N° 1173</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-convertir-des-centrales-charbon-vers-combustibles-moins-emetteurs-en-dioxyde-carbone-pour-permettre-une-transition-ecologique-plus-juste-socialement-n-1173/</link><pubDate>Wed, 26 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-convertir-des-centrales-charbon-vers-combustibles-moins-emetteurs-en-dioxyde-carbone-pour-permettre-une-transition-ecologique-plus-juste-socialement-n-1173/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à faciliter la conversion des centrales électriques au charbon vers des sources d&amp;rsquo;énergie moins polluantes. L&amp;rsquo;objectif est de réduire les émissions de dioxyde de carbone tout en assurant une transition juste pour les travailleurs et les régions concernées.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Définition des nouvelles installations (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les centrales à charbon existantes qui sont converties pour émettre moins de 550 grammes de dioxyde de carbone par kilowattheure seront considérées comme de nouvelles installations de production. La date de début de production commerciale sera celle de leur autorisation.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Garantir l'interdiction de la vaisselle en plastique dans la restauration collective accueillant du jeune public et liée à la petite enfance - N° 1169</title><link>https://anfacile.fr/posts/garantir-linterdiction-de-la-vaisselle-en-plastique-dans-restauration-collective-accueillant-du-jeune-public-et-liee-a-petite-enfance-n-1169/</link><pubDate>Mon, 24 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/garantir-linterdiction-de-la-vaisselle-en-plastique-dans-restauration-collective-accueillant-du-jeune-public-et-liee-a-petite-enfance-n-1169/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le plastique est partout et ses impacts sur l&amp;rsquo;environnement et la santé humaine sont alarmants, notamment à cause des additifs chimiques qui peuvent agir comme des perturbateurs endocriniens. Le recyclage seul ne suffit pas à résoudre le problème, il faut réduire la production. La France a déjà pris des mesures importantes avec les lois EGALIM et AGEC pour limiter l&amp;rsquo;usage du plastique, en particulier dans la restauration collective pour les jeunes et les personnes fragiles. Cependant, une imprécision dans la loi EGALIM a créé une ambiguïté concernant l&amp;rsquo;interdiction de la vaisselle en plastique (assiettes, gobelets, couverts) dans ces établissements. Cette proposition de loi vise à clarifier et renforcer cette interdiction pour protéger la santé des plus jeunes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à adapter les enjeux de la rénovation énergétique aux spécificités du bâti ancien - N° 1166</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-adapter-les-enjeux-la-renovation-energetique-aux-specificites-du-bati-ancien-n-1166/</link><pubDate>Mon, 24 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-adapter-les-enjeux-la-renovation-energetique-aux-specificites-du-bati-ancien-n-1166/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à adapter les règles de rénovation énergétique pour les bâtiments anciens, construits avant 1948 avec des techniques et matériaux traditionnels. L&amp;rsquo;objectif est de prendre en compte leurs spécificités pour une rénovation efficace qui préserve leur valeur patrimoniale, en utilisant des matériaux naturels (biosourcés ou géosourcés).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Définition du bâtiment ancien (Article 1)&lt;/strong&gt;: Ajout d&amp;rsquo;une définition claire pour les bâtiments anciens, construits avant 1948 avec des techniques et matériaux traditionnels.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à instaurer une trajectoire de réduction de l'artificialisation concertée avec les élus locaux - N° 1157</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-instaurer-une-trajectoire-reduction-lartificialisation-concertee-avec-les-elus-locaux-n-1157/</link><pubDate>Thu, 20 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-instaurer-une-trajectoire-reduction-lartificialisation-concertee-avec-les-elus-locaux-n-1157/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux encadrer la réduction de l&amp;rsquo;artificialisation des sols en France. Elle cherche à rendre cette démarche plus concertée avec les élus locaux, en clarifiant les définitions de l&amp;rsquo;artificialisation et de la renaturation, en ajustant les objectifs et les délais pour leur mise en œuvre, et en prévoyant des mécanismes de flexibilité pour certains projets.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Définition de l&amp;rsquo;artificialisation et de la renaturation (Article 1)&lt;/strong&gt;: Le texte clarifie les définitions de l&amp;rsquo;artificialisation des sols (consommation d&amp;rsquo;espaces naturels, agricoles et forestiers) et de la renaturation (transformation d&amp;rsquo;espaces urbanisés en espaces naturels, agricoles et forestiers). Il précise ce qui n&amp;rsquo;est pas considéré comme de la consommation d&amp;rsquo;espaces, notamment la création ou l&amp;rsquo;extension d&amp;rsquo;espaces urbanisés au sein ou en bordure de l&amp;rsquo;enveloppe urbaine si l&amp;rsquo;espace est déjà majoritairement bâti ou imperméabilisé.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Doter la France des équipements nécessaires à la dépollution aux substances per et polyfluoroalkylées dit polluants éternels - N° 1125</title><link>https://anfacile.fr/posts/doter-la-france-des-equipements-necessaires-a-depollution-aux-substances-per-et-polyfluoroalkylees-dit-polluants-eternels-n-1125/</link><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/doter-la-france-des-equipements-necessaires-a-depollution-aux-substances-per-et-polyfluoroalkylees-dit-polluants-eternels-n-1125/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à équiper la France pour dépolluer les substances per et polyfluoroalkylées, aussi appelées &amp;lsquo;polluants éternels&amp;rsquo;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;</description></item><item><title>Instaurer un moratoire sur les projets de fermes aquacoles de saumons à circuit fermé - N° 1136</title><link>https://anfacile.fr/posts/instaurer-un-moratoire-sur-les-projets-de-fermes-aquacoles-saumons-a-circuit-ferme-n-1136/</link><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/instaurer-un-moratoire-sur-les-projets-de-fermes-aquacoles-saumons-a-circuit-ferme-n-1136/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France consomme énormément de saumon, mais en produit très peu, important la quasi-totalité de l&amp;rsquo;étranger, notamment de Norvège. Les élevages norvégiens sont critiqués pour leurs conditions désastreuses (densité excessive, maladies, parasites, mortalité élevée), impactant la santé des poissons et des consommateurs, ainsi que les populations de saumons sauvages. Face à cela, des projets de fermes aquacoles terrestres (RAS) se développent en France, prétendant offrir une solution locale. Cependant, ces systèmes posent de graves problèmes environnementaux : rejets massifs d&amp;rsquo;eaux usées polluantes (azote, phosphore, boues) menaçant les écosystèmes marins et la conchyliculture française (huîtres, moules), déjà fragilisée par la pollution. Ces rejets peuvent aussi réchauffer les eaux et favoriser la prolifération d&amp;rsquo;algues toxiques. De plus, l&amp;rsquo;argument de la souveraineté est remis en question car ces élevages dépendent d&amp;rsquo;importations d&amp;rsquo;œufs et d&amp;rsquo;aliments (farine de poisson issue de la pêche minotière, soja contribuant à la déforestation). L&amp;rsquo;empreinte carbone de ces élevages serait élevée, principalement due à l&amp;rsquo;alimentation des poissons. Le bien-être animal est également une préoccupation majeure en raison des densités de poissons très élevées, entraînant souffrance et mortalité de masse. Enfin, ces installations sont extrêmement énergivores et consomment d&amp;rsquo;énormes quantités d&amp;rsquo;eau, posant des problèmes de ressources hydriques et de salinisation des nappes phréatiques. En raison de ces risques environnementaux, sanitaires, sociaux et de bien-être animal, la proposition de loi vise à instaurer un moratoire sur ces projets, en application du principe de précaution.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>La préservation de l’environnement nocturne - N° 1129</title><link>https://anfacile.fr/posts/la-preservation-de-lenvironnement-nocturne-n-1129/</link><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/la-preservation-de-lenvironnement-nocturne-n-1129/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux protéger l&amp;rsquo;environnement nocturne, menacé par la pollution lumineuse croissante. Cette pollution a des effets néfastes sur la santé humaine (troubles du sommeil, risques de maladies), la biodiversité (perturbation des cycles de vie des animaux et végétaux, déclin des insectes et oiseaux), l&amp;rsquo;observation du ciel étoilé (nuisant à la recherche scientifique et à l&amp;rsquo;accès à l&amp;rsquo;astronomie), et entraîne un gaspillage énergétique important. Malgré des réglementations existantes, leur application est insuffisante et incomplète. La loi propose de renforcer ces mesures en introduisant de nouvelles obligations et en facilitant les contrôles et sanctions, afin de restaurer l&amp;rsquo;obscurité naturelle de la nuit.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Soumettre l’achat de poissons d’élevage pour la pêche de loisir à un taux normal de taxe sur la valeur ajoutée - N° 1130</title><link>https://anfacile.fr/posts/soumettre-lachat-de-poissons-delevage-pour-la-peche-loisir-a-un-taux-normal-taxe-sur-valeur-ajoutee-n-1130/</link><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/soumettre-lachat-de-poissons-delevage-pour-la-peche-loisir-a-un-taux-normal-taxe-sur-valeur-ajoutee-n-1130/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Actuellement, l&amp;rsquo;achat de poissons d&amp;rsquo;élevage pour la pêche de loisir bénéficie d&amp;rsquo;une TVA réduite à 5,5%, comme les produits de première nécessité. Cependant, cette pratique, appelée &amp;ldquo;empoissonnement&amp;rdquo;, est avant tout un loisir et non une activité alimentaire. De plus, elle soulève des questions éthiques concernant la souffrance des poissons et l&amp;rsquo;introduction d&amp;rsquo;espèces non natives. Cette proposition vise à supprimer cet avantage fiscal, car il est contraire à l&amp;rsquo;esprit de la loi, et à soumettre ces achats au taux normal de TVA.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Abaisser la taxe sur la valeur ajoutée sur les transports collectifs ferroviaires afin de favoriser les mobilités durables - N° 1098</title><link>https://anfacile.fr/posts/abaisser-la-taxe-sur-valeur-ajoutee-les-transports-collectifs-ferroviaires-afin-de-favoriser-mobilites-durables-n-1098/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/abaisser-la-taxe-sur-valeur-ajoutee-les-transports-collectifs-ferroviaires-afin-de-favoriser-mobilites-durables-n-1098/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Face à l&amp;rsquo;urgence climatique et à la préoccupation des Français pour l&amp;rsquo;environnement, cette proposition de loi vise à réduire la TVA sur les transports collectifs ferroviaires de 10% à 5,5%. L&amp;rsquo;objectif est de rendre le train plus accessible et d&amp;rsquo;encourager son usage, car il est beaucoup moins polluant que la voiture. Cette mesure permettrait de réduire les émissions de gaz à effet de serre, de soutenir le pouvoir d&amp;rsquo;achat des ménages (notamment les plus modestes), de renforcer le droit à la mobilité pour tous, et de contribuer à l&amp;rsquo;aménagement du territoire en rendant les liaisons ferroviaires plus attractives. La baisse de TVA serait intégralement répercutée sur les prix des billets, et un suivi serait mis en place pour évaluer les effets de cette mesure sur l&amp;rsquo;accessibilité, le report modal et l&amp;rsquo;impact environnemental.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Bon développement des zones à faibles émissions-mobilité - N° 1057</title><link>https://anfacile.fr/posts/bon-developpement-des-zones-a-faibles-emissions-mobilite-n-1057/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/bon-developpement-des-zones-a-faibles-emissions-mobilite-n-1057/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La proposition de loi vise à améliorer le déploiement des Zones à Faibles Émissions-mobilité (ZFE-m) en France, en réponse aux problèmes de pollution de l&amp;rsquo;air et aux inégalités sociales qu&amp;rsquo;elles engendrent. Actuellement, les ZFE-m, qui interdisent la circulation des véhicules les plus polluants, touchent principalement les ménages modestes dépendants de leur voiture, car les alternatives de transport (transports en commun, vélo) sont insuffisantes et les aides pour changer de véhicule sont inaccessibles. La proposition souligne le manque de planification de l&amp;rsquo;État, le retard dans le développement des infrastructures de transport alternatives et le manque de concertation avec la population. Elle propose des mesures pour rendre les ZFE-m plus justes et efficaces, en conditionnant leur application à l&amp;rsquo;existence d&amp;rsquo;alternatives de transport viables, en intégrant les voies de contournement, en réformant la vignette Crit&amp;rsquo;Air, en abaissant la TVA sur les transports en commun, en réintroduisant des aides à la conversion et en développant la filière du rétrofit.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Conforter le régime d’indemnisation des catastrophes naturelles et lutter contre la vulnérabilité des biens causée par les événements climatiques extrêmes - N° 1074</title><link>https://anfacile.fr/posts/conforter-le-regime-dindemnisation-des-catastrophes-naturelles-et-lutter-contre-la-vulnerabilite-biens-causee-par-les-evenements-climatiques-extremes-n-1074/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/conforter-le-regime-dindemnisation-des-catastrophes-naturelles-et-lutter-contre-la-vulnerabilite-biens-causee-par-les-evenements-climatiques-extremes-n-1074/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le régime d&amp;rsquo;indemnisation des catastrophes naturelles (CatNat), créé en 1982, est menacé par le changement climatique qui augmente la fréquence et l&amp;rsquo;intensité des événements. Malgré des ajustements récents, le système est à bout de souffle, notamment à cause des sécheresses. La proposition de loi vise à renforcer ce régime en améliorant son financement, en protégeant mieux les assurés et en renforçant la prévention des risques naturels majeurs. Elle s&amp;rsquo;inspire d&amp;rsquo;un rapport sénatorial et d&amp;rsquo;une proposition de loi adoptée par le Sénat.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Convertir des centrales à charbon vers des combustibles moins émetteurs en dioxyde de carbone pour permettre une transition écologique plus juste socialement - N° 1056</title><link>https://anfacile.fr/posts/convertir-des-centrales-a-charbon-vers-combustibles-moins-emetteurs-en-dioxyde-de-carbone-pour-permettre-une-transition-ecologique-plus-juste-socialement-n-1056/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/convertir-des-centrales-a-charbon-vers-combustibles-moins-emetteurs-en-dioxyde-de-carbone-pour-permettre-une-transition-ecologique-plus-juste-socialement-n-1056/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à permettre aux centrales à charbon converties pour émettre moins de CO2 de participer à un mécanisme de soutien financier (mécanisme de capacité). L&amp;rsquo;objectif est de garantir la sécurité de l&amp;rsquo;approvisionnement électrique, de réduire les émissions de CO2 conformément aux objectifs français et européens, et de protéger les emplois liés à ces centrales, tout en accélérant leur conversion grâce à un allègement administratif.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Statut des centrales converties (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les centrales à charbon converties pour émettre moins de 550 grammes de CO2 par kilowattheure sont considérées comme de nouvelles installations de production. Leur date de début de production commerciale est fixée à la date de leur autorisation.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Information des consommateurs sur la présence de résidus d’hexane et son interdiction progressive dans les denrées alimentaires et les aliments pour animaux - N° 1078</title><link>https://anfacile.fr/posts/information-des-consommateurs-sur-la-presence-de-residus-dhexane-et-son-interdiction-progressive-dans-les-denrees-alimentaires-aliments-pour-animaux-n-1078/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/information-des-consommateurs-sur-la-presence-de-residus-dhexane-et-son-interdiction-progressive-dans-les-denrees-alimentaires-aliments-pour-animaux-n-1078/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à protéger les consommateurs des risques liés à l&amp;rsquo;hexane, un solvant pétrochimique toxique utilisé dans l&amp;rsquo;alimentation humaine et animale. Des études récentes ont montré sa neurotoxicité et son impact sur la fertilité. L&amp;rsquo;Europe et la France ont déjà pris des mesures pour le classer comme substance préoccupante. La loi propose d&amp;rsquo;informer les consommateurs, de suspendre son utilisation pour les populations à risque, puis de l&amp;rsquo;interdire progressivement, en se basant sur le principe de précaution.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Moratoire sur les nouveaux incinérateurs - N° 1082</title><link>https://anfacile.fr/posts/moratoire-sur-les-nouveaux-incinerateurs-n-1082/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/moratoire-sur-les-nouveaux-incinerateurs-n-1082/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La proposition de loi vise à instaurer un moratoire sur la construction de nouveaux incinérateurs de déchets en France. Elle met en avant le grand nombre d&amp;rsquo;incinérateurs existants, les risques sanitaires et environnementaux liés à l&amp;rsquo;incinération (émissions toxiques, production de déchets ultimes, PFAS), et l&amp;rsquo;incompatibilité de l&amp;rsquo;augmentation des capacités d&amp;rsquo;incinération avec les objectifs de réduction et de recyclage des déchets. Le texte propose de privilégier la prévention, le réemploi et le recyclage, et de réévaluer les installations existantes pour réduire leur impact.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à renforcer la prévention et la lutte contre le risque incendie lié aux batteries au lithium et aux cartouches de protoxyde d'azote dans les installations de collecte, de tri et de recyclage - N° 1038</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-renforcer-la-prevention-et-lutte-contre-le-risque-incendie-lie-aux-batteries-au-lithium-cartouches-protoxyde-dazote-dans-les-installations-collecte-tri-recyclage-n-1038/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-renforcer-la-prevention-et-lutte-contre-le-risque-incendie-lie-aux-batteries-au-lithium-cartouches-protoxyde-dazote-dans-les-installations-collecte-tri-recyclage-n-1038/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à réduire les risques d&amp;rsquo;incendie et d&amp;rsquo;accidents dans les installations de traitement des déchets, notamment ceux causés par les batteries au lithium et les cartouches de protoxyde d&amp;rsquo;azote. Elle propose de renforcer la prévention en impliquant davantage les producteurs et les éco-organismes dans la sensibilisation et le financement des mesures de sécurité.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sensibilisation aux déchets dangereux (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les organismes de recyclage et les producteurs devront organiser chaque année une campagne de sensibilisation sur les déchets dangereux (comme les batteries) qui peuvent causer des incendies dans les centres de traitement.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Rendre délictuelle la pratique de décharge sauvage - N° 1072</title><link>https://anfacile.fr/posts/rendre-delictuelle-la-pratique-de-decharge-sauvage-n-1072/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/rendre-delictuelle-la-pratique-de-decharge-sauvage-n-1072/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Chaque année, un million de tonnes de déchets sont abandonnées dans la nature en France, causant des dommages environnementaux et économiques importants. Ces dépôts sauvages polluent les sols et l&amp;rsquo;eau, menacent la biodiversité et augmentent les risques d&amp;rsquo;incendie. Les agriculteurs sont particulièrement touchés, devant nettoyer leurs terres. Actuellement considérés comme des contraventions, ces actes doivent devenir des délits pour que les sanctions soient plus sévères et dissuasives, afin de mieux lutter contre ce fléau.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer l'assurabilité des biens des collectivités territoriales et de leurs groupements - N° 1079</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-lassurabilite-des-biens-collectivites-territoriales-et-de-leurs-groupements-n-1079/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-lassurabilite-des-biens-collectivites-territoriales-et-de-leurs-groupements-n-1079/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Les collectivités territoriales ont de plus en plus de mal à assurer leurs biens (crèches, écoles, etc.) à cause du changement climatique, des tensions sociales et d&amp;rsquo;un marché de l&amp;rsquo;assurance déséquilibré. Les assureurs refusent de les couvrir, augmentent les prix ou ne répondent pas aux appels d&amp;rsquo;offres, ce qui met en péril les services publics. Cette proposition de loi vise à garantir que toutes les collectivités puissent s&amp;rsquo;assurer en créant un médiateur public avec pouvoir d&amp;rsquo;injonction, un fonds de solidarité, en renforçant l&amp;rsquo;inventaire des biens, en créant un observatoire des risques, en adaptant les marchés publics, en encourageant la prévention et en élargissant la couverture des catastrophes naturelles.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à soutenir les collectivités territoriales dans la prévention et la gestion des inondations - N° 1041</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-soutenir-les-collectivites-territoriales-dans-la-prevention-et-gestion-des-inondations-n-1041/</link><pubDate>Mon, 10 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-soutenir-les-collectivites-territoriales-dans-la-prevention-et-gestion-des-inondations-n-1041/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux soutenir les collectivités locales face aux inondations. Elle cherche à simplifier les procédures pour l&amp;rsquo;entretien des cours d&amp;rsquo;eau, la réalisation de travaux de prévention et la gestion des conséquences des inondations, en facilitant l&amp;rsquo;action des collectivités et en améliorant leur accompagnement technique et financier.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Entretien des cours d&amp;rsquo;eau (Article 1)&lt;/strong&gt;: Ajout de la mention de l&amp;rsquo;entretien régulier des cours d&amp;rsquo;eau dans les missions des collectivités territoriales et clarification des règles d&amp;rsquo;intervention, notamment en cas d&amp;rsquo;inondation.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Appliquer le principe « pollueur payeur » aux producteurs de cartouches de protoxyde d’azote - N° 832</title><link>https://anfacile.fr/posts/appliquer-le-principe-pollueur-payeur-aux-producteurs-de-cartouches-protoxyde-dazote-n-832/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/appliquer-le-principe-pollueur-payeur-aux-producteurs-de-cartouches-protoxyde-dazote-n-832/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Les cartouches de protoxyde d&amp;rsquo;azote, souvent utilisées comme drogue, sont dangereuses pour l&amp;rsquo;environnement si elles ne sont pas correctement traitées. Elles causent des dégâts importants et coûteux aux installations de traitement des déchets et mettent en danger le personnel. Les collectivités locales supportent ces coûts sans aide. Cette proposition de loi vise à faire payer les producteurs de ces cartouches pour leur collecte et leur traitement, en les intégrant dans la filière de responsabilité élargie des producteurs (REP) pour les déchets dangereux. Cela permettra de financer la gestion de ces déchets et de sensibiliser le public aux bonnes pratiques de tri.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Pour une pêche française prospère et durable - N° 820</title><link>https://anfacile.fr/posts/pour-une-peche-francaise-prospere-et-durable-n-820/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/pour-une-peche-francaise-prospere-et-durable-n-820/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à moderniser la pêche française pour la rendre plus prospère et durable. Elle s&amp;rsquo;attaque à plusieurs problèmes : la complexité de la gouvernance, le manque de représentativité des petits pêcheurs et des femmes, la difficulté pour les jeunes de s&amp;rsquo;installer, l&amp;rsquo;impact environnemental de certaines techniques de pêche (notamment le chalutage), la dépendance aux énergies fossiles, la concurrence déloyale des produits importés et le besoin de mieux valoriser les produits locaux. L&amp;rsquo;objectif est de concilier les enjeux économiques, sociaux et environnementaux, en favorisant le dialogue, la transparence et l&amp;rsquo;innovation, tout en protégeant les écosystèmes marins et en assurant la souveraineté alimentaire de la France.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Rendre les dépenses des travaux de résorption des décharges littorales exposés sur le domaine public maritime éligibles au bénéfice du dispositif du fonds de compensation de la taxe sur la valeur ajoutée - N° 809</title><link>https://anfacile.fr/posts/rendre-les-depenses-des-travaux-de-resorption-decharges-littorales-exposes-sur-le-domaine-public-maritime-eligibles-au-benefice-du-dispositif-fonds-compensation-la-taxe-valeur-ajoutee-n-809/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/rendre-les-depenses-des-travaux-de-resorption-decharges-littorales-exposes-sur-le-domaine-public-maritime-eligibles-au-benefice-du-dispositif-fonds-compensation-la-taxe-valeur-ajoutee-n-809/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le littoral français est menacé par d&amp;rsquo;anciennes décharges qui polluent la mer et la terre, nuisent à la biodiversité et aux activités économiques locales. Le changement climatique aggrave le risque de dispersion de ces déchets. Un plan national vise à résorber ces décharges, mais les travaux sont coûteux et les collectivités locales ne peuvent pas bénéficier d&amp;rsquo;un fonds de compensation (FCTVA) pour la TVA. Cette proposition de loi vise à rendre ces travaux éligibles au FCTVA pour aider les collectivités à financer la dépollution.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Abolir la chasse à la marmotte - N° 597</title><link>https://anfacile.fr/posts/abolir-la-chasse-a-marmotte-n-597/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/abolir-la-chasse-a-marmotte-n-597/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La proposition de loi vise à interdire la chasse à la marmotte sur tout le territoire français. Malgré son statut d&amp;rsquo;espèce protégée par la Convention de Berne et son importance écologique et touristique, la marmotte est toujours chassée en France, sans justification de régulation et sans comptage précis de sa population. Les populations de marmottes sont en déclin à cause de l&amp;rsquo;activité humaine et du réchauffement climatique. L&amp;rsquo;interdiction de la chasse est une mesure essentielle pour leur protection, soutenue par l&amp;rsquo;opinion publique, des élus et le secteur touristique.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Encadrer le développement de l’éolien - N° 587</title><link>https://anfacile.fr/posts/encadrer-le-developpement-de-leolien-n-587/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/encadrer-le-developpement-de-leolien-n-587/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux encadrer le développement de l&amp;rsquo;énergie éolienne en France. Les auteurs estiment que le développement actuel est anarchique, nuisible pour les paysages, la biodiversité et le cadre de vie des habitants, et qu&amp;rsquo;il se fait contre la volonté des citoyens et des élus locaux. Ils critiquent également l&amp;rsquo;inefficacité de l&amp;rsquo;éolien pour la souveraineté énergétique et son coût élevé pour les finances publiques. L&amp;rsquo;objectif est de donner plus de pouvoir aux communes, d&amp;rsquo;augmenter les distances d&amp;rsquo;éloignement des éoliennes, de rétablir un double degré de juridiction pour les litiges et de supprimer l&amp;rsquo;obligation de rachat de l&amp;rsquo;électricité éolienne par EDF.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Garantir le droit d’accès du public aux informations relatives aux enjeux environnementaux et de durabilité - N° 601</title><link>https://anfacile.fr/posts/garantir-le-droit-dacces-du-public-aux-informations-relatives-enjeux-environnementaux-et-de-durabilite-n-601/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/garantir-le-droit-dacces-du-public-aux-informations-relatives-enjeux-environnementaux-et-de-durabilite-n-601/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La proposition de loi vise à améliorer l&amp;rsquo;information du public sur les enjeux environnementaux et de durabilité, face à l&amp;rsquo;urgence climatique et au manque d&amp;rsquo;information perçu par les citoyens. Elle s&amp;rsquo;appuie sur le droit constitutionnel à l&amp;rsquo;information environnementale et propose de renforcer le rôle des médias, notamment l&amp;rsquo;Arcom, pour garantir une couverture médiatique quantitative et qualitative de ces sujets, en rendant obligatoires les &amp;ldquo;contrats climat&amp;rdquo; et en intégrant ces enjeux dans les chartes déontologiques des médias.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Mise en œuvre de la bifurcation écologique du transport aérien et bien-vivre des habitants proches des zones aéroportuaires - N° 591</title><link>https://anfacile.fr/posts/mise-en-uvre-de-la-bifurcation-ecologique-du-transport-aerien-et-bien-vivre-des-habitants-proches-zones-aeroportuaires-n-591/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/mise-en-uvre-de-la-bifurcation-ecologique-du-transport-aerien-et-bien-vivre-des-habitants-proches-zones-aeroportuaires-n-591/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à réduire les nuisances sonores et environnementales du transport aérien, en particulier pour les habitants proches des aéroports. Elle souligne que le bruit est un problème de santé publique majeur, affectant inégalement les populations, notamment les classes populaires. Le texte propose de limiter le trafic aérien, de renforcer les contrôles et les sanctions contre les compagnies, de faire contribuer financièrement ces dernières aux dommages sanitaires et à l&amp;rsquo;insonorisation, et d&amp;rsquo;augmenter les taxes sur les billets d&amp;rsquo;avion pour refléter le coût réel de cette activité. L&amp;rsquo;objectif est de réintroduire de la justice sociale et de favoriser une transition écologique du secteur des transports, en encourageant notamment le recours au ferroviaire.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Préserver les élevages des nuisances des éoliennes - N° 585</title><link>https://anfacile.fr/posts/preserver-les-elevages-des-nuisances-eoliennes-n-585/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/preserver-les-elevages-des-nuisances-eoliennes-n-585/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;agriculture française, et particulièrement l&amp;rsquo;élevage, est en crise avec une forte diminution du nombre d&amp;rsquo;exploitations. Des éleveurs signalent des problèmes de santé et de production de leurs animaux après l&amp;rsquo;installation d&amp;rsquo;éoliennes à proximité, bien que le lien scientifique ne soit pas prouvé. Face à cette situation préoccupante et par principe de précaution, cette proposition de loi vise à mieux encadrer l&amp;rsquo;implantation des éoliennes près des élevages pour protéger cette activité essentielle à la souveraineté alimentaire.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Protéger les travailleurs de l'exposition aux températures extrêmes - N° 598</title><link>https://anfacile.fr/posts/proteger-les-travailleurs-de-lexposition-aux-temperatures-extremes-n-598/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proteger-les-travailleurs-de-lexposition-aux-temperatures-extremes-n-598/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à protéger les travailleurs des dangers liés aux températures extrêmes (chaud et froid), car le Code du travail actuel ne fixe pas de seuils précis. Elle s&amp;rsquo;appuie sur des témoignages de travailleurs et des données médicales pour proposer des mesures concrètes, comme des seuils de température obligatoires, des temps de pause supplémentaires et une majoration salariale pour les heures travaillées dans des conditions extrêmes, afin d&amp;rsquo;adapter le droit du travail au dérèglement climatique.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Le droit à l’eau et à l’assainissement comme un droit humain fondamental - N° 549</title><link>https://anfacile.fr/posts/le-droit-a-leau-et-lassainissement-comme-un-humain-fondamental-n-549/</link><pubDate>Tue, 12 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/le-droit-a-leau-et-lassainissement-comme-un-humain-fondamental-n-549/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à ajouter le droit à l&amp;rsquo;eau et à l&amp;rsquo;assainissement dans la Charte de l&amp;rsquo;environnement, qui fait partie de la Constitution française. Elle s&amp;rsquo;appuie sur une résolution des Nations Unies de 2010 qui reconnaît ce droit comme essentiel à la vie et aux droits humains. Le texte explique que ce droit est déjà reconnu par de nombreux pays et conventions internationales, mais qu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;est pas suffisamment protégé en France, malgré quelques avancées juridiques. L&amp;rsquo;objectif est de donner une valeur constitutionnelle à ce droit pour le rendre plus effectif et opposable, notamment face aux problèmes d&amp;rsquo;accès à l&amp;rsquo;eau potable et à l&amp;rsquo;assainissement dans certaines régions ou pour certaines populations.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Accélération de la rénovation énergétique des logements - N° 516</title><link>https://anfacile.fr/posts/acceleration-de-la-renovation-energetique-des-logements-n-516/</link><pubDate>Tue, 29 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/acceleration-de-la-renovation-energetique-des-logements-n-516/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France fait face à une urgence climatique, avec des événements météorologiques extrêmes de plus en plus fréquents. Le secteur du bâtiment est un contributeur majeur aux émissions de gaz à effet de serre. Malgré des objectifs ambitieux de rénovation énergétique fixés par la loi, le rythme actuel des rénovations est insuffisant, notamment en raison d&amp;rsquo;une priorité donnée au changement de système de chauffage plutôt qu&amp;rsquo;à l&amp;rsquo;isolation globale des bâtiments. Le dispositif MaPrimeRénov&amp;rsquo; a montré ses limites en favorisant les &amp;ldquo;petits gestes&amp;rdquo; plutôt que les rénovations complètes et performantes. De plus, le reste à charge pour les ménages reste un frein important. Cette proposition de loi vise à accélérer la rénovation énergétique en se concentrant sur l&amp;rsquo;isolation performante, en doublant le plafond de financement de MaPrimeRénov&amp;rsquo; pour les rénovations ambitieuses et en instaurant un dispositif de &amp;ldquo;zéro reste à charge&amp;rdquo; pour les ménages, financé par une avance remboursable gérée par l&amp;rsquo;Anah et la Caisse des dépôts.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>