<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Pierre Henriet on Assemblée Facile</title><link>https://anfacile.fr/auteurs/pierre-henriet/</link><description>Recent content in Pierre Henriet on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.150.0</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://anfacile.fr/auteurs/pierre-henriet/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Modifier les conditions de maintien des candidatures au second tour des élections législatives - N° 1709</title><link>https://anfacile.fr/posts/modifier-les-conditions-de-maintien-des-candidatures-au-second-tour-elections-legislatives-n-1709/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/modifier-les-conditions-de-maintien-des-candidatures-au-second-tour-elections-legislatives-n-1709/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la légitimité des députés élus en modifiant les règles de maintien des candidatures au second tour des élections législatives. Actuellement, trop de candidats peuvent se maintenir au second tour, ce qui conduit à des élus avec une faible part des voix. L&amp;rsquo;objectif est de limiter le second tour aux deux candidats ayant obtenu le plus de voix au premier tour, comme pour l&amp;rsquo;élection présidentielle, afin d&amp;rsquo;assurer une majorité plus claire et une meilleure légitimité pour les élus et l&amp;rsquo;Assemblée Nationale.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Garantir le bénéfice des prestations familiales et des pensions alimentaires aux enfants confiés à un tiers - N° 1629</title><link>https://anfacile.fr/posts/garantir-le-benefice-des-prestations-familiales-et-pensions-alimentaires-aux-enfants-confies-a-un-tiers-n-1629/</link><pubDate>Tue, 24 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/garantir-le-benefice-des-prestations-familiales-et-pensions-alimentaires-aux-enfants-confies-a-un-tiers-n-1629/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à garantir que les aides financières destinées aux enfants placés (allocations familiales, allocation de rentrée scolaire, pensions alimentaires, et une partie du RSA) soient versées directement à la personne ou à la structure qui prend réellement en charge l&amp;rsquo;enfant, plutôt qu&amp;rsquo;aux parents qui n&amp;rsquo;en ont plus la garde. L&amp;rsquo;objectif est de mieux financer les besoins des enfants vulnérables et de soulager les départements et les structures d&amp;rsquo;accueil, qui supportent actuellement la majeure partie des coûts sans bénéficier de ces aides.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Annuler l'abaissement du seuil de franchise de la taxe sur la valeur ajoutée pour les auto-entrepreneurs au 1er mars 2025 - N° 1080</title><link>https://anfacile.fr/posts/annuler-labaissement-du-seuil-de-franchise-la-taxe-sur-valeur-ajoutee-pour-les-auto-entrepreneurs-au-1er-mars-2025-n-1080/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/annuler-labaissement-du-seuil-de-franchise-la-taxe-sur-valeur-ajoutee-pour-les-auto-entrepreneurs-au-1er-mars-2025-n-1080/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France fait face à une augmentation des faillites d&amp;rsquo;entreprises et à une pression fiscale élevée. Le projet de loi de finances 2025 prévoit de baisser le seuil de franchise de TVA pour les auto-entrepreneurs, ce qui pourrait les forcer à augmenter leurs prix ou réduire leurs marges, menaçant leur survie. Cette mesure est contestée et pourrait être contre-productive. La proposition de loi vise à annuler cette baisse et à revenir aux seuils de TVA précédents pour les auto-entrepreneurs.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Généraliser le prêt à taux zéro sur tout le territoire français - N° 801</title><link>https://anfacile.fr/posts/generaliser-le-pret-a-taux-zero-sur-tout-territoire-francais-n-801/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/generaliser-le-pret-a-taux-zero-sur-tout-territoire-francais-n-801/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à relancer le secteur du logement, en crise à cause de la hausse des taux d&amp;rsquo;intérêt. Elle propose de généraliser le prêt à taux zéro (PTZ) sur tout le territoire français, pour les logements neufs et ceux à rénover, pendant trois ans. L&amp;rsquo;objectif est de rendre l&amp;rsquo;accès à la propriété plus équitable pour tous les Français, quel que soit leur lieu de résidence, et de soutenir l&amp;rsquo;économie du bâtiment. La mise en place rapide est nécessaire malgré les contraintes techniques.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>