<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Matthieu Bloch on Assemblée Facile</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/auteurs/matthieu-bloch/</link><description>Recent content in Matthieu Bloch on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.148.2</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/auteurs/matthieu-bloch/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Mieux sanctionner l’organisation et la participation à des rave-parties illégales - N° 1721</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/mieux-sanctionner-lorganisation-et-la-participation-a-des-rave-parties-illegales-n-1721/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/mieux-sanctionner-lorganisation-et-la-participation-a-des-rave-parties-illegales-n-1721/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à mieux lutter contre les rave-parties illégales, considérées comme un phénomène grave et destructeur. Les organisateurs et participants de ces événements défient l&amp;rsquo;autorité, causent des troubles à l&amp;rsquo;ordre public, des dégâts environnementaux et mettent en danger les participants, y compris des mineurs. Le cadre juridique actuel est jugé insuffisant. La loi propose de créer de nouvelles infractions pénales, de renforcer les sanctions, de permettre la saisie du matériel et de protéger spécifiquement les mineurs.&lt;/p></description></item><item><title>Obligation de climatisation des espaces publics prioritaires - N° 1728</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/obligation-de-climatisation-des-espaces-publics-prioritaires-n-1728/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/obligation-de-climatisation-des-espaces-publics-prioritaires-n-1728/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Face aux vagues de chaleur de plus en plus intenses dues au réchauffement climatique, cette proposition de loi vise à protéger les populations vulnérables (enfants, personnes âgées, malades) en rendant obligatoire la climatisation ou le rafraîchissement de l&amp;rsquo;air dans les écoles, hôpitaux et EHPAD. Elle souligne le retard de la France par rapport à d&amp;rsquo;autres pays et propose également de développer les réseaux de froid pour une solution plus durable et efficace. L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;assurer un environnement sûr et digne pour tous, tout en stimulant l&amp;rsquo;économie française.&lt;/p></description></item></channel></rss>