<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Autonomie on Assemblée Facile</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/tags/autonomie/</link><description>Recent content in Autonomie on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.148.2</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/tags/autonomie/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Réformer le collège - N° 1714</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/reformer-le-college-n-1714/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/reformer-le-college-n-1714/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi part du constat que le collège unique, créé en 1975, est un échec. Malgré de nombreuses réformes, il ne parvient pas à transmettre les connaissances ni à réduire les inégalités sociales. Les auteurs estiment que cet échec est structurel, dû à une confusion entre égalité des chances et égalitarisme, et à une erreur pédagogique en voulant unifier les parcours sans tenir compte des différences entre élèves. Cela a conduit à un nivellement par le bas, à l&amp;rsquo;ennui des élèves les plus avancés et à un manque de soutien pour les plus fragiles. La proposition vise à changer ce paradigme en redéfinissant les objectifs du collège et en instaurant une nouvelle architecture, notamment par la création d&amp;rsquo;établissements autonomes.&lt;/p></description></item><item><title>Fusionner les articles 73 et 74 de la Constitution et à prendre en compte l'insularité dans la Constitution - N° 1284</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/fusionner-les-articles-73-et-74-de-la-constitution-a-prendre-en-compte-linsularite-dans-n-1284/</link><pubDate>Wed, 16 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/fusionner-les-articles-73-et-74-de-la-constitution-a-prendre-en-compte-linsularite-dans-n-1284/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>La proposition de loi vise à simplifier et adapter le statut des territoires d&amp;rsquo;outre-mer en fusionnant les articles 73 et 74 de la Constitution. Elle souhaite reconnaître la spécificité des outre-mer, notamment leur insularité et leur éloignement, en leur offrant plus d&amp;rsquo;autonomie et en reconnaissant les &amp;lsquo;peuples d&amp;rsquo;outre-mer&amp;rsquo; plutôt que de simples &amp;lsquo;populations&amp;rsquo;. L&amp;rsquo;objectif est de mieux prendre en compte les réalités locales et de renforcer la décentralisation, tout en maintenant l&amp;rsquo;unité de la République.&lt;/p></description></item><item><title>Proposition de loi visant à reconnaître le préjudice subi par les personnes condamnées sur le fondement de la législation pénalisant l’avortement, et par toutes les femmes, avant la loi n° 75-17 du 17 janvier 1975 relative à l’interruption volontaire de la grossesse - N° 1165</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/proposition-de-loi-visant-a-reconnaitre-le-prejudice-subi-par-les-personnes-condamnees-sur-fondement-la-legislation-penalisant-lavortement-et-toutes-femmes-avant-n-75-17-du-janvier-1975-relative-linterruption-volontaire-grossesse-1165/</link><pubDate>Fri, 21 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/proposition-de-loi-visant-a-reconnaitre-le-prejudice-subi-par-les-personnes-condamnees-sur-fondement-la-legislation-penalisant-lavortement-et-toutes-femmes-avant-n-75-17-du-janvier-1975-relative-linterruption-volontaire-grossesse-1165/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à reconnaître officiellement les souffrances et les injustices subies par les femmes et les personnes ayant pratiqué des avortements avant la loi de 1975 qui a légalisé l&amp;rsquo;interruption volontaire de grossesse. Elle souligne que la législation antérieure a porté atteinte à la santé, à l&amp;rsquo;autonomie et aux droits des femmes, entraînant des décès et des traumatismes.&lt;/p>
&lt;h2 id="liste-des-modifications">Liste des modifications&lt;/h2>
&lt;p>&lt;strong>Reconnaissance des souffrances (Article 1)&lt;/strong>: La Nation reconnaît que les lois pénalisant l&amp;rsquo;avortement avant 1975 ont porté atteinte à la santé des femmes, à leur autonomie sexuelle et reproductive, à l&amp;rsquo;égalité femmes-hommes, à leurs droits et à leur vie privée. Ces lois ont causé des décès et des souffrances physiques et morales aux femmes concernées, à leurs proches, ainsi qu&amp;rsquo;aux personnes condamnées pour avoir pratiqué des avortements.&lt;/p></description></item></channel></rss>