<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Autonomie on Assemblée Facile</title><link>https://anfacile.fr/tags/autonomie/</link><description>Recent content in Autonomie on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.152.2</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Fri, 24 Oct 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://anfacile.fr/tags/autonomie/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Établir un meilleur équilibre entre pouvoirs constitutionnels - N° 2001</title><link>https://anfacile.fr/posts/etablir-un-meilleur-equilibre-entre-pouvoirs-constitutionnels-n-2001/</link><pubDate>Fri, 24 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/etablir-un-meilleur-equilibre-entre-pouvoirs-constitutionnels-n-2001/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rééquilibrer les pouvoirs entre le Président de la République et le Parlement, en renforçant le rôle du Premier ministre et de l&amp;rsquo;Assemblée Nationale. L&amp;rsquo;objectif est de rendre le Premier ministre plus responsable devant le Parlement et de lui donner plus d&amp;rsquo;autonomie, notamment en matière de nomination, de présidence du Conseil des ministres et de droit de dissolution de l&amp;rsquo;Assemblée Nationale. Cela permettrait de mieux appliquer l&amp;rsquo;esprit originel de la Constitution de 1958, qui met l&amp;rsquo;accent sur la responsabilité du gouvernement devant le Parlement.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Transformer le statut des établissements thermaux en établissements sanitaires de prévention de la perte d’autonomie - N° 1946</title><link>https://anfacile.fr/posts/transformer-le-statut-des-etablissements-thermaux-en-sanitaires-de-prevention-la-perte-dautonomie-n-1946/</link><pubDate>Tue, 14 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/transformer-le-statut-des-etablissements-thermaux-en-sanitaires-de-prevention-la-perte-dautonomie-n-1946/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France fait face à un vieillissement de sa population, augmentant les risques de perte d&amp;rsquo;autonomie, de dénutrition et de chutes. Le système de santé actuel est trop axé sur le traitement curatif et pas assez sur la prévention. Les établissements thermaux, bien qu&amp;rsquo;ayant une expertise reconnue en rééducation et prévention, sont limités par leur statut actuel de structures médico-touristiques. Cette proposition de loi vise à leur donner un nouveau statut d&amp;rsquo;établissements sanitaires de prévention de la perte d&amp;rsquo;autonomie, afin de mieux les intégrer dans les parcours de soins, de renforcer la prévention des chutes et de la dénutrition, et d&amp;rsquo;offrir une réponse sanitaire de proximité, notamment en milieu rural.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Réformer le collège - N° 1714</title><link>https://anfacile.fr/posts/reformer-le-college-n-1714/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reformer-le-college-n-1714/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi part du constat que le collège unique, créé en 1975, est un échec. Malgré de nombreuses réformes, il ne parvient pas à transmettre les connaissances ni à réduire les inégalités sociales. Les auteurs estiment que cet échec est structurel, dû à une confusion entre égalité des chances et égalitarisme, et à une erreur pédagogique en voulant unifier les parcours sans tenir compte des différences entre élèves. Cela a conduit à un nivellement par le bas, à l&amp;rsquo;ennui des élèves les plus avancés et à un manque de soutien pour les plus fragiles. La proposition vise à changer ce paradigme en redéfinissant les objectifs du collège et en instaurant une nouvelle architecture, notamment par la création d&amp;rsquo;établissements autonomes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Fusionner les articles 73 et 74 de la Constitution et à prendre en compte l'insularité dans la Constitution - N° 1284</title><link>https://anfacile.fr/posts/fusionner-les-articles-73-et-74-de-la-constitution-a-prendre-en-compte-linsularite-dans-n-1284/</link><pubDate>Wed, 16 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/fusionner-les-articles-73-et-74-de-la-constitution-a-prendre-en-compte-linsularite-dans-n-1284/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La proposition de loi vise à simplifier et adapter le statut des territoires d&amp;rsquo;outre-mer en fusionnant les articles 73 et 74 de la Constitution. Elle souhaite reconnaître la spécificité des outre-mer, notamment leur insularité et leur éloignement, en leur offrant plus d&amp;rsquo;autonomie et en reconnaissant les &amp;lsquo;peuples d&amp;rsquo;outre-mer&amp;rsquo; plutôt que de simples &amp;lsquo;populations&amp;rsquo;. L&amp;rsquo;objectif est de mieux prendre en compte les réalités locales et de renforcer la décentralisation, tout en maintenant l&amp;rsquo;unité de la République.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à reconnaître le préjudice subi par les personnes condamnées sur le fondement de la législation pénalisant l’avortement, et par toutes les femmes, avant la loi n° 75-17 du 17 janvier 1975 relative à l’interruption volontaire de la grossesse - N° 1165</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-reconnaitre-le-prejudice-subi-par-les-personnes-condamnees-sur-fondement-la-legislation-penalisant-lavortement-et-toutes-femmes-avant-n-75-17-du-janvier-1975-relative-linterruption-volontaire-grossesse-1165/</link><pubDate>Fri, 21 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-reconnaitre-le-prejudice-subi-par-les-personnes-condamnees-sur-fondement-la-legislation-penalisant-lavortement-et-toutes-femmes-avant-n-75-17-du-janvier-1975-relative-linterruption-volontaire-grossesse-1165/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à reconnaître officiellement les souffrances et les injustices subies par les femmes et les personnes ayant pratiqué des avortements avant la loi de 1975 qui a légalisé l&amp;rsquo;interruption volontaire de grossesse. Elle souligne que la législation antérieure a porté atteinte à la santé, à l&amp;rsquo;autonomie et aux droits des femmes, entraînant des décès et des traumatismes.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Reconnaissance des souffrances (Article 1)&lt;/strong&gt;: La Nation reconnaît que les lois pénalisant l&amp;rsquo;avortement avant 1975 ont porté atteinte à la santé des femmes, à leur autonomie sexuelle et reproductive, à l&amp;rsquo;égalité femmes-hommes, à leurs droits et à leur vie privée. Ces lois ont causé des décès et des souffrances physiques et morales aux femmes concernées, à leurs proches, ainsi qu&amp;rsquo;aux personnes condamnées pour avoir pratiqué des avortements.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer l’autonomie des familles monoparentales et rendre leurs droits effectifs - N° 449</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-lautonomie-des-familles-monoparentales-et-rendre-leurs-droits-effectifs-n-449/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-lautonomie-des-familles-monoparentales-et-rendre-leurs-droits-effectifs-n-449/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux accompagner les familles monoparentales, qui représentent un quart des familles françaises et sont souvent confrontées à des difficultés financières et sociales. L&amp;rsquo;objectif est de renforcer leur autonomie et de garantir l&amp;rsquo;égalité des chances pour leurs enfants, en rendant certains droits plus effectifs et en reconnaissant mieux leur situation.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Prélèvement à la source des pensions alimentaires (Article 1)&lt;/strong&gt;: La pension alimentaire pourra être prélevée directement à la source sur le salaire du parent qui doit la payer, pour assurer un versement plus régulier et éviter les impayés.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Modernisation de la kinésithérapie et amélioration de l'accès aux soins - N° 227</title><link>https://anfacile.fr/posts/modernisation-de-la-kinesitherapie-et-amelioration-lacces-aux-soins-n-227/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/modernisation-de-la-kinesitherapie-et-amelioration-lacces-aux-soins-n-227/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer l&amp;rsquo;accès aux soins de kinésithérapie en modernisant la profession. Elle cherche à donner plus d&amp;rsquo;autonomie aux kinésithérapeutes et à mieux les intégrer dans le parcours de soins, notamment en leur permettant de réaliser des bilans et des actes sans prescription médicale dans certains cas, afin de réduire les délais d&amp;rsquo;attente et de désengorger les cabinets médicaux.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;</description></item><item><title>Transformer, en un crédit d’impôt, la réduction d’impôt au titre des frais de dépendance et d’hébergement pour les personnes en établissement d’hébergement pour personnes âgées dépendantes - N° 210</title><link>https://anfacile.fr/posts/transformer-en-un-credit-dimpot-la-reduction-au-titre-des-frais-de-dependance-et-dhebergement-pour-les-personnes-etablissement-agees-dependantes-n-210/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/transformer-en-un-credit-dimpot-la-reduction-au-titre-des-frais-de-dependance-et-dhebergement-pour-les-personnes-etablissement-agees-dependantes-n-210/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Actuellement, les personnes âgées dépendantes en établissement bénéficient d&amp;rsquo;une réduction d&amp;rsquo;impôt pour leurs frais d&amp;rsquo;hébergement et de dépendance. Cependant, cette aide ne profite qu&amp;rsquo;aux ménages imposables, excluant les plus modestes. Cette proposition de loi vise à transformer cette réduction en crédit d&amp;rsquo;impôt pour que tous les ménages, y compris ceux qui ne paient pas d&amp;rsquo;impôts, puissent en bénéficier, dans un souci de justice sociale et d&amp;rsquo;égalité de traitement fiscal. Cette mesure serait temporaire (2024-2026) en attendant une réforme plus globale de la prise en charge de la dépendance.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>