<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Nicolas Thierry on Assemblée Facile</title><link>https://anfacile.fr/auteurs/nicolas-thierry/</link><description>Recent content in Nicolas Thierry on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.149.1</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://anfacile.fr/auteurs/nicolas-thierry/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Adapter les logements aux fortes chaleurs et protéger leurs occupants - N° 1735</title><link>https://anfacile.fr/posts/adapter-les-logements-aux-fortes-chaleurs-et-proteger-leurs-occupants-n-1735/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/adapter-les-logements-aux-fortes-chaleurs-et-proteger-leurs-occupants-n-1735/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La proposition de loi vise à adapter les logements français aux fortes chaleurs et à protéger leurs occupants, face à l&amp;rsquo;augmentation des vagues de chaleur et de leurs conséquences sanitaires et économiques. Elle souligne l&amp;rsquo;urgence d&amp;rsquo;agir, notamment pour les populations les plus vulnérables et les logements mal isolés. Le texte propose d&amp;rsquo;élargir la définition de la précarité énergétique à la chaleur excessive, d&amp;rsquo;assurer un service minimum d&amp;rsquo;électricité pour tous, d&amp;rsquo;intégrer le confort d&amp;rsquo;été dans les rénovations et les diagnostics immobiliers, de faciliter l&amp;rsquo;installation de protections solaires et de brasseurs d&amp;rsquo;air, et d&amp;rsquo;adapter les règles d&amp;rsquo;urbanisme et de copropriété pour lever les freins à ces adaptations.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer l’équité, la transparence et l’efficacité des zones à faibles émissions mobilité - N° 1718</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-lequite-la-transparence-et-lefficacite-des-zones-a-faibles-emissions-mobilite-n-1718/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-lequite-la-transparence-et-lefficacite-des-zones-a-faibles-emissions-mobilite-n-1718/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer les Zones à Faibles Émissions (ZFE) en France. Les ZFE ont été créées pour lutter contre la pollution de l&amp;rsquo;air, responsable de nombreux décès prématurés et de coûts économiques importants. Bien qu&amp;rsquo;efficaces en Europe, les ZFE françaises souffrent d&amp;rsquo;un manque de clarté, d&amp;rsquo;un accompagnement insuffisant des citoyens, d&amp;rsquo;un système Crit&amp;rsquo;Air jugé injuste (favorisant les véhicules récents et lourds), d&amp;rsquo;un dispositif de leasing social mal encadré, et d&amp;rsquo;aides publiques à l&amp;rsquo;industrie automobile qui ne sont pas suffisamment alignées sur les objectifs écologiques et sociaux. La proposition de loi cherche à rendre les ZFE plus lisibles, plus justes socialement, plus efficaces écologiquement et mieux pilotées par l&amp;rsquo;État.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Valoriser les bienfaits du lien animaux-humains - N° 1726</title><link>https://anfacile.fr/posts/valoriser-les-bienfaits-du-lien-animaux-humains-n-1726/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/valoriser-les-bienfaits-du-lien-animaux-humains-n-1726/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à encadrer et valoriser la médiation animale, une pratique qui utilise les interactions avec des animaux pour améliorer le bien-être physique, psychologique et social des personnes. Face à son développement et aux bénéfices avérés (réduction du stress, amélioration des compétences sociales, etc.), notamment pour les personnes en situation de handicap ou les enfants ayant des troubles spécifiques, un cadre légal clair est nécessaire. La loi propose de définir la médiation animale, de créer un comité national pour la structurer, d&amp;rsquo;instaurer des certifications obligatoires pour les praticiens, de favoriser son intégration dans les établissements (sanitaires, scolaires, etc.), de garantir le bien-être des animaux impliqués, de créer un label national de qualité, et de revaloriser les aides financières pour les animaux d&amp;rsquo;assistance.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Reprendre en main et moderniser le système du titre-restaurant en s’inspirant du chèque-vacances - N° 1389</title><link>https://anfacile.fr/posts/reprendre-en-main-et-moderniser-le-systeme-du-titre-restaurant-sinspirant-cheque-vacances-n-1389/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reprendre-en-main-et-moderniser-le-systeme-du-titre-restaurant-sinspirant-cheque-vacances-n-1389/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le système actuel des titres-restaurants, bien que très utilisé, est défaillant. Il est dominé par un petit nombre d&amp;rsquo;opérateurs qui ont été condamnés pour pratiques anticoncurrentielles, et les commissions élevées pénalisent les commerçants. De plus, le système ne contribue pas suffisamment à la lutte contre la précarité alimentaire et à la promotion d&amp;rsquo;une alimentation durable. Cette proposition de loi vise à réformer ce système en s&amp;rsquo;inspirant du modèle du chèque-vacances, en créant une Agence nationale pour le titre-restaurant (ANTR) qui aurait le monopole de l&amp;rsquo;émission et du remboursement des titres. L&amp;rsquo;ANTR aurait également une mission sociale, finançant des actions contre la précarité alimentaire et pour une alimentation durable. Elle faciliterait aussi l&amp;rsquo;utilisation des titres pour les salariés, en permettant l&amp;rsquo;achat de produits non immédiatement consommables, l&amp;rsquo;utilisation partout et tout le temps, et la possibilité de céder son titre.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Préserver la biodiversité en régulant l'importation et l'exportation de trophées de chasse d'espèces protégées - N° 1320</title><link>https://anfacile.fr/posts/preserver-la-biodiversite-en-regulant-limportation-et-lexportation-de-trophees-chasse-despeces-protegees-n-1320/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/preserver-la-biodiversite-en-regulant-limportation-et-lexportation-de-trophees-chasse-despeces-protegees-n-1320/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La biodiversité est en grave danger à cause de l&amp;rsquo;activité humaine, et la chasse aux trophées, qui consiste à tuer des animaux pour en ramener des parties comme souvenirs, y contribue. La France est un acteur important dans l&amp;rsquo;importation et l&amp;rsquo;exportation de ces trophées, notamment d&amp;rsquo;espèces menacées. Une grande majorité des Français et de nombreux experts s&amp;rsquo;opposent à cette pratique. Cette proposition de loi vise à interdire l&amp;rsquo;importation et l&amp;rsquo;exportation de trophées de chasse d&amp;rsquo;espèces protégées, ainsi que la publicité pour cette pratique, afin de mieux protéger la faune sauvage.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer les pouvoirs de l’Autorité de contrôle des nuisances aéroportuaires - N° 1323</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-les-pouvoirs-de-lautorite-controle-des-nuisances-aeroportuaires-n-1323/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-les-pouvoirs-de-lautorite-controle-des-nuisances-aeroportuaires-n-1323/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer les pouvoirs de l&amp;rsquo;Autorité de contrôle des nuisances aéroportuaires (ACNUSA), une autorité indépendante chargée de réguler les nuisances sonores et environnementales liées au trafic aérien. L&amp;rsquo;ACNUSA est actuellement jugée insuffisante face à l&amp;rsquo;augmentation du trafic aérien et aux préoccupations croissantes concernant la santé des riverains (troubles du sommeil, maladies cardiovasculaires) et l&amp;rsquo;environnement (pollution atmosphérique, gaz à effet de serre). Les amendes actuelles ne sont pas assez dissuasives et l&amp;rsquo;ACNUSA manque de pouvoir pour imposer des mesures correctives ou surveiller efficacement les émissions polluantes. Cette loi cherche à donner à l&amp;rsquo;ACNUSA les moyens d&amp;rsquo;agir plus efficacement pour protéger la santé publique et l&amp;rsquo;environnement, en rendant ses avis plus contraignants et ses sanctions plus dissuasives.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Taxe sur la valeur ajoutée circulaire - N° 1329</title><link>https://anfacile.fr/posts/taxe-sur-la-valeur-ajoutee-circulaire-n-1329/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/taxe-sur-la-valeur-ajoutee-circulaire-n-1329/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La proposition de loi vise à soutenir le secteur de la réparation en France, qui est en difficulté malgré les efforts pour promouvoir l&amp;rsquo;économie circulaire. L&amp;rsquo;objectif est de rendre la réparation plus attractive et rentable en réduisant la TVA sur certaines opérations de réparation, afin de préserver les savoir-faire, les emplois locaux et d&amp;rsquo;encourager les consommateurs à faire réparer leurs produits plutôt que d&amp;rsquo;en acheter de nouveaux. Cette mesure s&amp;rsquo;aligne sur les pratiques de plusieurs pays européens et est considérée comme essentielle pour le développement de l&amp;rsquo;économie circulaire.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Garantir l'interdiction de la vaisselle en plastique dans la restauration collective accueillant du jeune public et liée à la petite enfance - N° 1169</title><link>https://anfacile.fr/posts/garantir-linterdiction-de-la-vaisselle-en-plastique-dans-restauration-collective-accueillant-du-jeune-public-et-liee-a-petite-enfance-n-1169/</link><pubDate>Mon, 24 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/garantir-linterdiction-de-la-vaisselle-en-plastique-dans-restauration-collective-accueillant-du-jeune-public-et-liee-a-petite-enfance-n-1169/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le plastique est partout et ses impacts sur l&amp;rsquo;environnement et la santé humaine sont alarmants, notamment à cause des additifs chimiques qui peuvent agir comme des perturbateurs endocriniens. Le recyclage seul ne suffit pas à résoudre le problème, il faut réduire la production. La France a déjà pris des mesures importantes avec les lois EGALIM et AGEC pour limiter l&amp;rsquo;usage du plastique, en particulier dans la restauration collective pour les jeunes et les personnes fragiles. Cependant, une imprécision dans la loi EGALIM a créé une ambiguïté concernant l&amp;rsquo;interdiction de la vaisselle en plastique (assiettes, gobelets, couverts) dans ces établissements. Cette proposition de loi vise à clarifier et renforcer cette interdiction pour protéger la santé des plus jeunes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Mettre en place une visite médicale de contrôle à la conduite pour les conducteurs de véhicule terrestre à moteur - N° 1147</title><link>https://anfacile.fr/posts/mettre-en-place-une-visite-medicale-de-controle-a-la-conduite-pour-les-conducteurs-vehicule-terrestre-moteur-n-1147/</link><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/mettre-en-place-une-visite-medicale-de-controle-a-la-conduite-pour-les-conducteurs-vehicule-terrestre-moteur-n-1147/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la sécurité routière en rendant obligatoire une visite médicale pour l&amp;rsquo;obtention et le renouvellement du permis de conduire. Actuellement, la France est l&amp;rsquo;un des rares pays européens à ne pas exiger de contrôle médical périodique pour les conducteurs. Cette mesure permettrait de détecter les problèmes de santé (vue, ouïe, maladies chroniques, etc.) qui pourraient affecter la capacité à conduire en toute sécurité. La proposition prévoit également la création d&amp;rsquo;une plateforme numérique nationale pour recenser les solutions de mobilité alternatives pour les personnes déclarées inaptes à la conduite.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Pour une pêche française prospère et durable - N° 820</title><link>https://anfacile.fr/posts/pour-une-peche-francaise-prospere-et-durable-n-820/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/pour-une-peche-francaise-prospere-et-durable-n-820/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à moderniser la pêche française pour la rendre plus prospère et durable. Elle s&amp;rsquo;attaque à plusieurs problèmes : la complexité de la gouvernance, le manque de représentativité des petits pêcheurs et des femmes, la difficulté pour les jeunes de s&amp;rsquo;installer, l&amp;rsquo;impact environnemental de certaines techniques de pêche (notamment le chalutage), la dépendance aux énergies fossiles, la concurrence déloyale des produits importés et le besoin de mieux valoriser les produits locaux. L&amp;rsquo;objectif est de concilier les enjeux économiques, sociaux et environnementaux, en favorisant le dialogue, la transparence et l&amp;rsquo;innovation, tout en protégeant les écosystèmes marins et en assurant la souveraineté alimentaire de la France.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Abolir la chasse à la marmotte - N° 597</title><link>https://anfacile.fr/posts/abolir-la-chasse-a-marmotte-n-597/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/abolir-la-chasse-a-marmotte-n-597/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La proposition de loi vise à interdire la chasse à la marmotte sur tout le territoire français. Malgré son statut d&amp;rsquo;espèce protégée par la Convention de Berne et son importance écologique et touristique, la marmotte est toujours chassée en France, sans justification de régulation et sans comptage précis de sa population. Les populations de marmottes sont en déclin à cause de l&amp;rsquo;activité humaine et du réchauffement climatique. L&amp;rsquo;interdiction de la chasse est une mesure essentielle pour leur protection, soutenue par l&amp;rsquo;opinion publique, des élus et le secteur touristique.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Interdiction de la publicité des boissons alcoolisées par les influenceurs sur les réseaux sociaux - N° 588</title><link>https://anfacile.fr/posts/interdiction-de-la-publicite-des-boissons-alcoolisees-par-les-influenceurs-sur-reseaux-sociaux-n-588/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/interdiction-de-la-publicite-des-boissons-alcoolisees-par-les-influenceurs-sur-reseaux-sociaux-n-588/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La surconsommation d&amp;rsquo;alcool est un problème de santé publique majeur en France, responsable de nombreux décès et particulièrement préoccupante chez les jeunes. La publicité pour l&amp;rsquo;alcool, notamment sur les réseaux sociaux via les influenceurs, contribue à cette consommation excessive. La loi Évin, qui encadre la publicité de l&amp;rsquo;alcool, est devenue obsolète face à l&amp;rsquo;essor des réseaux sociaux. Cette proposition de loi vise à adapter la loi Évin pour interdire la publicité d&amp;rsquo;alcool par les influenceurs sur les réseaux sociaux et renforcer les sanctions en cas de non-respect, afin de protéger la population, en particulier les jeunes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Protéger durablement la qualité de l'eau potable - N° 502</title><link>https://anfacile.fr/posts/proteger-durablement-la-qualite-de-leau-potable-n-502/</link><pubDate>Fri, 15 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proteger-durablement-la-qualite-de-leau-potable-n-502/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à protéger la qualité de l&amp;rsquo;eau potable en France, face à une contamination généralisée par les pesticides et nitrates, qui représente un risque pour la santé humaine et l&amp;rsquo;environnement. Malgré les dispositifs existants, l&amp;rsquo;échec est patent, et les coûts de dépollution sont très élevés. La loi propose des mesures fortes pour inverser la tendance, notamment en responsabilisant les pollueurs et en accompagnant la transition agroécologique des agriculteurs.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Interdiction des micro-emballages plastiques destinés à contenir des liquides - N° 494</title><link>https://anfacile.fr/posts/interdiction-des-micro-emballages-plastiques-destines-a-contenir-liquides-n-494/</link><pubDate>Tue, 29 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/interdiction-des-micro-emballages-plastiques-destines-a-contenir-liquides-n-494/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La proposition de loi vise à interdire les petites bouteilles en plastique (moins de 50 cl) pour les liquides. Malgré les efforts passés pour réduire l&amp;rsquo;usage du plastique, la consommation de bouteilles en plastique reste très élevée en France, avec un faible taux de recyclage et une augmentation récente de leur mise sur le marché. Ces petits formats sont considérés comme une aberration écologique en raison de la quantité de plastique utilisée pour une faible contenance. L&amp;rsquo;objectif est de réduire la pollution marine, l&amp;rsquo;empreinte carbone et de préserver les ressources en eau, en s&amp;rsquo;appuyant sur le soutien des Français pour cette mesure.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>