<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Béatrice Roullaud on Assemblée Facile</title><link>https://anfacile.fr/auteurs/b%C3%A9atrice-roullaud/</link><description>Recent content in Béatrice Roullaud on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.150.0</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://anfacile.fr/auteurs/b%C3%A9atrice-roullaud/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Plusieurs mesures de justice pour limiter les frais bancaires injustes - N° 1851</title><link>https://anfacile.fr/posts/plusieurs-mesures-de-justice-pour-limiter-les-frais-bancaires-injustes-n-1851/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/plusieurs-mesures-de-justice-pour-limiter-les-frais-bancaires-injustes-n-1851/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mettre fin aux frais bancaires jugés abusifs, qui pénalisent particulièrement les ménages en difficulté financière, les classes moyennes, les microentreprises et les associations. Malgré des promesses passées et des tentatives législatives infructueuses, ces frais continuent d&amp;rsquo;être une source de profit pour les banques lors d&amp;rsquo;incidents. Le texte s&amp;rsquo;inspire de propositions ayant déjà fait consensus lors de débats parlementaires précédents.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Interdiction des frais bancaires pour irrégularités (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les banques ne pourront plus facturer de commissions ou frais supplémentaires en cas d&amp;rsquo;irrégularité de fonctionnement ou d&amp;rsquo;incident de paiement pour les particuliers, associations à but non lucratif, microentreprises et petites ou moyennes entreprises.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Rendre systématique l’information du consommateur sur l’origine des denrées alimentaires par le moyen de l’étiquetage - N° 1837</title><link>https://anfacile.fr/posts/rendre-systematique-linformation-du-consommateur-sur-lorigine-des-denrees-alimentaires-par-le-moyen-de-letiquetage-n-1837/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/rendre-systematique-linformation-du-consommateur-sur-lorigine-des-denrees-alimentaires-par-le-moyen-de-letiquetage-n-1837/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France connaît un déclin de sa souveraineté alimentaire, avec une augmentation des importations de produits agricoles. Les consommateurs français sont conscients de cet enjeu et souhaitent une meilleure transparence sur l&amp;rsquo;origine des produits, mais l&amp;rsquo;information est souvent insuffisante, surtout pour les produits transformés. Cette proposition de loi vise à rendre obligatoire l&amp;rsquo;étiquetage de l&amp;rsquo;origine de tous les produits alimentaires, bruts ou transformés, et à sanctionner les manquements, afin de permettre aux consommateurs de faire des choix éclairés et de soutenir la production nationale.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Rétablissement du délit de séjour irrégulier - N° 1839</title><link>https://anfacile.fr/posts/retablissement-du-delit-de-sejour-irregulier-n-1839/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/retablissement-du-delit-de-sejour-irregulier-n-1839/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rétablir le délit de séjour irrégulier, qui avait été abrogé en 2012. Les auteurs estiment que l&amp;rsquo;absence de ce délit a contribué à une immigration irrégulière incontrôlée, menaçant le modèle social, favorisant la délinquance et le travail dissimulé. Ils soulignent qu&amp;rsquo;une tentative de rétablissement a été annulée par le Conseil constitutionnel pour des raisons de procédure, et que la législation européenne permet une telle mesure, notamment une amende, tant qu&amp;rsquo;elle ne fait pas obstacle aux mesures de retour.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Autoriser à titre expérimental l’utilisation des surplus électriques pour le minage de cryptoactifs - N° 1750</title><link>https://anfacile.fr/posts/autoriser-a-titre-experimental-lutilisation-des-surplus-electriques-pour-le-minage-de-cryptoactifs-n-1750/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/autoriser-a-titre-experimental-lutilisation-des-surplus-electriques-pour-le-minage-de-cryptoactifs-n-1750/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France a beaucoup d&amp;rsquo;électricité nucléaire, stable et propre. Mais les énergies renouvelables (éolien, solaire) créent des surplus d&amp;rsquo;électricité qui sont gaspillés et coûtent cher. Ces surplus obligent aussi les centrales nucléaires à fonctionner de manière irrégulière, ce qui les abîme et coûte plus cher en entretien. Pour résoudre ce problème, la proposition suggère d&amp;rsquo;utiliser ces surplus pour miner des cryptomonnaies (comme le Bitcoin). Cette activité est très flexible : elle peut être activée ou arrêtée rapidement pour absorber les surplus d&amp;rsquo;électricité. Cela permettrait de maintenir les centrales nucléaires à pleine puissance, de générer des revenus importants (qui pourraient aider à financer le nucléaire et réduire les taxes sur l&amp;rsquo;électricité), de préserver les réacteurs, et de créer de nouvelles activités économiques en réutilisant des sites industriels. De plus, la chaleur dégagée par le minage peut être récupérée pour chauffer des bâtiments ou des serres. D&amp;rsquo;autres pays utilisent déjà cette méthode. La proposition vise à expérimenter cette solution pendant cinq ans, en réservant l&amp;rsquo;activité aux entreprises françaises (puis européennes) pour renforcer la souveraineté énergétique et numérique de la France.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Interdire la vente de chiens et de chats dans les foires et salons - N° 1707</title><link>https://anfacile.fr/posts/interdire-la-vente-de-chiens-et-chats-dans-les-foires-salons-n-1707/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/interdire-la-vente-de-chiens-et-chats-dans-les-foires-salons-n-1707/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à interdire la vente de chiens et de chats dans les foires et salons, qu&amp;rsquo;ils soient ou non dédiés aux animaux. L&amp;rsquo;objectif est de protéger les animaux des conditions stressantes et insalubres de ces événements, qui entraînent souvent des maladies, des souffrances et des décès prématurés. Elle cherche également à éviter les achats impulsifs et les abandons, en encourageant des adoptions plus responsables. Enfin, elle vise à protéger les acheteurs des déceptions et des frais vétérinaires imprévus liés à l&amp;rsquo;acquisition d&amp;rsquo;animaux malades.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Refonder le recrutement et la formation initiale des enseignants - N° 1715</title><link>https://anfacile.fr/posts/refonder-le-recrutement-et-la-formation-initiale-des-enseignants-n-1715/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/refonder-le-recrutement-et-la-formation-initiale-des-enseignants-n-1715/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le métier d&amp;rsquo;enseignant en France est en crise : il n&amp;rsquo;attire plus, manque de reconnaissance et les salaires sont bas. Les réformes successives de la formation n&amp;rsquo;ont pas résolu le problème, et les universités (INSPE) n&amp;rsquo;ont pas réussi à former efficacement les futurs professeurs. Cette proposition de loi vise à refonder le recrutement et la formation des enseignants pour attirer plus de candidats qualifiés, en séparant la formation académique (avant le concours) de la formation professionnelle (après le concours), et en créant de nouvelles structures de formation.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Réglementer la composition chimique des produits cosmétiques pour animaux - N° 1711</title><link>https://anfacile.fr/posts/reglementer-la-composition-chimique-des-produits-cosmetiques-pour-animaux-n-1711/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reglementer-la-composition-chimique-des-produits-cosmetiques-pour-animaux-n-1711/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En France, il y a beaucoup d&amp;rsquo;animaux de compagnie (plus de 80 millions), et leurs propriétaires utilisent souvent des produits cosmétiques pour les toiletter. Actuellement, il n&amp;rsquo;y a pas de règles spécifiques pour ces produits, contrairement à ceux pour les humains. Les produits pour animaux sont traités comme des détergents, ce qui signifie que leur composition n&amp;rsquo;est pas toujours clairement indiquée et peut contenir des substances nocives pour les animaux et les humains qui les manipulent (toiletteurs, propriétaires). Des études montrent que les professionnels du toilettage souffrent de problèmes de santé liés à ces produits. Cette proposition de loi vise à appliquer aux produits cosmétiques pour animaux les mêmes règles que celles des produits pour humains, afin de protéger la santé des animaux et des personnes, et de respecter le fait que les animaux sont des êtres sensibles.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Supprimer la taxe sur la valeur ajoutée aux produits de première nécessité pour les familles accueillant un bébé - N° 1626</title><link>https://anfacile.fr/posts/supprimer-la-taxe-sur-valeur-ajoutee-aux-produits-de-premiere-necessite-pour-les-familles-accueillant-un-bebe-n-1626/</link><pubDate>Tue, 24 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/supprimer-la-taxe-sur-valeur-ajoutee-aux-produits-de-premiere-necessite-pour-les-familles-accueillant-un-bebe-n-1626/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à supprimer la TVA sur les produits de première nécessité pour bébés (lait infantile, couches, etc.) afin de soutenir les familles face à l&amp;rsquo;inflation et à la baisse de la natalité. L&amp;rsquo;objectif est de réduire le coût de la vie pour les familles, en particulier les plus modestes, et de garantir l&amp;rsquo;accès à des produits essentiels pour la santé et le bien-être des bébés, tout en modernisant la politique familiale française.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Étendre le statut et les conditions d’attribution de la mention « Mort pour le service de la Nation - N° 1553</title><link>https://anfacile.fr/posts/etendre-le-statut-et-les-conditions-dattribution-de-la-mention-mort-pour-service-nation-n-1553/</link><pubDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/etendre-le-statut-et-les-conditions-dattribution-de-la-mention-mort-pour-service-nation-n-1553/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à étendre la reconnaissance de la mention « Mort pour le service de la Nation » aux militaires décédés accidentellement lors d&amp;rsquo;entraînements, d&amp;rsquo;exercices opérationnels ou de missions intérieures présentant un risque particulier. Actuellement, cette mention est principalement réservée aux décès résultant d&amp;rsquo;un acte volontaire d&amp;rsquo;un tiers, ce qui exclut de nombreux militaires morts en service dans des conditions dangereuses. L&amp;rsquo;objectif est de garantir aux familles de ces militaires les mêmes droits et compensations (pension de réversion à taux plein, statut de pupille de la Nation pour les enfants) que ceux accordés aux autres militaires reconnus « Mort pour le service de la Nation », reconnaissant ainsi pleinement leur sacrifice et l&amp;rsquo;engagement spécifique du métier militaire.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Plafonner et supprimer les frais bancaires injustes - N° 1541</title><link>https://anfacile.fr/posts/plafonner-et-supprimer-les-frais-bancaires-injustes-n-1541/</link><pubDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/plafonner-et-supprimer-les-frais-bancaires-injustes-n-1541/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à lutter contre les frais bancaires jugés excessifs et injustes, qui pèsent lourdement sur le pouvoir d&amp;rsquo;achat des ménages, en particulier les plus fragiles. Elle dénonce l&amp;rsquo;inefficacité des mesures précédentes et la persistance de pratiques bancaires &amp;ldquo;prédatrices&amp;rdquo; qui transforment les incidents en sources de profit pour les banques.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Élargissement du plafonnement des frais bancaires (Article 1)&lt;/strong&gt;: Le plafonnement des frais bancaires ne concernera plus seulement les commissions d&amp;rsquo;intervention, mais l&amp;rsquo;ensemble des frais et services bancaires. Ces plafonds seront uniformes dans toutes les banques et fixés annuellement par la Banque de France après consultation du ministre de l&amp;rsquo;économie.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Protéger les micro-entrepreneurs d’une hausse de la fiscalité et garantir un cadre fiscal stable et soutenable pour les petites entreprises - N° 1540</title><link>https://anfacile.fr/posts/proteger-les-micro-entrepreneurs-dune-hausse-de-la-fiscalite-et-garantir-un-cadre-fiscal-stable-soutenable-pour-petites-entreprises-n-1540/</link><pubDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proteger-les-micro-entrepreneurs-dune-hausse-de-la-fiscalite-et-garantir-un-cadre-fiscal-stable-soutenable-pour-petites-entreprises-n-1540/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à empêcher une augmentation des impôts pour les micro-entrepreneurs et les petites entreprises. Le gouvernement prévoit d&amp;rsquo;abaisser les seuils de chiffre d&amp;rsquo;affaires à partir desquels les micro-entrepreneurs doivent collecter la TVA, ce qui est perçu comme une hausse d&amp;rsquo;impôts déguisée. Cette mesure impacterait négativement les petits indépendants, artisans, commerçants et auto-entrepreneurs, en augmentant leurs charges et la complexité administrative. La proposition de loi cherche à annuler cette réforme et à maintenir les seuils de TVA actuels pour soutenir l&amp;rsquo;entrepreneuriat et la stabilité fiscale.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Améliorer la prise en charge des réparations des ponts des communes de moins de 50 000 habitants - N° 1417</title><link>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-la-prise-en-charge-des-reparations-ponts-communes-de-moins-50-000-habitants-n-1417/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-la-prise-en-charge-des-reparations-ponts-communes-de-moins-50-000-habitants-n-1417/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le rapport du Sénat de 2019 a révélé que de nombreux ponts en France sont en mauvais état, notamment les ponts métalliques construits après la Seconde Guerre Mondiale. Leur entretien régulier a été négligé, et les coûts de rénovation sont très élevés. Les petites et moyennes communes, qui possèdent souvent ces ponts, n&amp;rsquo;ont pas les moyens de financer les réparations nécessaires. Cette proposition de loi vise à aider ces communes en transférant la charge financière de l&amp;rsquo;entretien et de la réparation des ponts métalliques aux départements, afin d&amp;rsquo;assurer la sécurité des usagers et l&amp;rsquo;attractivité des territoires.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>créer un forfait journalier de contribution aux frais d’incarcération pour les personnes détenues - N° 1400</title><link>https://anfacile.fr/posts/creer-un-forfait-journalier-de-contribution-aux-frais-dincarceration-pour-les-personnes-detenues-n-1400/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/creer-un-forfait-journalier-de-contribution-aux-frais-dincarceration-pour-les-personnes-detenues-n-1400/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;incarcération des détenus coûte cher à la France (entre 105 et 130 euros par jour par détenu). Avec plus de 80 000 personnes incarcérées, le coût annuel dépasse les 3 milliards d&amp;rsquo;euros. La proposition vise à faire contribuer financièrement les détenus aux frais de leur incarcération, comme au Danemark ou en Suisse. Cela renforcerait la responsabilité des détenus et le caractère dissuasif de la peine, tout en limitant la récidive. Pour cela, un forfait journalier serait mis en place pour les personnes définitivement condamnées, et la règle interdisant de prélever sur le travail des détenus serait supprimée.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Permettre le travail le 1er mai pour les activités essentielles à la société - N° 1401</title><link>https://anfacile.fr/posts/permettre-le-travail-1er-mai-pour-les-activites-essentielles-a-la-societe-n-1401/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/permettre-le-travail-1er-mai-pour-les-activites-essentielles-a-la-societe-n-1401/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le 1er mai est un jour férié chômé, mais des dérogations existent depuis longtemps pour les activités qui ne peuvent pas s&amp;rsquo;arrêter. Malgré cela, des boulangers ont été sanctionnés pour avoir travaillé le 1er mai 2024, alors qu&amp;rsquo;ils étaient considérés comme essentiels pendant la crise du COVID-19. Cette proposition de loi vise à permettre aux petites entreprises (moins de 10 salariés) dont l&amp;rsquo;activité est essentielle et qui bénéficient déjà d&amp;rsquo;une dérogation pour le repos dominical, de travailler le 1er mai.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Subordonner à la mise en œuvre d’une consultation des habitants tout projet de création de commune nouvelle - N° 1414</title><link>https://anfacile.fr/posts/subordonner-a-la-mise-en-uvre-dune-consultation-des-habitants-tout-projet-de-creation-commune-nouvelle-n-1414/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/subordonner-a-la-mise-en-uvre-dune-consultation-des-habitants-tout-projet-de-creation-commune-nouvelle-n-1414/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi part du constat que la commune est la collectivité en laquelle les Français ont le plus confiance. Cependant, la création de communes nouvelles, souvent sans consultation des habitants, génère de la méfiance et des contestations. Beaucoup de fusions ont eu lieu sous prétexte d&amp;rsquo;économies, mais sans preuve concrète de leur efficacité, et ont entraîné une perte d&amp;rsquo;identité pour les communes d&amp;rsquo;origine. Le Code général des collectivités territoriales ne prévoit la consultation des habitants qu&amp;rsquo;en cas de désaccord entre les élus. Pour remédier à cela et renforcer la démocratie locale, cette loi vise à rendre obligatoire la consultation des habitants avant toute fusion de communes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Garantir la parfaite information des consommateurs quant à la présence d’insectes dans les denrées alimentaires - N° 1055</title><link>https://anfacile.fr/posts/garantir-la-parfaite-information-des-consommateurs-quant-a-presence-dinsectes-dans-les-denrees-alimentaires-n-1055/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/garantir-la-parfaite-information-des-consommateurs-quant-a-presence-dinsectes-dans-les-denrees-alimentaires-n-1055/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La Commission européenne autorise la commercialisation d&amp;rsquo;insectes dans l&amp;rsquo;alimentation sans consultation publique. Or, les insectes contiennent de la chitine, potentiellement allergène et difficile à digérer. L&amp;rsquo;étiquetage actuel, avec le nom scientifique de l&amp;rsquo;insecte en petits caractères, est jugé insuffisant pour informer correctement les consommateurs. Une meilleure signalisation est nécessaire pour la santé publique et la loyauté envers le consommateur.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Information sur la présence d&amp;rsquo;insectes (Article unique)&lt;/strong&gt;: Toute denrée alimentaire contenant des éléments d&amp;rsquo;insectes doit afficher de manière très visible la mention &amp;ldquo;contient des éléments d’insectes&amp;rdquo; et un pictogramme clair, placés juste à côté du nom du produit et sur le même support. Un décret précisera les modalités d&amp;rsquo;application.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Rendre délictuelle la pratique de décharge sauvage - N° 1072</title><link>https://anfacile.fr/posts/rendre-delictuelle-la-pratique-de-decharge-sauvage-n-1072/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/rendre-delictuelle-la-pratique-de-decharge-sauvage-n-1072/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Chaque année, un million de tonnes de déchets sont abandonnées dans la nature en France, causant des dommages environnementaux et économiques importants. Ces dépôts sauvages polluent les sols et l&amp;rsquo;eau, menacent la biodiversité et augmentent les risques d&amp;rsquo;incendie. Les agriculteurs sont particulièrement touchés, devant nettoyer leurs terres. Actuellement considérés comme des contraventions, ces actes doivent devenir des délits pour que les sanctions soient plus sévères et dissuasives, afin de mieux lutter contre ce fléau.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Rendre gratuit l’accès aux sites mémoriels pour les anciens combattants - N° 1054</title><link>https://anfacile.fr/posts/rendre-gratuit-lacces-aux-sites-memoriels-pour-les-anciens-combattants-n-1054/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/rendre-gratuit-lacces-aux-sites-memoriels-pour-les-anciens-combattants-n-1054/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rendre gratuit l&amp;rsquo;accès aux sites mémoriels pour les anciens combattants. Elle souligne l&amp;rsquo;importance de ces lieux pour la mémoire collective et la reconnaissance du rôle des anciens combattants. Actuellement, certains sites ne sont pas gratuits pour eux, et cette loi cherche à corriger cette situation en instaurant la gratuité pour tous les sites mémoriels, en signe de respect et de gratitude de la Nation.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Interdire le port de signes ou de tenues manifestant de manière ostensible une appartenance religieuse ou politique dans le cadre scolaire et universitaire - N° 807</title><link>https://anfacile.fr/posts/interdire-le-port-de-signes-ou-tenues-manifestant-maniere-ostensible-une-appartenance-religieuse-politique-dans-cadre-scolaire-et-universitaire-n-807/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/interdire-le-port-de-signes-ou-tenues-manifestant-maniere-ostensible-une-appartenance-religieuse-politique-dans-cadre-scolaire-et-universitaire-n-807/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à interdire le port de signes ou de tenues qui montrent de manière évidente une appartenance religieuse ou politique dans les écoles, collèges, lycées et universités. L&amp;rsquo;objectif est de renforcer la laïcité et de garantir un environnement neutre et égalitaire pour tous les élèves et étudiants, en évitant toute pression ou prosélytisme lié à des convictions religieuses ou politiques.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;</description></item><item><title>Garantir les remboursements des produits et prestations médicales aux personnes en situation de handicap - N° 599</title><link>https://anfacile.fr/posts/garantir-les-remboursements-des-produits-et-prestations-medicales-aux-personnes-en-situation-de-handicap-n-599/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/garantir-les-remboursements-des-produits-et-prestations-medicales-aux-personnes-en-situation-de-handicap-n-599/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer le remboursement des produits et prestations médicales pour les personnes en situation de handicap en France. Elle souligne que, malgré les avancées sociales, les démarches administratives sont complexes et les délais de remboursement trop longs, notamment pour les équipements coûteux comme les fauteuils roulants. Le texte met en avant la nécessité de garantir le libre choix des équipements et de s&amp;rsquo;adapter aux besoins évolutifs des personnes, en particulier des enfants en croissance. L&amp;rsquo;objectif est de réformer le code de la Sécurité sociale pour faciliter l&amp;rsquo;accès aux remboursements et supprimer les obstacles qui limitent le choix et l&amp;rsquo;adaptation des équipements, afin de mettre fin aux injustices et de mieux protéger les citoyens en situation de handicap.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Étendre le complément de libre choix du mode de garde jusqu’aux 12 ans de l’enfant pour les familles bénéficiant, au titre de l’enfant gardé, de l’allocation d’éducation de l’enfant handicapé - N° 404</title><link>https://anfacile.fr/posts/etendre-le-complement-de-libre-choix-du-mode-garde-jusquaux-12-ans-lenfant-pour-les-familles-beneficiant-au-titre-lallocation-deducation-handicape-n-404/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/etendre-le-complement-de-libre-choix-du-mode-garde-jusquaux-12-ans-lenfant-pour-les-familles-beneficiant-au-titre-lallocation-deducation-handicape-n-404/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à étendre le complément de libre choix du mode de garde (CMG) jusqu&amp;rsquo;aux 12 ans de l&amp;rsquo;enfant pour les familles ayant un enfant handicapé et bénéficiant de l&amp;rsquo;allocation d&amp;rsquo;éducation de l&amp;rsquo;enfant handicapé (AEEH). L&amp;rsquo;objectif est de soutenir ces familles qui rencontrent des difficultés particulières pour concilier vie familiale et professionnelle, notamment en raison des défis liés à la garde d&amp;rsquo;un enfant handicapé et de leur scolarisation souvent partielle. Cette mesure s&amp;rsquo;inscrit dans la continuité des aides existantes pour les familles monoparentales et vise à améliorer l&amp;rsquo;accès à des modes de garde formels pour ces familles vulnérables.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Faciliter et accélérer l'expulsion des étrangers sous le coup d'une obligation de quitter le territoire français - N° 409</title><link>https://anfacile.fr/posts/faciliter-et-accelerer-lexpulsion-des-etrangers-sous-le-coup-dune-obligation-de-quitter-territoire-francais-n-409/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/faciliter-et-accelerer-lexpulsion-des-etrangers-sous-le-coup-dune-obligation-de-quitter-territoire-francais-n-409/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à faciliter et accélérer l&amp;rsquo;expulsion des étrangers sous le coup d&amp;rsquo;une obligation de quitter le territoire français (OQTF). Elle est motivée par plusieurs faits divers tragiques impliquant des étrangers en situation irrégulière et non expulsés, soulignant selon les auteurs les défaillances de l&amp;rsquo;État et de la justice. Les auteurs dénoncent le faible taux d&amp;rsquo;exécution des OQTF et le lien entre immigration et insécurité, citant des statistiques sur la délinquance. L&amp;rsquo;objectif est de réduire le délai d&amp;rsquo;expulsion, de placer systématiquement en rétention les étrangers n&amp;rsquo;ayant pas quitté le territoire volontairement, et de limiter les cas où un étranger ne peut pas être expulsé, notamment en ce qui concerne les mineurs délinquants.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Interdire la vente de chiens et de chats dans les foires et salons - N° 388</title><link>https://anfacile.fr/posts/interdire-la-vente-de-chiens-et-chats-dans-les-foires-salons-n-388/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/interdire-la-vente-de-chiens-et-chats-dans-les-foires-salons-n-388/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à étendre l&amp;rsquo;interdiction de la vente de chiens et de chats, déjà en vigueur dans les animaleries depuis 2024, aux foires et salons. Cette mesure est motivée par la volonté de renforcer le bien-être animal, de lutter contre les achats impulsifs et les abandons massifs, et de mettre fin aux conditions de vie et de transport indignes souvent associées à ces ventes.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Interdiction de vente (Article unique)&lt;/strong&gt;: La vente de chiens et de chats est désormais interdite dans toutes les foires et salons, qu&amp;rsquo;ils soient spécifiquement dédiés aux animaux ou non.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lutter plus efficacement contre les campements illégaux de gens du voyage - N° 379</title><link>https://anfacile.fr/posts/lutter-plus-efficacement-contre-les-campements-illegaux-de-gens-du-voyage-n-379/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/lutter-plus-efficacement-contre-les-campements-illegaux-de-gens-du-voyage-n-379/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux lutter contre les campements illégaux des gens du voyage, en précisant qu&amp;rsquo;elle ne pénalise pas ceux qui respectent la loi. Elle cherche à résoudre les difficultés rencontrées par les communes, notamment les plus petites, pour faire appliquer la loi et expulser les occupants illégaux. Elle propose de modifier la loi existante pour faciliter les procédures d&amp;rsquo;expulsion et responsabiliser les propriétaires de terrains.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Réduire et à aligner la durée d’imposition sur le revenu et des prélèvements sociaux sur les plus-values immobilières - N° 400</title><link>https://anfacile.fr/posts/reduire-et-a-aligner-la-duree-dimposition-sur-le-revenu-des-prelevements-sociaux-les-plus-values-immobilieres-n-400/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reduire-et-a-aligner-la-duree-dimposition-sur-le-revenu-des-prelevements-sociaux-les-plus-values-immobilieres-n-400/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France traverse une crise du logement, touchant l&amp;rsquo;offre et la demande, le logement libre et social. Cette crise est due à la hausse des taux d&amp;rsquo;intérêt, aux restrictions bancaires, aux incertitudes économiques, à la réduction des aides à l&amp;rsquo;accession et à la baisse de l&amp;rsquo;investissement locatif. L&amp;rsquo;offre est également affectée par le coût du foncier, les contraintes administratives et les normes environnementales. Cette situation a des conséquences économiques (baisse d&amp;rsquo;activité dans le bâtiment), sociales (difficultés d&amp;rsquo;accès au logement) et budgétaires (baisse des recettes fiscales). Pour y remédier, cette proposition vise à réduire la durée de taxation des plus-values immobilières pour libérer du foncier et relancer la construction.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Réduire l’étendue de la région Grand Est et rétablir l’Alsace comme région de plein exercice - N° 376</title><link>https://anfacile.fr/posts/reduire-letendue-de-la-region-grand-est-et-retablir-lalsace-comme-plein-exercice-n-376/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reduire-letendue-de-la-region-grand-est-et-retablir-lalsace-comme-plein-exercice-n-376/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à corriger les erreurs de la réforme territoriale de 2015 qui a créé de grandes régions, comme le Grand Est, sans tenir compte des identités locales et sans générer les économies annoncées. Le cas de l&amp;rsquo;Alsace est particulièrement mis en avant, car sa forte identité est étouffée au sein du Grand Est, et les sondages montrent un fort désir de la population alsacienne de retrouver une région autonome. La proposition suggère d&amp;rsquo;organiser un référendum en Alsace pour décider de son retrait du Grand Est et, en cas de vote positif, de recréer une région Alsace et une région Est (composée de la Champagne-Ardenne et de la Lorraine).&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer l’attractivité du travail saisonnier dans les secteurs de l’hôtellerie et de la restauration - N° 403</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-lattractivite-du-travail-saisonnier-dans-les-secteurs-de-lhotellerie-et-la-restauration-n-403/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-lattractivite-du-travail-saisonnier-dans-les-secteurs-de-lhotellerie-et-la-restauration-n-403/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à résoudre les difficultés de recrutement dans les secteurs de l&amp;rsquo;hôtellerie et de la restauration, notamment pour les emplois saisonniers. Ces difficultés sont dues à la nature des horaires, la précarité du statut saisonnier, le coût du logement et l&amp;rsquo;inadaptation du droit du travail. La proposition suggère des mesures exceptionnelles pour rendre ces emplois plus attractifs, en se concentrant sur la nature des contrats, la durée maximale de travail et des incitations pour les employeurs qui logent leur personnel.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer les sanctions contre les atteintes aux édifices religieux et aux biens cultuels - N° 435</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-les-sanctions-contre-atteintes-aux-edifices-religieux-et-biens-cultuels-n-435/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-les-sanctions-contre-atteintes-aux-edifices-religieux-et-biens-cultuels-n-435/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer les sanctions contre les dégradations des lieux et biens religieux en France. Elle part du constat alarmant d&amp;rsquo;une augmentation des actes anti-religieux, notamment contre les biens, et souligne les lacunes du droit actuel qui ne protège pas suffisamment ces biens. L&amp;rsquo;objectif est de mieux dissuader ces actes en incluant les biens cultuels et les dépendances des édifices religieux comme circonstances aggravantes dans le code pénal.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>