<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Ruralité on Assemblée Facile</title><link>https://anfacile.fr/tags/ruralit%C3%A9/</link><description>Recent content in Ruralité on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.151.0</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://anfacile.fr/tags/ruralit%C3%A9/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Compenser la perte de salaire des maires des communes de moins de 3 500 habitants et revaloriser les indemnités des maires de petites villes - N° 1825</title><link>https://anfacile.fr/posts/compenser-la-perte-de-salaire-des-maires-communes-moins-3-500-habitants-et-revaloriser-les-indemnites-petites-villes-n-1825/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/compenser-la-perte-de-salaire-des-maires-communes-moins-3-500-habitants-et-revaloriser-les-indemnites-petites-villes-n-1825/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rendre la fonction de maire plus attractive, notamment dans les petites communes, en compensant la perte de salaire et en revalorisant les indemnités. L&amp;rsquo;objectif est de remédier à la crise des vocations et de permettre une plus grande diversité de profils parmi les élus, qui consacrent beaucoup de temps et d&amp;rsquo;énergie à leur mandat malgré des indemnités souvent insuffisantes.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Indemnité additionnelle pour les maires de petites communes (Article 1)&lt;/strong&gt;: Création d&amp;rsquo;une indemnité de fonction additionnelle pour les maires des communes de moins de 3 500 habitants, correspondant à 50% de leurs revenus professionnels moyens des six mois précédant leur prise de fonction, sans dépasser le montant total maximal des indemnités des membres du conseil municipal.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Exempter les communes de moins de cent habitants des procédures de passation des marchés publics - N° 1824</title><link>https://anfacile.fr/posts/exempter-les-communes-de-moins-cent-habitants-des-procedures-passation-marches-publics-n-1824/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/exempter-les-communes-de-moins-cent-habitants-des-procedures-passation-marches-publics-n-1824/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à alléger les contraintes administratives des petites communes (moins de 100 habitants) concernant les marchés publics. L&amp;rsquo;objectif est de faciliter le travail des élus locaux, souvent surchargés, et de permettre aux petites entreprises locales de participer plus facilement aux travaux communaux, qui sont actuellement entravés par des procédures trop lourdes.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Exemption des marchés publics (Article unique)&lt;/strong&gt;: Les communes de moins de 100 habitants seront exemptées des procédures de passation des marchés publics.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Indemnisation des éleveurs impactés par l’abattage sanitaire de leur cheptel - N° 1846</title><link>https://anfacile.fr/posts/indemnisation-des-eleveurs-impactes-par-labattage-sanitaire-de-leur-cheptel-n-1846/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/indemnisation-des-eleveurs-impactes-par-labattage-sanitaire-de-leur-cheptel-n-1846/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à aider les éleveurs français confrontés à des crises sanitaires (maladies animales, etc.) qui entraînent l&amp;rsquo;abattage de leur cheptel. Actuellement, les indemnités qu&amp;rsquo;ils reçoivent sont imposées, ce qui pèse lourdement sur leur trésorerie et rend difficile le redémarrage de leur activité. La loi propose deux mesures principales : exonérer d&amp;rsquo;impôt les indemnités si elles sont réinvesties pour reconstituer le cheptel, et permettre d&amp;rsquo;étaler l&amp;rsquo;imposition sur plusieurs années pour toutes les sommes perçues, y compris la valeur de la viande des animaux abattus. L&amp;rsquo;objectif est de protéger les revenus des éleveurs, de les aider à maintenir leurs exploitations et de renforcer la résilience de l&amp;rsquo;élevage français.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Pour une écologie fondée sur les pratiques locales, les savoir-faire traditionnels et les identités territoriales - N° 1821</title><link>https://anfacile.fr/posts/pour-une-ecologie-fondee-sur-les-pratiques-locales-savoir-faire-traditionnels-et-identites-territoriales-n-1821/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/pour-une-ecologie-fondee-sur-les-pratiques-locales-savoir-faire-traditionnels-et-identites-territoriales-n-1821/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à obliger l&amp;rsquo;évaluation des conséquences des normes environnementales sur les activités humaines, en particulier agricoles et pastorales. Elle part du constat que les réglementations actuelles peuvent nuire aux pratiques traditionnelles et aux savoirs locaux. L&amp;rsquo;objectif est de reconnaître le rôle des savoirs écologiques traditionnels, d&amp;rsquo;instaurer un principe de durabilité culturelle, de rendre obligatoire une étude d&amp;rsquo;impact préalable (sociale, économique, environnementale et culturelle) et d&amp;rsquo;imposer une concertation avec les acteurs locaux. L&amp;rsquo;idée est de construire une écologie qui tienne compte des spécificités des territoires et des cultures rurales.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Favoriser l'accès aux pharmacies en milieu rural - N° 1745</title><link>https://anfacile.fr/posts/favoriser-lacces-aux-pharmacies-en-milieu-rural-n-1745/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/favoriser-lacces-aux-pharmacies-en-milieu-rural-n-1745/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La proposition de loi vise à lutter contre la désertification médicale en milieu rural, aggravée par la diminution du nombre de pharmacies. Les pharmacies sont essentielles pour l&amp;rsquo;accès aux soins, la prévention et le désengorgement du système de santé. L&amp;rsquo;ordonnance de 2018 a créé un seuil de 2 000 habitants pour l&amp;rsquo;ouverture d&amp;rsquo;une pharmacie, excluant 80% des communes françaises. Cette proposition abaisse ce seuil à 500 habitants pour faciliter l&amp;rsquo;installation de nouvelles officines et maintenir un maillage territorial de proximité.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Créer un statut pour les lieutenants de louveterie - N° 1634</title><link>https://anfacile.fr/posts/creer-un-statut-pour-les-lieutenants-de-louveterie-n-1634/</link><pubDate>Tue, 24 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/creer-un-statut-pour-les-lieutenants-de-louveterie-n-1634/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à moderniser et sécuriser le statut des lieutenants de louveterie, dont le rôle est crucial dans la régulation de la faune sauvage (notamment sangliers et loups) face à l&amp;rsquo;augmentation des populations animales et la diminution du nombre de chasseurs. Actuellement bénévoles et sans véritable reconnaissance légale, ils manquent de moyens harmonisés. La loi propose de leur donner un statut de volontaire reconnu, d&amp;rsquo;harmoniser les équipements mis à leur disposition et de renforcer la coordination entre les différents acteurs sur le terrain. L&amp;rsquo;objectif n&amp;rsquo;est pas de les salarier, mais de leur offrir un cadre légal clair, une protection et les moyens nécessaires à l&amp;rsquo;exercice de leurs missions d&amp;rsquo;intérêt général.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Soutien plus juste aux communes rurales face aux coûts de l'archéologie préventive - N° 1619</title><link>https://anfacile.fr/posts/soutien-plus-juste-aux-communes-rurales-face-couts-de-larcheologie-preventive-n-1619/</link><pubDate>Tue, 24 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/soutien-plus-juste-aux-communes-rurales-face-couts-de-larcheologie-preventive-n-1619/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France possède un riche patrimoine archéologique, mais les fouilles préventives peuvent être un fardeau financier pour les communes rurales aux ressources limitées. Actuellement, le Fonds national pour l&amp;rsquo;archéologie préventive (FNAP) offre des aides, mais elles sont incertaines et ne couvrent pas toujours les besoins. Cette proposition de loi vise à garantir une prise en charge automatique d&amp;rsquo;au moins 50% des coûts des fouilles pour les communes de moins de 10 000 habitants, pouvant aller jusqu&amp;rsquo;à 75% pour les zones rurales défavorisées ou lorsque le coût des fouilles est élevé par rapport au projet. L&amp;rsquo;objectif est de soutenir les projets locaux et d&amp;rsquo;assurer une meilleure justice territoriale, en finançant ces aides par une affectation prioritaire de la redevance d&amp;rsquo;archéologie préventive au FNAP.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Fonds de péréquation de la taxe sur la gestion des milieux aquatiques et la prévention des inondations - N° 1546</title><link>https://anfacile.fr/posts/fonds-de-perequation-la-taxe-sur-gestion-des-milieux-aquatiques-et-prevention-inondations-n-1546/</link><pubDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/fonds-de-perequation-la-taxe-sur-gestion-des-milieux-aquatiques-et-prevention-inondations-n-1546/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La loi vise à résoudre les problèmes de financement de la gestion des milieux aquatiques et de la prévention des inondations (GEMAPI), une compétence obligatoire pour les intercommunalités mais sans moyens financiers suffisants. Le système actuel, basé sur une taxe locale facultative (taxe GEMAPI), est jugé inefficace, pesant lourdement sur les zones rurales et de montagne déjà vulnérables, sans mutualisation des risques entre territoires. La proposition de loi crée un fonds de solidarité interterritorial et volontaire, alimenté par des contributions locales, des fonds d&amp;rsquo;agences de l&amp;rsquo;eau, et des subventions européennes/régionales. Ce fonds permettra une péréquation financière basée sur des critères objectifs (linéaire de cours d&amp;rsquo;eau, risque d&amp;rsquo;inondation, effort GEMAPI par habitant, richesse fiscale) et reconnaîtra le rôle stratégique des territoires d&amp;rsquo;amont. L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;organiser une solidarité hydrologique équitable et durable sans créer de nouvelle charge pour l&amp;rsquo;État.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Pour la reconquête du bâti rural - N° 1555</title><link>https://anfacile.fr/posts/pour-la-reconquete-du-bati-rural-n-1555/</link><pubDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/pour-la-reconquete-du-bati-rural-n-1555/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à revitaliser les zones rurales en créant une Agence nouvelle ruralité. Elle répond à la nécessité de concilier la lutte contre l&amp;rsquo;étalement urbain (objectif de zéro artificialisation nette des sols - ZAN) avec l&amp;rsquo;accès au logement pour tous. Face à l&amp;rsquo;augmentation des prix des terrains et au coût élevé de la rénovation, l&amp;rsquo;objectif est de réutiliser le bâti existant plutôt que de construire sur de nouvelles terres. La loi propose des outils financiers et fiscaux pour encourager la rénovation et la réoccupation des logements vacants en milieu rural, tout en assurant une planification territoriale cohérente.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à améliorer l'accès aux soins dans les territoires - N° 1424</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-ameliorer-lacces-aux-soins-dans-les-territoires-n-1424/</link><pubDate>Fri, 16 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-ameliorer-lacces-aux-soins-dans-les-territoires-n-1424/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer l&amp;rsquo;accès aux soins de santé sur l&amp;rsquo;ensemble du territoire français, en particulier dans les zones où l&amp;rsquo;offre de soins est insuffisante. Elle cherche à mieux répartir les professionnels de santé, à renforcer les structures de soins locales et à faciliter les pratiques collaboratives entre soignants. L&amp;rsquo;objectif est de réduire les inégalités d&amp;rsquo;accès aux soins et de garantir une meilleure prise en charge des patients, notamment en milieu rural et dans les territoires d&amp;rsquo;outre-mer.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Développer l’animation locale des communes rurales - N° 1393</title><link>https://anfacile.fr/posts/developper-lanimation-locale-des-communes-rurales-n-1393/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/developper-lanimation-locale-des-communes-rurales-n-1393/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Dans les communes rurales, les associations sont limitées à cinq autorisations par an pour ouvrir une buvette temporaire. Cette restriction pose problème quand une seule association est active, limitant ainsi le nombre d&amp;rsquo;événements locaux et les revenus des associations. La proposition vise à supprimer cette limite pour soutenir les associations, dynamiser les territoires ruraux et permettre plus d&amp;rsquo;événements, tout en maintenant l&amp;rsquo;obligation d&amp;rsquo;une autorisation préalable du maire.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Assouplissement des autorisations de buvettes (Article unique)&lt;/strong&gt;: Supprime la limite de cinq autorisations annuelles pour les associations souhaitant ouvrir des buvettes temporaires.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Faciliter l'accès aux soins ophtalmiques - N° 1404</title><link>https://anfacile.fr/posts/faciliter-lacces-aux-soins-ophtalmiques-n-1404/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/faciliter-lacces-aux-soins-ophtalmiques-n-1404/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En France, l&amp;rsquo;accès aux soins ophtalmologiques est difficile à cause des longs délais d&amp;rsquo;attente, ce qui retarde le dépistage de maladies oculaires graves. Les zones rurales sont particulièrement touchées. Pour améliorer cette situation, la proposition de loi suggère d&amp;rsquo;autoriser les opticiens-lunetiers, qui sont nombreux et bien répartis sur le territoire, à réaliser certains examens oculaires sans contact, sous la supervision d&amp;rsquo;un ophtalmologiste. Cela permettrait de réduire les délais, de dépister plus tôt les maladies, d&amp;rsquo;améliorer la coordination des soins et de libérer du temps pour les ophtalmologistes, sans coût supplémentaire pour la société.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Subordonner à la mise en œuvre d’une consultation des habitants tout projet de création de commune nouvelle - N° 1414</title><link>https://anfacile.fr/posts/subordonner-a-la-mise-en-uvre-dune-consultation-des-habitants-tout-projet-de-creation-commune-nouvelle-n-1414/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/subordonner-a-la-mise-en-uvre-dune-consultation-des-habitants-tout-projet-de-creation-commune-nouvelle-n-1414/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi part du constat que la commune est la collectivité en laquelle les Français ont le plus confiance. Cependant, la création de communes nouvelles, souvent sans consultation des habitants, génère de la méfiance et des contestations. Beaucoup de fusions ont eu lieu sous prétexte d&amp;rsquo;économies, mais sans preuve concrète de leur efficacité, et ont entraîné une perte d&amp;rsquo;identité pour les communes d&amp;rsquo;origine. Le Code général des collectivités territoriales ne prévoit la consultation des habitants qu&amp;rsquo;en cas de désaccord entre les élus. Pour remédier à cela et renforcer la démocratie locale, cette loi vise à rendre obligatoire la consultation des habitants avant toute fusion de communes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Réduire le nombre de conseillers municipaux dans les communes de moins de 10 000 habitants - N° 1290</title><link>https://anfacile.fr/posts/reduire-le-nombre-de-conseillers-municipaux-dans-les-communes-moins-10-000-habitants-n-1290/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reduire-le-nombre-de-conseillers-municipaux-dans-les-communes-moins-10-000-habitants-n-1290/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à réduire le nombre de conseillers municipaux dans les communes de moins de 10 000 habitants. L&amp;rsquo;objectif est de faciliter la constitution de listes de candidats pour les élections municipales, car de nombreuses communes, surtout les petites et moyennes, peinent à trouver suffisamment de volontaires. En réduisant le nombre de sièges, on espère redynamiser la démocratie locale en évitant les situations où il n&amp;rsquo;y a qu&amp;rsquo;une seule liste ou pas de candidats du tout, ce qui est arrivé en 2020 et a laissé de nombreux sièges vacants.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Réaffirmer et renforcer la scolarisation des enfants de moins de trois ans dans les environnements sociaux défavorisés - N° 1126</title><link>https://anfacile.fr/posts/reaffirmer-et-renforcer-la-scolarisation-des-enfants-de-moins-trois-ans-dans-les-environnements-sociaux-defavorises-n-1126/</link><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reaffirmer-et-renforcer-la-scolarisation-des-enfants-de-moins-trois-ans-dans-les-environnements-sociaux-defavorises-n-1126/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la scolarisation des enfants de moins de trois ans, en particulier dans les zones défavorisées (urbaines, rurales, de montagne, outre-mer, REP et France Ruralités Revitalisation). Elle fait suite à la baisse des effectifs scolarisés à cet âge et aux difficultés rencontrées par les communes rurales pour maintenir leurs classes, faute de prise en compte des enfants de deux ans dans les prévisions d&amp;rsquo;effectifs. La scolarisation précoce est essentielle pour le développement des enfants, la réduction des inégalités sociales et le maintien des écoles rurales.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Rétablir un cumul des mandats pour les députés et sénateurs exerçant une fonction de maire dans les communes de 10 000 habitants ou moins ou une fonction d’adjoint au maire - N° 850</title><link>https://anfacile.fr/posts/retablir-un-cumul-des-mandats-pour-les-deputes-et-senateurs-exercant-une-fonction-de-maire-dans-communes-10-000-habitants-ou-moins-dadjoint-au-n-850/</link><pubDate>Mon, 27 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/retablir-un-cumul-des-mandats-pour-les-deputes-et-senateurs-exercant-une-fonction-de-maire-dans-communes-10-000-habitants-ou-moins-dadjoint-au-n-850/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rétablir le cumul des mandats pour les députés et sénateurs, leur permettant d&amp;rsquo;exercer également les fonctions de maire dans les communes de 10 000 habitants ou moins, ou d&amp;rsquo;adjoint au maire, quelle que soit la taille de la commune. L&amp;rsquo;exposé des motifs critique la loi de 2014 interdisant le cumul, arguant qu&amp;rsquo;elle a contribué à une déconnexion des élus nationaux avec les réalités locales et n&amp;rsquo;a pas été le moteur principal du renouvellement politique. Il souligne l&amp;rsquo;importance du lien entre le niveau national et local que permettait le cumul, et réfute l&amp;rsquo;argument des &amp;lsquo;cumulards&amp;rsquo; en rappelant les règles d&amp;rsquo;écrêtement des indemnités. Le seuil de 10 000 habitants est choisi car il marque une distinction entre le monde urbain et rural, les communes plus petites ayant des obligations moins lourdes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Améliorer les mobilités quotidiennes des jeunes dans les territoires ruraux - N° 837</title><link>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-les-mobilites-quotidiennes-des-jeunes-dans-territoires-ruraux-n-837/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-les-mobilites-quotidiennes-des-jeunes-dans-territoires-ruraux-n-837/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la mobilité des jeunes vivant en milieu rural, car ils rencontrent de grandes difficultés pour se déplacer, que ce soit pour leurs études, leur emploi ou leurs loisirs. Ces difficultés entraînent des inégalités par rapport aux jeunes urbains, notamment en termes de coûts de transport et d&amp;rsquo;accès aux opportunités. La loi propose de modifier les dispositifs d&amp;rsquo;aide existants pour mieux prendre en compte les spécificités de la vie rurale et renforcer le rôle des autorités organisatrices de la mobilité.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lutter contre la disparition des terres agricoles et renforcer la régulation des prix du foncier agricole - N° 805</title><link>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-la-disparition-des-terres-agricoles-et-renforcer-regulation-prix-du-foncier-agricole-n-805/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-la-disparition-des-terres-agricoles-et-renforcer-regulation-prix-du-foncier-agricole-n-805/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La proposition de loi vise à protéger les terres agricoles françaises, qui diminuent rapidement à cause de l&amp;rsquo;urbanisation et de l&amp;rsquo;achat par des non-agriculteurs. Elle cherche à renforcer les pouvoirs des SAFER (Sociétés d&amp;rsquo;Aménagement Foncier et d&amp;rsquo;Établissement Rural) pour mieux réguler le marché foncier agricole et éviter la spéculation, notamment face au renouvellement important des générations d&amp;rsquo;agriculteurs.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Droit de préemption partielle de la SAFER (Article 1)&lt;/strong&gt;: La SAFER pourra demander à ce que la vente d&amp;rsquo;un bien distingue clairement les terrains agricoles des bâtiments d&amp;rsquo;habitation et de leur jardin, afin de pouvoir préempter uniquement la partie agricole. Le jardin ne pourra pas dépasser cinq fois la surface des bâtiments.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Permettre le développement des installations photovoltaïques en milieu rural et sur l'ensemble du territoire - N° 816</title><link>https://anfacile.fr/posts/permettre-le-developpement-des-installations-photovoltaiques-en-milieu-rural-et-sur-lensemble-du-territoire-n-816/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/permettre-le-developpement-des-installations-photovoltaiques-en-milieu-rural-et-sur-lensemble-du-territoire-n-816/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La proposition de loi vise à faciliter l&amp;rsquo;installation de panneaux solaires, notamment en milieu rural, en levant trois obstacles majeurs. Premièrement, elle veut limiter les restrictions de visibilité autour des monuments historiques aux seules vues réelles depuis des lieux publics, tout en laissant un contrôle local. Deuxièmement, elle cherche à garantir que les exigences techniques des Architectes des Bâtiments de France pour ces installations restent raisonnables et ne génèrent pas de coûts excessifs. Enfin, elle souhaite clarifier la possibilité de cumuler les aides publiques pour les projets solaires avec les tarifs d&amp;rsquo;achat de l&amp;rsquo;électricité, afin de soutenir des investissements annexes comme la rénovation de toitures ou l&amp;rsquo;amélioration du réseau.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Indemniser systématiquement les propriétaires de biens immobiliers impactés par l’implantation d’éoliennes terrestres - N° 586</title><link>https://anfacile.fr/posts/indemniser-systematiquement-les-proprietaires-de-biens-immobiliers-impactes-par-limplantation-deoliennes-terrestres-n-586/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/indemniser-systematiquement-les-proprietaires-de-biens-immobiliers-impactes-par-limplantation-deoliennes-terrestres-n-586/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à indemniser systématiquement les propriétaires de biens immobiliers impactés par l&amp;rsquo;implantation d&amp;rsquo;éoliennes terrestres. Les éoliennes, bien que soutenues par l&amp;rsquo;État, sont accusées de dégrader le cadre de vie des habitants des campagnes et de faire chuter la valeur de leurs biens immobiliers en raison de nuisances visuelles, sonores et sanitaires. Une décision de justice récente a reconnu ce préjudice, mais de telles décisions sont rares et difficiles à obtenir. L&amp;rsquo;objectif est donc d&amp;rsquo;inscrire dans la loi une indemnisation obligatoire, calculée en fonction de la distance entre le bien et l&amp;rsquo;éolienne la plus proche, allant de 20% à 40% de la valeur du bien.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Abroger le transfert obligatoire des compétences eau et assainissement aux communautés de communes et aux communautés d’agglomération - N° 512</title><link>https://anfacile.fr/posts/abroger-le-transfert-obligatoire-des-competences-eau-et-assainissement-aux-communautes-de-communes-dagglomeration-n-512/</link><pubDate>Tue, 29 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/abroger-le-transfert-obligatoire-des-competences-eau-et-assainissement-aux-communautes-de-communes-dagglomeration-n-512/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à annuler le transfert obligatoire des compétences &amp;ldquo;eau&amp;rdquo; et &amp;ldquo;assainissement&amp;rdquo; des communes vers les communautés de communes et d&amp;rsquo;agglomération, tel que prévu par la loi NOTRe de 2015. Les auteurs estiment que ce transfert a entraîné des coûts plus élevés, une perte d&amp;rsquo;expertise locale et une désorganisation. Bien que des lois ultérieures aient assoupli cette obligation, la procédure reste contraignante et temporaire, avec un transfert automatique prévu pour 2026. La proposition cherche à rendre ces compétences optionnelles pour les intercommunalités, permettant ainsi aux communes de conserver la gestion de leurs infrastructures et services d&amp;rsquo;eau et d&amp;rsquo;assainissement.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Créer un choc d'attractivité du marché de la location - N° 515</title><link>https://anfacile.fr/posts/creer-un-choc-dattractivite-du-marche-de-la-location-n-515/</link><pubDate>Tue, 29 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/creer-un-choc-dattractivite-du-marche-de-la-location-n-515/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à relancer le marché de la location en France, jugé en crise par les auteurs. Elle propose de simplifier les règles d&amp;rsquo;urbanisme, de rassurer les propriétaires et investisseurs, et d&amp;rsquo;améliorer la gestion des impayés de loyer. L&amp;rsquo;objectif est de créer plus de logements, de redonner confiance dans la location longue durée et de rendre l&amp;rsquo;investissement immobilier plus attractif, notamment en milieu rural.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Simplification des règles d&amp;rsquo;urbanisme (Article 1)&lt;/strong&gt;: Abrogation des dispositions de la loi Climat et Résilience de 2021 concernant la &amp;ldquo;zéro artificialisation nette&amp;rdquo; (ZAN) pour redonner plus de pouvoir aux élus locaux en matière d&amp;rsquo;aménagement du territoire.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Autoriser l’épandage par drone dans le milieu agricole - N° 334</title><link>https://anfacile.fr/posts/autoriser-lepandage-par-drone-dans-le-milieu-agricole-n-334/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/autoriser-lepandage-par-drone-dans-le-milieu-agricole-n-334/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La loi Egalim avait autorisé une expérimentation de trois ans pour utiliser des drones afin de pulvériser des produits agricoles spécifiques dans des zones difficiles. Cette expérimentation a pris fin avant que l&amp;rsquo;évaluation de l&amp;rsquo;ANSES ne soit rendue. Cette proposition de loi vise à prolonger cette expérimentation, car elle s&amp;rsquo;est avérée efficace pour traiter les cultures en pente raide.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Prolongation de l&amp;rsquo;expérimentation (Article unique)&lt;/strong&gt;: Autorise une nouvelle expérimentation de trois ans pour l&amp;rsquo;utilisation de drones dans la pulvérisation de produits phytopharmaceutiques, en dérogation à l&amp;rsquo;interdiction générale. Cette expérimentation sera évaluée par l&amp;rsquo;ANSES pour mesurer les bénéfices en termes de réduction des risques pour la santé et l&amp;rsquo;environnement. Les modalités seront définies par les ministres concernés.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Contrôler l’achat de terres agricoles par des investisseurs étrangers - N° 359</title><link>https://anfacile.fr/posts/controler-lachat-de-terres-agricoles-par-des-investisseurs-etrangers-n-359/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/controler-lachat-de-terres-agricoles-par-des-investisseurs-etrangers-n-359/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à protéger les terres agricoles françaises de l&amp;rsquo;achat par des investisseurs étrangers. Elle souligne que l&amp;rsquo;agriculture est essentielle à l&amp;rsquo;identité et à l&amp;rsquo;autonomie alimentaire de la France, mais que l&amp;rsquo;accès aux terres est menacé par la financiarisation et l&amp;rsquo;accaparement par des entités étrangères. Les auteurs dénoncent les conséquences négatives de cette situation, telles que la spéculation foncière, la menace sur l&amp;rsquo;indépendance alimentaire, la perte de diversité des productions, la diminution du nombre d&amp;rsquo;agriculteurs et les risques environnementaux liés à l&amp;rsquo;utilisation de produits interdits. Ils estiment que les lois actuelles sont insuffisantes et proposent de renforcer le contrôle des investissements étrangers pour préserver la souveraineté du foncier agricole et donner la priorité aux agriculteurs français.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lutter contre les déserts médicaux et garantir l’accès aux soins partout sur le territoire - N° 399</title><link>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-les-deserts-medicaux-et-garantir-lacces-aux-soins-partout-sur-le-territoire-n-399/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-les-deserts-medicaux-et-garantir-lacces-aux-soins-partout-sur-le-territoire-n-399/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France fait face à une pénurie croissante de médecins, entraînant des déserts médicaux et des difficultés d&amp;rsquo;accès aux soins pour de nombreux citoyens. Cette situation est due à une baisse du nombre de praticiens et à une répartition inégale sur le territoire. Pour y remédier, cette proposition de loi vise à réguler l&amp;rsquo;installation des médecins et chirurgiens-dentistes, en s&amp;rsquo;inspirant du modèle des pharmacies, et à supprimer le numerus clausus pour former plus de professionnels de santé.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Maintien de classe en milieu rural - N° 396</title><link>https://anfacile.fr/posts/maintien-de-classe-en-milieu-rural-n-396/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/maintien-de-classe-en-milieu-rural-n-396/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à empêcher la fermeture de classes dans les écoles rurales, car ces fermetures nuisent à la vie locale, à l&amp;rsquo;attractivité des communes et à l&amp;rsquo;économie. Les règles actuelles de comptage des élèves ne sont pas adaptées aux réalités rurales. Pour y remédier, il est proposé d&amp;rsquo;appliquer des coefficients spéciaux : un élève en situation de handicap compterait double, et les classes multi-niveaux bénéficieraient d&amp;rsquo;un bonus d&amp;rsquo;élèves pour le calcul des effectifs.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Maintien des compétences « eau » et « assainissement » dans les compétences facultatives des communautés de communes situées en zone de montagne - N° 346</title><link>https://anfacile.fr/posts/maintien-des-competences-eau-et-assainissement-dans-les-facultatives-communautes-de-communes-situees-en-zone-montagne-n-346/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/maintien-des-competences-eau-et-assainissement-dans-les-facultatives-communautes-de-communes-situees-en-zone-montagne-n-346/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rendre facultatif le transfert des compétences « eau » et « assainissement » aux communautés de communes situées en zone de montagne. Actuellement obligatoire, ce transfert pose des problèmes spécifiques aux communes de montagne (contraintes physiques et démographiques, surcoûts pour les usagers, éloignement de la gestion). Les élus locaux souhaitent conserver la maîtrise de ces services, qu&amp;rsquo;ils gèrent souvent de manière efficace et à moindre coût, et pouvoir choisir de transférer ou non ces compétences.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Permettre une gestion différenciée des compétences « eau » et « assainissement » - N° 385</title><link>https://anfacile.fr/posts/permettre-une-gestion-differenciee-des-competences-eau-et-assainissement-n-385/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/permettre-une-gestion-differenciee-des-competences-eau-et-assainissement-n-385/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à permettre aux communes de décider elles-mêmes si elles souhaitent transférer les compétences de gestion de l&amp;rsquo;eau et de l&amp;rsquo;assainissement à leur communauté de communes, plutôt que de rendre ce transfert obligatoire. Les auteurs estiment que la situation actuelle, où ce transfert est obligatoire, ne convient pas à toutes les communes, notamment rurales ou de montagne, en raison des coûts et des difficultés de mise en œuvre, et qu&amp;rsquo;une approche plus flexible est nécessaire pour s&amp;rsquo;adapter aux réalités locales.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Transférer la charge d’entretien et de restauration des édifices religieux construits avant 1905 à l’État - N° 343</title><link>https://anfacile.fr/posts/transferer-la-charge-dentretien-et-de-restauration-des-edifices-religieux-construits-avant-1905-a-letat-n-343/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/transferer-la-charge-dentretien-et-de-restauration-des-edifices-religieux-construits-avant-1905-a-letat-n-343/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à transférer la responsabilité financière de l&amp;rsquo;entretien et de la restauration des édifices religieux construits avant 1905, actuellement à la charge des communes, à l&amp;rsquo;État. Les communes, souvent rurales et manquant de moyens, peinent à entretenir ce patrimoine essentiel à l&amp;rsquo;identité française, menaçant ainsi sa préservation. La loi propose également la mise en place d&amp;rsquo;un inventaire national pour mieux identifier et protéger ces édifices.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Autoriser le transfert des compétences eau et assainissement aux syndicats mixtes et intercommunaux - N° 272</title><link>https://anfacile.fr/posts/autoriser-le-transfert-des-competences-eau-et-assainissement-aux-syndicats-mixtes-intercommunaux-n-272/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/autoriser-le-transfert-des-competences-eau-et-assainissement-aux-syndicats-mixtes-intercommunaux-n-272/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La loi actuelle oblige les communautés de communes à gérer l&amp;rsquo;eau et l&amp;rsquo;assainissement à partir de 2026. Cela pose problème, surtout en milieu rural et montagneux, où les syndicats locaux gèrent déjà bien ces services. Cette obligation entraîne des coûts supplémentaires et une organisation moins efficace. La proposition de loi vise à permettre aux communautés de communes de transférer ces compétences aux syndicats existants, plutôt que de simplement les déléguer, pour une gestion plus adaptée et simplifiée.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Exonérer de l’impôt sur le revenu les médecins et infirmières en cumul emploi-retraite - N° 263</title><link>https://anfacile.fr/posts/exonerer-de-limpot-sur-le-revenu-les-medecins-et-infirmieres-en-cumul-emploi-retraite-n-263/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/exonerer-de-limpot-sur-le-revenu-les-medecins-et-infirmieres-en-cumul-emploi-retraite-n-263/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France fait face à une pénurie de professionnels de santé, notamment de médecins généralistes et d&amp;rsquo;infirmières, ce qui entraîne des difficultés d&amp;rsquo;accès aux soins pour une grande partie de la population, surtout dans les zones rurales. Pour pallier ce problème, la proposition de loi vise à encourager les médecins et infirmières retraités à continuer d&amp;rsquo;exercer en cumulant emploi et retraite, en les exonérant d&amp;rsquo;impôt sur le revenu pour cette activité.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Exonérer des droits d’auteur deux fois par an les communes de moins de 2 000 habitants pour l’organisation de manifestations gratuites destinées à l’animation territoriale - N° 235</title><link>https://anfacile.fr/posts/exonerer-des-droits-dauteur-deux-fois-par-an-les-communes-de-moins-2-000-habitants-pour-lorganisation-manifestations-gratuites-destinees-a-lanimation-territoriale-n-235/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/exonerer-des-droits-dauteur-deux-fois-par-an-les-communes-de-moins-2-000-habitants-pour-lorganisation-manifestations-gratuites-destinees-a-lanimation-territoriale-n-235/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à aider les petites communes (moins de 2 000 habitants) à organiser des événements gratuits pour animer la vie locale et créer du lien social. Actuellement, ces communes doivent payer des droits d&amp;rsquo;auteur à la SACEM, ce qui peut être un frein. La proposition suggère d&amp;rsquo;exonérer ces communes de ces droits deux fois par an pour leurs événements gratuits.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Exonération des droits d&amp;rsquo;auteur (Article unique)&lt;/strong&gt;: Les communes de moins de 2 000 habitants seront totalement exonérées des redevances de droits d&amp;rsquo;auteur, deux fois par an, pour les événements gratuits qu&amp;rsquo;elles organisent.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Faciliter le financement du permis de conduire pour les jeunes de moins de vingt-six ans - N° 231</title><link>https://anfacile.fr/posts/faciliter-le-financement-du-permis-de-conduire-pour-les-jeunes-moins-vingt-six-ans-n-231/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/faciliter-le-financement-du-permis-de-conduire-pour-les-jeunes-moins-vingt-six-ans-n-231/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à aider les jeunes de moins de 26 ans à financer leur permis de conduire, essentiel pour l&amp;rsquo;emploi, surtout en milieu rural. Elle propose la création de stages rémunérés spécifiquement dédiés à cet objectif, permettant aux jeunes de gagner entre 5 et 7 euros de l&amp;rsquo;heure, à condition d&amp;rsquo;utiliser cet argent pour leur permis. Ces stages offriraient également une expérience professionnelle et seraient exonérés de charges, sans coût administratif supplémentaire.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Interdire le nuançage d’office pour les élus des communes de moins de 3 500 habitants - N° 234</title><link>https://anfacile.fr/posts/interdire-le-nuancage-doffice-pour-les-elus-des-communes-de-moins-3-500-habitants-n-234/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/interdire-le-nuancage-doffice-pour-les-elus-des-communes-de-moins-3-500-habitants-n-234/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à empêcher l&amp;rsquo;attribution automatique d&amp;rsquo;une étiquette politique aux candidats et listes de candidats dans les communes de moins de 3 500 habitants. Actuellement, même sans affiliation politique, les préfets attribuent d&amp;rsquo;office une nuance, ce qui est source de mécontentement pour de nombreux élus locaux dont l&amp;rsquo;engagement est apolitique et axé sur l&amp;rsquo;intérêt général de leur territoire.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Interdiction du nuançage d&amp;rsquo;office (Article unique)&lt;/strong&gt;: Dans les communes de moins de 3 500 habitants, une étiquette politique ne pourra être attribuée aux candidats ou listes de candidats que s&amp;rsquo;ils l&amp;rsquo;ont expressément choisie.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lutter contre les déserts médicaux - N° 225</title><link>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-les-deserts-medicaux-n-225/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-les-deserts-medicaux-n-225/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à lutter contre le manque de médecins dans certaines régions (déserts médicaux). La réforme actuelle des études de santé n&amp;rsquo;a pas suffi à résoudre ce problème. Pour y remédier, la loi propose d&amp;rsquo;obliger les futurs médecins, pendant leur première année d&amp;rsquo;internat, à effectuer une partie de leur formation dans des centres ou maisons de santé situés dans ces zones sous-dotées. L&amp;rsquo;objectif est de garantir un meilleur accès aux soins pour tous les citoyens.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Permettre aux communes de procéder à des expropriations simplifiées des logements vacants afin de les remettre sur le marché immobilier - N° 264</title><link>https://anfacile.fr/posts/permettre-aux-communes-de-proceder-a-des-expropriations-simplifiees-logements-vacants-afin-les-remettre-sur-le-marche-immobilier-n-264/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/permettre-aux-communes-de-proceder-a-des-expropriations-simplifiees-logements-vacants-afin-les-remettre-sur-le-marche-immobilier-n-264/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Face à l&amp;rsquo;objectif de &amp;lsquo;zéro artificialisation nette&amp;rsquo; des sols et au manque de logements en milieu rural, cette proposition de loi vise à faciliter l&amp;rsquo;expropriation de logements vacants ou dégradés. L&amp;rsquo;idée est de permettre aux communes de les remettre sur le marché immobilier, soit en les revendant rapidement, soit en les réhabilitant pour créer des logements locatifs, avec l&amp;rsquo;aide d&amp;rsquo;un fonds de préfinancement de l&amp;rsquo;État.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Droit d&amp;rsquo;expropriation simplifiée (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les conseils municipaux peuvent exproprier les propriétaires de logements vacants depuis plus d&amp;rsquo;un an, de constructions dégradées et inutilisées (même si non résidentielles), ou de bâtiments sous arrêté de péril.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Permettre la délégation des compétences eau et assainissement aux syndicats intercommunaux créés avant ou après 2019 - N° 270</title><link>https://anfacile.fr/posts/permettre-la-delegation-des-competences-eau-et-assainissement-aux-syndicats-intercommunaux-crees-avant-ou-apres-2019-n-270/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/permettre-la-delegation-des-competences-eau-et-assainissement-aux-syndicats-intercommunaux-crees-avant-ou-apres-2019-n-270/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La loi actuelle prévoit que les compétences de gestion de l&amp;rsquo;eau et de l&amp;rsquo;assainissement doivent être transférées aux communautés de communes et d&amp;rsquo;agglomérations d&amp;rsquo;ici 2026. Cependant, cette centralisation pose des problèmes, surtout dans les zones rurales, car la taille de ces structures est souvent trop grande pour une gestion efficace. Des communes souhaitent créer des syndicats locaux pour gérer ces services à une échelle plus adaptée, mais la loi actuelle crée une incertitude juridique pour les syndicats créés après le 1er janvier 2019. Cette proposition de loi vise à lever cette incertitude et à permettre aux communautés de communes de déléguer ces compétences à n&amp;rsquo;importe quel syndicat, qu&amp;rsquo;il ait été créé avant ou après cette date, afin de simplifier la gestion de l&amp;rsquo;eau et de l&amp;rsquo;assainissement.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Permettre la présence d’un administré en tant que délégué au sein d’un syndicat de communes - N° 233</title><link>https://anfacile.fr/posts/permettre-la-presence-dun-administre-en-tant-que-delegue-au-sein-syndicat-de-communes-n-233/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/permettre-la-presence-dun-administre-en-tant-que-delegue-au-sein-syndicat-de-communes-n-233/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Actuellement, seuls les membres du conseil municipal peuvent être délégués dans un syndicat de communes. Cependant, dans les petites communes rurales, il est fréquent que des délégués ne fassent plus partie du conseil municipal et que les conseillers municipaux aient peu de temps pour ces fonctions. Cette proposition de loi vise à permettre à un citoyen (administré) de la commune de devenir délégué, afin de soulager les conseillers municipaux et de faciliter la représentation dans ces syndicats.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Sauvegarder nos écoles rurales - N° 281</title><link>https://anfacile.fr/posts/sauvegarder-nos-ecoles-rurales-n-281/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/sauvegarder-nos-ecoles-rurales-n-281/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à protéger les écoles rurales, considérées comme essentielles pour l&amp;rsquo;avenir des enfants et des territoires. Elle dénonce un système éducatif en difficulté, notamment en milieu rural, où les efforts de l&amp;rsquo;État se concentrent sur les zones urbaines sensibles. La fermeture des écoles rurales est vue comme un facteur de désertification et d&amp;rsquo;inégalités. La proposition cherche à garantir un accès scolaire équitable pour tous les enfants, indépendamment de leur lieu de résidence, en mettant en place des mesures spécifiques pour les zones rurales.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Supprimer les seuils légaux de participation aux frais d’état civil induits par la présence d’un établissement hospitalier sur le territoire d’une petite commune comptant moins de 10 000 habitants - N° 249</title><link>https://anfacile.fr/posts/supprimer-les-seuils-legaux-de-participation-aux-frais-detat-civil-induits-par-la-presence-dun-etablissement-hospitalier-sur-le-territoire-dune-petite-commune-comptant-moins-10-000-habitants-n-249/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/supprimer-les-seuils-legaux-de-participation-aux-frais-detat-civil-induits-par-la-presence-dun-etablissement-hospitalier-sur-le-territoire-dune-petite-commune-comptant-moins-10-000-habitants-n-249/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à aider les petites communes (moins de 10 000 habitants) qui accueillent un hôpital. Actuellement, ces communes supportent une grande partie des coûts liés à l&amp;rsquo;enregistrement des naissances et des décès (état civil) qui ont lieu dans ces hôpitaux, même si les personnes ne sont pas des habitants de la commune. La loi actuelle prévoit que les autres communes participent si un certain pourcentage de leurs habitants naissent ou décèdent dans cet hôpital, mais cela ne couvre pas tous les frais, laissant un lourd fardeau aux communes d&amp;rsquo;accueil. La proposition veut supprimer ces seuils pour que toutes les communes dont un habitant est concerné participent aux frais, inclure les établissements avec maternité ET/OU services de soins palliatifs, et supprimer un autre critère (ratio de 30%) qui empêche certaines petites communes de bénéficier de l&amp;rsquo;aide.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>