<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Jeunesse on Assemblée Facile</title><link>https://anfacile.fr/tags/jeunesse/</link><description>Recent content in Jeunesse on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.151.0</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Tue, 30 Sep 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://anfacile.fr/tags/jeunesse/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Instaurer une visite obligatoire de dépistage en santé mentale en classe de quatrième - N° 1880</title><link>https://anfacile.fr/posts/instaurer-une-visite-obligatoire-de-depistage-en-sante-mentale-classe-quatrieme-n-1880/</link><pubDate>Tue, 30 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/instaurer-une-visite-obligatoire-de-depistage-en-sante-mentale-classe-quatrieme-n-1880/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la santé mentale des jeunes, particulièrement fragilisée par le harcèlement scolaire, les pressions sociales et l&amp;rsquo;usage des réseaux sociaux. Elle souligne l&amp;rsquo;urgence d&amp;rsquo;agir face à l&amp;rsquo;augmentation des troubles psychiques et des gestes suicidaires chez les adolescents, et propose de renforcer la médecine scolaire, actuellement sous-financée et en manque de personnel, pour mieux détecter et accompagner les élèves en difficulté.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Visite médicale obligatoire (Article 1)&lt;/strong&gt;: Une visite médicale incluant un entretien psychologique pour dépister les troubles psychiques sera obligatoire pour les élèves de 14 ans (en classe de 4ème).&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Interdire dans l’espace public le port par un mineur de tout habit ou vêtement symbolisant l’infériorité de la femme sur l’homme - N° 1869</title><link>https://anfacile.fr/posts/interdire-dans-lespace-public-le-port-par-un-mineur-de-tout-habit-ou-vetement-symbolisant-linferiorite-la-femme-sur-lhomme-n-1869/</link><pubDate>Tue, 30 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/interdire-dans-lespace-public-le-port-par-un-mineur-de-tout-habit-ou-vetement-symbolisant-linferiorite-la-femme-sur-lhomme-n-1869/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à interdire aux mineurs de porter dans l&amp;rsquo;espace public des vêtements qui symbolisent l&amp;rsquo;infériorité de la femme par rapport à l&amp;rsquo;homme. Les présentateurs estiment que ces pratiques, souvent liées à des traditions religieuses ou culturelles, sont contraires aux principes d&amp;rsquo;égalité femmes-hommes, à la dignité des enfants et aux droits de l&amp;rsquo;enfant, en les soumettant à des rôles de genre stéréotypés. L&amp;rsquo;objectif est de protéger les enfants de toute forme de pression et d&amp;rsquo;endoctrinement, en s&amp;rsquo;inscrivant dans la continuité de la laïcité et de l&amp;rsquo;égalité des sexes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer la sécurité des utilisateurs de trottinettes électriques et celle des autres usagers de la route - N° 1844</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-securite-des-utilisateurs-de-trottinettes-electriques-et-celle-autres-usagers-route-n-1844/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-securite-des-utilisateurs-de-trottinettes-electriques-et-celle-autres-usagers-route-n-1844/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la sécurité des utilisateurs de trottinettes électriques et des autres usagers de la route. Face à l&amp;rsquo;augmentation alarmante des accidents graves impliquant ces engins, souvent utilisés par des jeunes, et au non-respect fréquent du code de la route, il est urgent de prendre des mesures nationales. Les principales propositions sont de rendre le port du casque obligatoire partout, d&amp;rsquo;exiger le Brevet de Sécurité Routière pour les utilisateurs, et d&amp;rsquo;augmenter les sanctions en cas d&amp;rsquo;infraction, y compris la confiscation de l&amp;rsquo;engin et des peines pour ceux qui commercialisent des trottinettes modifiées.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Abroger Parcoursup et restaurer un droit d’accès à l’enseignement supérieur pour tous les titulaires d’un baccalauréat ou diplôme équivalent - N° 1740</title><link>https://anfacile.fr/posts/abroger-parcoursup-et-restaurer-un-droit-dacces-a-lenseignement-superieur-pour-tous-les-titulaires-dun-baccalaureat-ou-diplome-equivalent-n-1740/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/abroger-parcoursup-et-restaurer-un-droit-dacces-a-lenseignement-superieur-pour-tous-les-titulaires-dun-baccalaureat-ou-diplome-equivalent-n-1740/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à abroger Parcoursup, une plateforme d&amp;rsquo;accès à l&amp;rsquo;enseignement supérieur mise en place en 2018. Les auteurs estiment que Parcoursup, loin de simplifier l&amp;rsquo;accès à l&amp;rsquo;université, a créé un système de sélection opaque, inégalitaire et anxiogène. Ils dénoncent le manque de transparence des critères de sélection, l&amp;rsquo;augmentation du nombre de jeunes sans affectation, et une sélection sociale systémique qui favorise les milieux les plus aisés. Selon eux, Parcoursup est un outil d&amp;rsquo;auto-censure pour les bacheliers les moins armés et participe à une vision élitiste de l&amp;rsquo;enseignement supérieur, masquant la pénurie de places et le sous-financement des universités. La proposition de loi affirme que l&amp;rsquo;abolition de Parcoursup est nécessaire pour garantir un égal accès à l&amp;rsquo;instruction, conformément à la Constitution, et appelle à un investissement massif dans l&amp;rsquo;enseignement supérieur pour permettre à tous les bacheliers d&amp;rsquo;accéder à l&amp;rsquo;université de leur choix, faisant de l&amp;rsquo;université un bien commun et non une marchandise.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Désengorger l'accès au permis de conduire pour les jeunes dans les départements en tension - N° 1752</title><link>https://anfacile.fr/posts/desengorger-lacces-au-permis-de-conduire-pour-les-jeunes-dans-departements-en-tension-n-1752/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/desengorger-lacces-au-permis-de-conduire-pour-les-jeunes-dans-departements-en-tension-n-1752/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à résoudre la crise de l&amp;rsquo;accès au permis de conduire, caractérisée par des délais d&amp;rsquo;attente très longs et un manque d&amp;rsquo;examinateurs, surtout dans les départements ruraux. Cette situation pénalise les jeunes et leur insertion professionnelle et sociale. La loi propose de généraliser une évaluation intermédiaire obligatoire pour mieux préparer les candidats, d&amp;rsquo;autoriser des enseignants de conduite expérimentés à faire passer l&amp;rsquo;examen en cas de deuxième tentative dans les départements en tension, et de donner la priorité d&amp;rsquo;accès à l&amp;rsquo;examen aux jeunes ayant un contrat de travail, une promesse d&amp;rsquo;embauche, inscrits dans un parcours d&amp;rsquo;insertion professionnelle ou dans l&amp;rsquo;enseignement supérieur.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Instaurer un versement automatique des allocations de rentrée scolaire aux enfants placés à leur majorité et instituer un versement de la part des allocations familiales et du revenu de solidarité active concernée aux enfants placés à leur majorité - N° 1733</title><link>https://anfacile.fr/posts/instaurer-un-versement-automatique-des-allocations-de-rentree-scolaire-aux-enfants-places-a-leur-majorite-et-instituer-la-part-familiales-du-revenu-solidarite-active-concernee-n-1733/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/instaurer-un-versement-automatique-des-allocations-de-rentree-scolaire-aux-enfants-places-a-leur-majorite-et-instituer-la-part-familiales-du-revenu-solidarite-active-concernee-n-1733/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la situation financière des jeunes sortant de l&amp;rsquo;Aide Sociale à l&amp;rsquo;Enfance (ASE) à leur majorité. Actuellement, beaucoup de ces jeunes ont du mal à récupérer l&amp;rsquo;argent (Allocations de Rentrée Scolaire - ARS) mis de côté pour eux, souvent par manque d&amp;rsquo;information ou à cause de démarches compliquées. La loi propose de rendre automatique le versement de ces ARS, en mensualités, dès leur majorité. Elle prévoit aussi un versement unique de 1500 euros pour les pupilles de l&amp;rsquo;État qui ne bénéficient pas des ARS. De plus, elle propose que les allocations familiales et la part du RSA destinées aux enfants placés soient directement versées à la Caisse des Dépôts et Consignations, puis reversées automatiquement aux jeunes à leur majorité, au lieu d&amp;rsquo;être versées aux parents qui n&amp;rsquo;ont plus la charge de l&amp;rsquo;enfant. L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;assurer une meilleure justice sociale et de donner un coup de pouce financier à ces jeunes pour bien démarrer leur vie d&amp;rsquo;adulte.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Reconnaître l'éducation au dehors et en contact avec la nature et réaffirmer la place de la transition écologique à l'école - N° 1631</title><link>https://anfacile.fr/posts/reconnaitre-leducation-au-dehors-et-en-contact-avec-la-nature-reaffirmer-place-de-transition-ecologique-a-lecole-n-1631/</link><pubDate>Tue, 24 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reconnaitre-leducation-au-dehors-et-en-contact-avec-la-nature-reaffirmer-place-de-transition-ecologique-a-lecole-n-1631/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à intégrer l&amp;rsquo;éducation à l&amp;rsquo;environnement et le contact avec la nature dans le système éducatif français, de la crèche à l&amp;rsquo;université. Elle part du constat que l&amp;rsquo;écologie est un enjeu crucial et que les enfants doivent être préparés à y faire face. L&amp;rsquo;étude de l&amp;rsquo;ADEME montre que les jeunes sont sensibles à l&amp;rsquo;environnement et que les professeurs jouent un rôle clé. L&amp;rsquo;éducation en plein air est présentée comme un outil concret pour développer les connaissances, l&amp;rsquo;attachement au territoire, et améliorer la santé et le bien-être des enfants, en luttant contre la sédentarité et l&amp;rsquo;exposition aux écrans. La France est en retard par rapport à d&amp;rsquo;autres pays européens sur ce point, avec un temps passé dehors par les enfants qui a drastiquement diminué. Les aires éducatives (marines, terrestres, fluviales) sont citées comme un exemple réussi de cette approche. La proposition souligne l&amp;rsquo;importance d&amp;rsquo;un continuum éducatif, impliquant aussi les structures de la petite enfance et les collectivités territoriales. Elle vise à soutenir l&amp;rsquo;engouement des enseignants pour la classe dehors en reconnaissant officiellement cette pratique.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Interdire les signes religieux ostentatoires aux mineurs membres d’une association subventionnée - N° 1397</title><link>https://anfacile.fr/posts/interdire-les-signes-religieux-ostentatoires-aux-mineurs-membres-dune-association-subventionnee-n-1397/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/interdire-les-signes-religieux-ostentatoires-aux-mineurs-membres-dune-association-subventionnee-n-1397/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à étendre l&amp;rsquo;interdiction des signes religieux ostentatoires aux mineurs participant à des activités d&amp;rsquo;associations subventionnées. L&amp;rsquo;objectif est de préserver la laïcité, d&amp;rsquo;assurer l&amp;rsquo;égalité de traitement, de garantir la sécurité dans les activités sportives, de favoriser un environnement serein et de protéger les mineurs des pressions, en s&amp;rsquo;inspirant de ce qui est déjà appliqué dans les écoles.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Interdiction des signes religieux ostentatoires pour les mineurs (Article unique)&lt;/strong&gt;: Le contrat d&amp;rsquo;engagement républicain, que doivent signer les associations recevant des subventions publiques, est modifié pour inclure l&amp;rsquo;obligation de veiller à ce que les mineurs participant aux activités de l&amp;rsquo;association ne manifestent pas ostensiblement une appartenance religieuse par des signes ou des tenues.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Mesures d'urgence pour améliorer la santé mentale des Français, d'initiative transpartisane - N° 1331</title><link>https://anfacile.fr/posts/mesures-durgence-pour-ameliorer-la-sante-mentale-des-francais-dinitiative-transpartisane-n-1331/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/mesures-durgence-pour-ameliorer-la-sante-mentale-des-francais-dinitiative-transpartisane-n-1331/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La proposition de loi vise à répondre à la détérioration alarmante de la santé mentale en France, touchant toutes les tranches d&amp;rsquo;âge, en particulier les jeunes et les travailleurs. Elle souligne l&amp;rsquo;augmentation des problèmes de sommeil, d&amp;rsquo;anxiété, de pensées suicidaires, de dépression chez les jeunes, et de détresse psychologique et burn-out au travail. Cette crise entraîne un recours accru aux soins, des délais d&amp;rsquo;attente très longs et a un coût économique et social élevé. Bien que des initiatives existent déjà, les auteurs estiment qu&amp;rsquo;une nouvelle étape est nécessaire, d&amp;rsquo;où cette proposition transpartisane issue d&amp;rsquo;un groupe de travail ayant auditionné de nombreux acteurs.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Restaurer l'autorité de la justice à l'égard des mineurs délinquants et de leurs parents - N° 1188</title><link>https://anfacile.fr/posts/restaurer-lautorite-de-la-justice-a-legard-des-mineurs-delinquants-et-leurs-parents-n-1188/</link><pubDate>Mon, 31 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/restaurer-lautorite-de-la-justice-a-legard-des-mineurs-delinquants-et-leurs-parents-n-1188/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à modifier le Code de la Justice Pénale des Mineurs et certaines règles concernant la responsabilité des parents. L&amp;rsquo;objectif est de mieux adapter la justice aux mineurs, notamment en cas d&amp;rsquo;infractions graves ou de récidive, et de clarifier la responsabilité des parents dans certains cas.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Responsabilité parentale et assurance (Article 1 et 3)&lt;/strong&gt;: Les parents sont désormais considérés comme responsables de plein droit des dommages causés par leurs enfants, sauf si l&amp;rsquo;enfant a été confié à un tiers par décision administrative ou judiciaire. Les assureurs pourront demander une participation aux parents (jusqu&amp;rsquo;à 7 500 euros) si ces derniers ont été condamnés pour des faits liés au dommage causé par leur enfant. Les clauses d&amp;rsquo;assurance excluant systématiquement cette participation sont nulles. Le code pénal est modifié pour inclure de nouveaux délits liés à la responsabilité parentale.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Garantir l’égalité des droits pour les jeunes travailleurs - N° 1144</title><link>https://anfacile.fr/posts/garantir-legalite-des-droits-pour-les-jeunes-travailleurs-n-1144/</link><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/garantir-legalite-des-droits-pour-les-jeunes-travailleurs-n-1144/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer les conditions de travail des jeunes de 16 à 18 ans en France. Actuellement, ces jeunes rencontrent des difficultés pour trouver un emploi et sont souvent désavantagés par rapport aux adultes en termes de salaire et de statut. Beaucoup travaillent au noir, sans protection. L&amp;rsquo;objectif est de leur garantir l&amp;rsquo;égalité des droits, de sécuriser leur emploi et de rassurer les parents et employeurs. Pour cela, la proposition suggère d&amp;rsquo;augmenter leur salaire minimum, de leur permettre d&amp;rsquo;être auto-entrepreneurs et d&amp;rsquo;utiliser le chèque emploi-service. Un label serait aussi créé pour les entreprises qui les emploient, afin de garantir un bon accueil et une bonne information sur les droits et devoirs.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Garantir l'accompagnement des jeunes majeurs confiés à l'aide sociale à l'enfance, sans discrimination liée à leur situation administrative - N° 1089</title><link>https://anfacile.fr/posts/garantir-laccompagnement-des-jeunes-majeurs-confies-a-laide-sociale-lenfance-sans-discrimination-liee-leur-situation-administrative-n-1089/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/garantir-laccompagnement-des-jeunes-majeurs-confies-a-laide-sociale-lenfance-sans-discrimination-liee-leur-situation-administrative-n-1089/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à garantir que les jeunes majeurs ayant été pris en charge par l&amp;rsquo;aide sociale à l&amp;rsquo;enfance (ASE) continuent de bénéficier d&amp;rsquo;un accompagnement jusqu&amp;rsquo;à leurs 21 ans, sans être discriminés en raison de leur situation administrative, notamment s&amp;rsquo;ils font l&amp;rsquo;objet d&amp;rsquo;une obligation de quitter le territoire français (OQTF). La loi actuelle, modifiée en janvier 2024, permet aux départements de refuser cet accompagnement aux jeunes sous OQTF, ce qui les expose à la précarité et à l&amp;rsquo;errance, même si ces OQTF sont parfois annulées par la suite. L&amp;rsquo;objectif est de rétablir un accompagnement inconditionnel pour tous ces jeunes, considérant que l&amp;rsquo;État a une responsabilité envers ceux qu&amp;rsquo;il a protégés.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer la protection des mineurs en ligne et la lutte contre la pédocriminalité - N° 1088</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-protection-des-mineurs-en-ligne-et-lutte-contre-pedocriminalite-n-1088/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-protection-des-mineurs-en-ligne-et-lutte-contre-pedocriminalite-n-1088/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux protéger les mineurs en ligne face aux dangers croissants du numérique, notamment la pédocriminalité. Elle s&amp;rsquo;appuie sur les recommandations de la Fondation de l&amp;rsquo;enfance et de la Commission Nationale des droits de l&amp;rsquo;homme. Les dangers incluent la diffusion de contenus intimes, les deepfakes sexuels, le harcèlement et l&amp;rsquo;extorsion, souvent facilités par l&amp;rsquo;intelligence artificielle. La loi propose de renforcer les sanctions, de criminaliser la création de deepfakes sexuels, de punir la création de contenus sexuels générés par IA représentant des mineurs, de sanctionner l&amp;rsquo;envoi non sollicité d&amp;rsquo;images à caractère sexuel, et de pénaliser la création d&amp;rsquo;outils d&amp;rsquo;IA générative destinés à produire des contenus pédocriminels.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer la sécurité des utilisateurs d’engin de déplacement personnel motorisé - N° 1061</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-securite-des-utilisateurs-dengin-de-deplacement-personnel-motorise-n-1061/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-securite-des-utilisateurs-dengin-de-deplacement-personnel-motorise-n-1061/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;usage des trottinettes électriques s&amp;rsquo;est démocratisé mais a entraîné une augmentation des accidents graves. Malgré les réglementations existantes, le nombre de blessés a augmenté. Cette proposition vise à renforcer la sécurité en rendant le port du casque obligatoire, en augmentant l&amp;rsquo;âge légal d&amp;rsquo;utilisation à 14 ans (pour correspondre à l&amp;rsquo;ASSR) et en limitant la vitesse maximale à 20 km/h, afin de mieux protéger les utilisateurs et les piétons.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Port du casque obligatoire (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les conducteurs d&amp;rsquo;engins de déplacement personnel motorisé (EDPM) doivent porter un casque homologué et attaché, en agglomération comme hors agglomération.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à renforcer la lutte contre les usages détournés du protoxyde d’azote - N° 1042</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-renforcer-la-lutte-contre-les-usages-detournes-du-protoxyde-dazote-n-1042/</link><pubDate>Mon, 10 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-renforcer-la-lutte-contre-les-usages-detournes-du-protoxyde-dazote-n-1042/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la lutte contre l&amp;rsquo;usage détourné du protoxyde d&amp;rsquo;azote, souvent appelé &amp;lsquo;gaz hilarant&amp;rsquo;, qui est utilisé pour ses effets psychoactifs. Elle cherche à encadrer plus strictement sa vente et son usage, notamment en prévoyant des sanctions pour les usages illicites et en renforçant la prévention auprès des jeunes.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sanction de l&amp;rsquo;usage détourné (Article 1)&lt;/strong&gt;: L&amp;rsquo;usage détourné du protoxyde d&amp;rsquo;azote pour ses effets psychoactifs est désormais puni d&amp;rsquo;une amende de troisième classe.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Améliorer les mobilités quotidiennes des jeunes dans les territoires ruraux - N° 837</title><link>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-les-mobilites-quotidiennes-des-jeunes-dans-territoires-ruraux-n-837/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-les-mobilites-quotidiennes-des-jeunes-dans-territoires-ruraux-n-837/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la mobilité des jeunes vivant en milieu rural, car ils rencontrent de grandes difficultés pour se déplacer, que ce soit pour leurs études, leur emploi ou leurs loisirs. Ces difficultés entraînent des inégalités par rapport aux jeunes urbains, notamment en termes de coûts de transport et d&amp;rsquo;accès aux opportunités. La loi propose de modifier les dispositifs d&amp;rsquo;aide existants pour mieux prendre en compte les spécificités de la vie rurale et renforcer le rôle des autorités organisatrices de la mobilité.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Instaurer une présomption de minorité et interdire les tests osseux - N° 798</title><link>https://anfacile.fr/posts/instaurer-une-presomption-de-minorite-et-interdire-les-tests-osseux-n-798/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/instaurer-une-presomption-de-minorite-et-interdire-les-tests-osseux-n-798/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux protéger les jeunes étrangers qui se déclarent mineurs et qui sont souvent livrés à eux-mêmes en France. Actuellement, beaucoup d&amp;rsquo;entre eux ne sont pas pris en charge par l&amp;rsquo;État, ce qui contredit les droits de l&amp;rsquo;enfant. La loi veut instaurer une présomption de minorité, c&amp;rsquo;est-à-dire considérer ces jeunes comme mineurs tant qu&amp;rsquo;un juge n&amp;rsquo;a pas prouvé le contraire, et interdire les tests osseux pour déterminer leur âge, car ces tests sont peu fiables et ne respectent pas les droits humains.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer la démocratie locale - N° 840</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-democratie-locale-n-840/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-democratie-locale-n-840/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la démocratie locale en agissant sur quatre leviers principaux : favoriser l&amp;rsquo;apprentissage de la délibération politique par les jeunes, faciliter l&amp;rsquo;expression des habitants et le dialogue avec leurs élus, accroître les droits des élus dans les assemblées délibérantes, et valoriser l&amp;rsquo;acte de voter. Elle propose notamment de rendre obligatoires les organes de représentation des jeunes dans les communes de plus de 1 500 habitants, d&amp;rsquo;élargir l&amp;rsquo;obligation des conseils de quartier aux communes de plus de 20 000 habitants, d&amp;rsquo;instaurer un médiateur territorial pour résoudre les conflits entre élus et collectivités, de prolonger la durée de consultation des listes d&amp;rsquo;émargement, et de supprimer définitivement l&amp;rsquo;utilisation des machines à voter.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Interdiction de la publicité des boissons alcoolisées par les influenceurs sur les réseaux sociaux - N° 588</title><link>https://anfacile.fr/posts/interdiction-de-la-publicite-des-boissons-alcoolisees-par-les-influenceurs-sur-reseaux-sociaux-n-588/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/interdiction-de-la-publicite-des-boissons-alcoolisees-par-les-influenceurs-sur-reseaux-sociaux-n-588/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La surconsommation d&amp;rsquo;alcool est un problème de santé publique majeur en France, responsable de nombreux décès et particulièrement préoccupante chez les jeunes. La publicité pour l&amp;rsquo;alcool, notamment sur les réseaux sociaux via les influenceurs, contribue à cette consommation excessive. La loi Évin, qui encadre la publicité de l&amp;rsquo;alcool, est devenue obsolète face à l&amp;rsquo;essor des réseaux sociaux. Cette proposition de loi vise à adapter la loi Évin pour interdire la publicité d&amp;rsquo;alcool par les influenceurs sur les réseaux sociaux et renforcer les sanctions en cas de non-respect, afin de protéger la population, en particulier les jeunes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Former les jeunes aux premiers secours en santé mentale - N° 521</title><link>https://anfacile.fr/posts/former-les-jeunes-aux-premiers-secours-en-sante-mentale-n-521/</link><pubDate>Tue, 29 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/former-les-jeunes-aux-premiers-secours-en-sante-mentale-n-521/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La santé mentale des Français, en particulier des jeunes, s&amp;rsquo;est gravement détériorée, avec une augmentation des dépressions, des pensées suicidaires et des troubles liés au harcèlement et aux addictions. Le système de soins manque de professionnels et de places, entraînant des délais d&amp;rsquo;attente importants. Cette situation est aggravée par la stigmatisation et la méconnaissance des troubles psychiques. Face à l&amp;rsquo;urgence, cette proposition de loi vise à prévenir et sensibiliser les jeunes en les formant aux premiers secours en santé mentale, afin qu&amp;rsquo;ils puissent identifier les signes de détresse, écouter et orienter vers des professionnels, en complément d&amp;rsquo;une politique de santé mentale plus globale.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Rendre accessible à tous les étudiants le repas à 1 euro - N° 519</title><link>https://anfacile.fr/posts/rendre-accessible-a-tous-les-etudiants-le-repas-1-euro-n-519/</link><pubDate>Tue, 29 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/rendre-accessible-a-tous-les-etudiants-le-repas-1-euro-n-519/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La pauvreté étudiante est en constante augmentation, avec un grand nombre d&amp;rsquo;étudiants sautant des repas par manque d&amp;rsquo;argent et ayant recours à l&amp;rsquo;aide alimentaire. Bien que les restaurants universitaires (CROUS) existent, leurs tarifs sont souvent jugés trop élevés. Le repas à 1 euro, actuellement limité aux étudiants boursiers et précaires, exclut trop d&amp;rsquo;étudiants. Une expérience temporaire en 2021 a montré l&amp;rsquo;intérêt d&amp;rsquo;élargir cette mesure à tous, y compris les non-boursiers, prouvant que le système de bourses actuel est insuffisant. Cette proposition vise à généraliser le repas à 1 euro pour tous les étudiants, sans condition de ressources, et à l&amp;rsquo;étendre à tous les points de restauration du CROUS, y compris les cafétérias, pour lutter contre la précarité alimentaire et faciliter l&amp;rsquo;accès aux droits.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Abaisser la majorité pénale à 16 ans - N° 364</title><link>https://anfacile.fr/posts/abaisser-la-majorite-penale-a-16-ans-n-364/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/abaisser-la-majorite-penale-a-16-ans-n-364/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La délinquance chez les mineurs est en augmentation, avec des actes de plus en plus violents et des auteurs de plus en plus jeunes. Les émeutes de l&amp;rsquo;été 2023 ont montré que de nombreux jeunes délinquants, bien que conscients de leurs actes, bénéficient d&amp;rsquo;une atténuation de peine due à leur minorité. Le système actuel de justice pénale des mineurs, qui prévoit des peines réduites et des mesures éducatives souvent non dissuasives, ne parvient pas à freiner la récidive. Cette proposition de loi vise à rendre les jeunes de 16 à 18 ans pénalement responsables comme des adultes pour les actes relevant du code pénal, afin de mieux adapter la justice à la réalité de la délinquance juvénile.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Élargir l’inscription automatique sur les listes électorales à partir du lieu de domicile ou de résidence réel - N° 414</title><link>https://anfacile.fr/posts/elargir-linscription-automatique-sur-les-listes-electorales-a-partir-du-lieu-de-domicile-ou-residence-reel-n-414/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/elargir-linscription-automatique-sur-les-listes-electorales-a-partir-du-lieu-de-domicile-ou-residence-reel-n-414/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rendre l&amp;rsquo;inscription sur les listes électorales automatique pour tous les citoyens français, en se basant sur leur lieu de domicile ou de résidence réel. Actuellement, l&amp;rsquo;inscription est souvent volontaire, ce qui entraîne un grand nombre de non-inscrits ou de mal-inscrits (personnes inscrites dans une commune où elles ne résident plus). Ces difficultés d&amp;rsquo;inscription, aggravées par la complexité des démarches en ligne et le manque d&amp;rsquo;information, constituent un frein à l&amp;rsquo;exercice du droit de vote et contribuent à l&amp;rsquo;abstention, en particulier chez les jeunes et les personnes les plus précaires. La proposition cherche à lever ces barrières pour renforcer la légitimité démocratique et garantir l&amp;rsquo;égalité devant le suffrage, en s&amp;rsquo;opposant au caractère censitaire que prend l&amp;rsquo;inscription volontaire. Elle souligne également les problèmes liés aux délais d&amp;rsquo;inscription, qui pénalisent les indécis et peuvent être manipulés par le gouvernement.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Garantir une affectation à l’ensemble des élèves du second degré - N° 401</title><link>https://anfacile.fr/posts/garantir-une-affectation-a-lensemble-des-eleves-du-second-degre-n-401/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/garantir-une-affectation-a-lensemble-des-eleves-du-second-degre-n-401/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à résoudre le problème récurrent de milliers d&amp;rsquo;élèves du second degré qui se retrouvent sans affectation scolaire à chaque rentrée. Cette situation, jugée inacceptable, cause stress et exclusion sociale, et va à l&amp;rsquo;encontre du droit à l&amp;rsquo;éducation. Elle est due à une mauvaise gestion des affectations, un manque de transparence et des moyens insuffisants. La loi cherche à garantir que chaque élève ait une place dans un établissement public avant la rentrée, pour assurer le respect du droit fondamental à l&amp;rsquo;éducation.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lutter efficacement contre la délinquance des mineurs - N° 339</title><link>https://anfacile.fr/posts/lutter-efficacement-contre-la-delinquance-des-mineurs-n-339/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/lutter-efficacement-contre-la-delinquance-des-mineurs-n-339/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à lutter contre l&amp;rsquo;augmentation de la délinquance des mineurs, perçue comme un effondrement de l&amp;rsquo;autorité et des repères. Elle propose de renforcer la répression et la responsabilisation des mineurs et de leurs parents, ainsi que de sanctionner plus sévèrement les adultes qui exploitent des mineurs pour commettre des délits. L&amp;rsquo;objectif est de protéger la société et de réhabiliter les jeunes délinquants.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Excuses de minorité (Article 1)&lt;/strong&gt;: Le principe de l&amp;rsquo;excuse de minorité est inversé pour les mineurs de plus de 13 ans. Désormais, la réduction de peine ne sera plus automatique et le juge devra justifier sa décision de l&amp;rsquo;appliquer.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Restaurer l'autorité de la justice à l'égard des mineurs délinquants et de leurs parents - N° 448</title><link>https://anfacile.fr/posts/restaurer-lautorite-de-la-justice-a-legard-des-mineurs-delinquants-et-leurs-parents-n-448/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/restaurer-lautorite-de-la-justice-a-legard-des-mineurs-delinquants-et-leurs-parents-n-448/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer l&amp;rsquo;autorité de la justice face à la délinquance des mineurs, en particulier après les violences de juillet 2024. Elle cherche à responsabiliser davantage les parents défaillants et à donner de nouveaux outils aux professionnels de la justice des mineurs. Elle respecte les principes fondamentaux de la justice des mineurs (primauté de l&amp;rsquo;éducatif, atténuation de la responsabilité selon l&amp;rsquo;âge, spécialisation) et ne remet pas en cause la réforme de 2021 du code de justice pénale des mineurs, mais propose des adaptations et des outils supplémentaires.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>