<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Marc Ferracci on Assemblée Facile</title><link>https://anfacile.fr/auteurs/marc-ferracci/</link><description>Recent content in Marc Ferracci on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.154.5</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Mon, 17 Nov 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://anfacile.fr/auteurs/marc-ferracci/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Protéger les mineurs des risques auxquels les expose l’utilisation des réseaux sociaux - N° 2107</title><link>https://anfacile.fr/posts/proteger-les-mineurs-des-risques-auxquels-expose-lutilisation-reseaux-sociaux-n-2107/</link><pubDate>Mon, 17 Nov 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proteger-les-mineurs-des-risques-auxquels-expose-lutilisation-reseaux-sociaux-n-2107/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi fait suite à un rapport alarmant sur les dangers des réseaux sociaux, en particulier TikTok, pour la santé mentale des mineurs. Elle vise à protéger les enfants et adolescents des contenus nocifs et des effets négatifs des algorithmes, en se basant sur 43 recommandations de la commission d&amp;rsquo;enquête. Bien que la régulation européenne soit essentielle, cette loi propose des mesures nationales concrètes pour la sensibilisation, la prévention et la limitation de l&amp;rsquo;accès aux écrans, en hommage aux victimes et pour éviter de futurs drames.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Accompagnement des malades et de la fin de vie - N° 204</title><link>https://anfacile.fr/posts/accompagnement-des-malades-et-de-la-fin-vie-n-204/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/accompagnement-des-malades-et-de-la-fin-vie-n-204/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à reprendre et finaliser un texte important sur l&amp;rsquo;accompagnement des malades et la fin de vie, dont le processus législatif a été interrompu par la dissolution de l&amp;rsquo;Assemblée. Elle intègre les amendements déjà adoptés en commission et en séance. L&amp;rsquo;objectif est de répondre à la question de la souffrance en fin de vie, en renforçant les soins palliatifs et en offrant un ultime recours : l&amp;rsquo;aide à mourir. Le texte se veut une loi de liberté, d&amp;rsquo;égalité et de fraternité, permettant à chacun de choisir sa fin de vie dignement.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>