<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Emploi on Assemblée Facile</title><link>https://anfacile.fr/tags/emploi/</link><description>Recent content in Emploi on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.150.0</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://anfacile.fr/tags/emploi/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Ajouter le prénom à la liste des critères légaux de discrimination - N° 1828</title><link>https://anfacile.fr/posts/ajouter-le-prenom-a-la-liste-des-criteres-legaux-de-discrimination-n-1828/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/ajouter-le-prenom-a-la-liste-des-criteres-legaux-de-discrimination-n-1828/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à lutter contre la discrimination basée sur le prénom. De nombreux témoignages et études montrent que le prénom peut être un motif de jugement, d&amp;rsquo;exclusion ou de moquerie, notamment pour l&amp;rsquo;accès à l&amp;rsquo;emploi et au logement, en raison de préjugés liés à l&amp;rsquo;origine ethnique, la classe sociale ou le niveau d&amp;rsquo;éducation. Le droit français reconnaît le nom de famille comme critère de discrimination, mais pas le prénom, créant une lacune juridique. L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;ajouter le prénom à la liste des critères légaux de discrimination dans le code pénal et le code du travail pour mieux protéger les victimes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Désengorger l'accès au permis de conduire pour les jeunes dans les départements en tension - N° 1752</title><link>https://anfacile.fr/posts/desengorger-lacces-au-permis-de-conduire-pour-les-jeunes-dans-departements-en-tension-n-1752/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/desengorger-lacces-au-permis-de-conduire-pour-les-jeunes-dans-departements-en-tension-n-1752/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à résoudre la crise de l&amp;rsquo;accès au permis de conduire, caractérisée par des délais d&amp;rsquo;attente très longs et un manque d&amp;rsquo;examinateurs, surtout dans les départements ruraux. Cette situation pénalise les jeunes et leur insertion professionnelle et sociale. La loi propose de généraliser une évaluation intermédiaire obligatoire pour mieux préparer les candidats, d&amp;rsquo;autoriser des enseignants de conduite expérimentés à faire passer l&amp;rsquo;examen en cas de deuxième tentative dans les départements en tension, et de donner la priorité d&amp;rsquo;accès à l&amp;rsquo;examen aux jeunes ayant un contrat de travail, une promesse d&amp;rsquo;embauche, inscrits dans un parcours d&amp;rsquo;insertion professionnelle ou dans l&amp;rsquo;enseignement supérieur.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Introduire un congé climatique pour les parents d’élèves - N° 1747</title><link>https://anfacile.fr/posts/introduire-un-conge-climatique-pour-les-parents-deleves-n-1747/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/introduire-un-conge-climatique-pour-les-parents-deleves-n-1747/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Face à la multiplication des événements climatiques extrêmes (canicules, inondations, incendies, etc.) qui mettent en péril la sécurité des enfants, cette proposition de loi vise à permettre aux parents de s&amp;rsquo;absenter de leur travail pour s&amp;rsquo;occuper de leurs enfants de moins de 16 ans lorsque leur établissement scolaire est fermé en raison de ces événements. Ce congé serait rémunéré, à l&amp;rsquo;image de ce qui a été fait pour les parents d&amp;rsquo;enfants malades du Covid, afin de garantir la protection des plus jeunes et de soutenir les familles.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Refonder le recrutement et la formation initiale des enseignants - N° 1715</title><link>https://anfacile.fr/posts/refonder-le-recrutement-et-la-formation-initiale-des-enseignants-n-1715/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/refonder-le-recrutement-et-la-formation-initiale-des-enseignants-n-1715/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le métier d&amp;rsquo;enseignant en France est en crise : il n&amp;rsquo;attire plus, manque de reconnaissance et les salaires sont bas. Les réformes successives de la formation n&amp;rsquo;ont pas résolu le problème, et les universités (INSPE) n&amp;rsquo;ont pas réussi à former efficacement les futurs professeurs. Cette proposition de loi vise à refonder le recrutement et la formation des enseignants pour attirer plus de candidats qualifiés, en séparant la formation académique (avant le concours) de la formation professionnelle (après le concours), et en créant de nouvelles structures de formation.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Sécuriser le développement de l’éolien en mer en France - N° 1710</title><link>https://anfacile.fr/posts/securiser-le-developpement-de-leolien-en-mer-france-n-1710/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/securiser-le-developpement-de-leolien-en-mer-france-n-1710/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France manque d&amp;rsquo;une stratégie claire pour l&amp;rsquo;énergie, ce qui pénalise les entreprises de la transition énergétique, notamment l&amp;rsquo;éolien en mer. Des usines sont menacées de fermeture et des emplois sont perdus faute de commandes. Pourtant, l&amp;rsquo;éolien en mer est essentiel pour l&amp;rsquo;indépendance énergétique du pays et pour atteindre les objectifs de production d&amp;rsquo;énergie renouvelable. Cette proposition de loi vise à permettre le lancement rapide d&amp;rsquo;un appel d&amp;rsquo;offres pour de nouveaux parcs éoliens en mer, afin de relancer la filière et d&amp;rsquo;atteindre les objectifs fixés par le gouvernement, même si cela dépasse les objectifs actuels de la programmation énergétique.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Décaler progressivement l’âge de départ à la retraite à soixante-cinq ans à l’horizon 2042 - N° 1625</title><link>https://anfacile.fr/posts/decaler-progressivement-lage-de-depart-a-la-retraite-soixante-cinq-ans-lhorizon-2042-n-1625/</link><pubDate>Tue, 24 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/decaler-progressivement-lage-de-depart-a-la-retraite-soixante-cinq-ans-lhorizon-2042-n-1625/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le système de retraite français, basé sur la solidarité entre générations, est en déséquilibre financier à cause du vieillissement de la population et de l&amp;rsquo;allongement de l&amp;rsquo;espérance de vie. Malgré une réforme récente, le déficit persiste et s&amp;rsquo;aggravera. Pour éviter de baisser les pensions ou d&amp;rsquo;augmenter les cotisations (qui nuiraient à l&amp;rsquo;économie), cette proposition suggère de reculer progressivement l&amp;rsquo;âge de départ à la retraite à 65 ans d&amp;rsquo;ici 2042. Cette mesure vise à assurer la pérennité du système tout en tenant compte des carrières pénibles et des carrières longues.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Création d’un dispositif territorial de prise en charge des soins urgents non programmés et ouverture encadrée de la spécialité de médecine d’urgence - N° 1547</title><link>https://anfacile.fr/posts/creation-dun-dispositif-territorial-de-prise-en-charge-des-soins-urgents-non-programmes-et-ouverture-encadree-la-specialite-medecine-durgence-n-1547/</link><pubDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/creation-dun-dispositif-territorial-de-prise-en-charge-des-soins-urgents-non-programmes-et-ouverture-encadree-la-specialite-medecine-durgence-n-1547/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à désengorger les urgences hospitalières et à pallier le manque de médecins en soins primaires. Pour cela, elle propose de créer des maisons médicales de garde, d&amp;rsquo;intégrer davantage les infirmiers en pratique avancée dans la prise en charge des soins non programmés, et de faciliter l&amp;rsquo;accès à la spécialité de médecine d&amp;rsquo;urgence pour les professionnels expérimentés.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Création de maisons médicales de garde (Article 1)&lt;/strong&gt;: Mise en place de structures départementales ou interdépartementales pour les soins urgents non programmés en dehors des horaires habituels des cabinets médicaux. Ces structures seront pluriprofessionnelles, intégrées au système de régulation des soins et leur financement sera défini par décret.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Nationalisation des sites de production sidérurgique sur le territoire national - N° 1537</title><link>https://anfacile.fr/posts/nationalisation-des-sites-de-production-siderurgique-sur-le-territoire-national-n-1537/</link><pubDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/nationalisation-des-sites-de-production-siderurgique-sur-le-territoire-national-n-1537/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à nationaliser les sites de production sidérurgique d&amp;rsquo;ArcelorMittal en France. Elle est motivée par les suppressions d&amp;rsquo;emplois annoncées par le groupe, son manque d&amp;rsquo;investissement malgré les aides publiques reçues, et la nécessité de préserver la souveraineté industrielle, les emplois et les compétences dans un secteur stratégique comme la sidérurgie. La nationalisation permettrait de garantir la pérennité de l&amp;rsquo;industrie, de moderniser les installations pour la décarbonation et de sécuriser l&amp;rsquo;approvisionnement en acier.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Réformer le congé parental - N° 1549</title><link>https://anfacile.fr/posts/reformer-le-conge-parental-n-1549/</link><pubDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reformer-le-conge-parental-n-1549/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France est en retard sur le soutien aux jeunes enfants. Les premiers mois de vie sont cruciaux pour le développement de l&amp;rsquo;enfant, mais les dispositifs actuels (congé maternité court, congé paternité très court, congé parental mal indemnisé) ne permettent pas une présence parentale continue. Cette proposition vise à créer un congé parental unifié de douze mois, indemnisé à 70% du salaire, que les parents peuvent organiser librement. Ce dispositif favorisera le développement de l&amp;rsquo;enfant, réduira les inégalités, améliorera la conciliation vie pro/vie perso et diminuera le recours aux modes de garde précoces. Il sera financé par une taxe additionnelle sur les dividendes des grandes entreprises, qui y verront un levier de valorisation de leur engagement RSE et une contribution à l&amp;rsquo;égalité professionnelle et au bien-être des salariés.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Autoriser, sur la base du volontariat, le travail des salariés des commerces de proximité le 1er mai - N° 1396</title><link>https://anfacile.fr/posts/autoriser-sur-la-base-du-volontariat-le-travail-des-salaries-commerces-de-proximite-1er-mai-n-1396/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/autoriser-sur-la-base-du-volontariat-le-travail-des-salaries-commerces-de-proximite-1er-mai-n-1396/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La loi actuelle interdit aux commerces de proximité d&amp;rsquo;employer des salariés le 1er mai, sous peine d&amp;rsquo;amende, même si les salariés sont volontaires. Cette interdiction, bien que visant à protéger les salariés, pénalise des commerces essentiels et leurs employés qui souhaitent travailler ce jour-là, souvent pour des raisons économiques ou de service à la clientèle. La proposition vise à permettre aux commerces de proximité d&amp;rsquo;ouvrir le 1er mai si les salariés sont volontaires et reçoivent une compensation juste, sans remettre en cause le droit au repos.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Réguler le fractionnement du travail dans le secteur de la propreté - N° 1392</title><link>https://anfacile.fr/posts/reguler-le-fractionnement-du-travail-dans-secteur-de-la-proprete-n-1392/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reguler-le-fractionnement-du-travail-dans-secteur-de-la-proprete-n-1392/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux encadrer le travail fractionné (coupé en plusieurs courtes périodes) dans le secteur de la propreté. Ce type d&amp;rsquo;organisation du travail, souvent invisible, précarise les agents de propreté, les obligeant à des horaires décalés (tôt le matin, tard le soir) qui nuisent à leur vie personnelle, familiale et sociale, et à leur santé. Elle rend également leurs trajets domicile-travail plus difficiles et coûteux. La loi cherche à améliorer leurs conditions de travail, à valoriser leur métier, à favoriser des emplois plus stables et à réduire l&amp;rsquo;empreinte carbone liée aux déplacements. Elle propose de limiter le fractionnement du travail à des cas justifiés par la continuité de l&amp;rsquo;activité et de le réguler par des accords de branche ou, à défaut, par le ministre du Travail, tant dans le secteur privé que public, et d&amp;rsquo;intégrer ces exigences dans les marchés publics.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Exercer l’accès à l’emploi, pérenniser et étendre progressivement l’expérimentation Territoires zéro chômeur longue durée comme solution de retour à l’emploi pour les personnes privées durablement d’emploi - N° 1326</title><link>https://anfacile.fr/posts/exercer-lacces-a-lemploi-perenniser-et-etendre-progressivement-lexperimentation-territoires-zero-chomeur-longue-duree-comme-solution-de-retour-pour-les-personnes-privees-durablement-demploi-n-1326/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/exercer-lacces-a-lemploi-perenniser-et-etendre-progressivement-lexperimentation-territoires-zero-chomeur-longue-duree-comme-solution-de-retour-pour-les-personnes-privees-durablement-demploi-n-1326/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à pérenniser et étendre l&amp;rsquo;expérimentation &amp;ldquo;Territoires zéro chômeur longue durée&amp;rdquo; (TZCLD) en France. Elle part du principe que toute personne est employable et que le chômage de longue durée est inacceptable. Le dispositif TZCLD, qui crée des emplois adaptés aux personnes privées durablement d&amp;rsquo;emploi (PPDE) en CDI, a prouvé son efficacité en réintégrant des milliers de personnes. La loi propose de renforcer ce modèle en l&amp;rsquo;intégrant mieux aux politiques d&amp;rsquo;emploi existantes, en ajustant les financements des départements, et en améliorant l&amp;rsquo;évaluation de ses impacts sociaux et économiques. L&amp;rsquo;objectif est de construire une société plus inclusive en offrant à chacun la possibilité de retrouver un emploi et sa dignité.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Rendre le processus d'évaluation des compétences médicales des praticiens à diplôme hors Union européenne plus juste et transparent - N° 1308</title><link>https://anfacile.fr/posts/rendre-le-processus-devaluation-des-competences-medicales-praticiens-a-diplome-hors-union-europeenne-plus-juste-et-transparent-n-1308/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/rendre-le-processus-devaluation-des-competences-medicales-praticiens-a-diplome-hors-union-europeenne-plus-juste-et-transparent-n-1308/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la situation des praticiens à diplôme hors Union européenne (PADHUE) qui sont essentiels au système de santé français, notamment dans les zones sous-dotées. Actuellement, ils sont confrontés à des conditions de travail précaires et à un processus de reconnaissance de leurs compétences complexe et injuste. La loi cherche à rendre ce processus plus juste et transparent en prolongeant leur statut temporaire, en élargissant les dérogations pour l&amp;rsquo;exercice provisoire, et en facilitant leur titularisation en supprimant les quotas et en reconnaissant leur expérience.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à convertir des centrales à charbon vers des combustibles moins émetteurs en dioxyde de carbone pour permettre une transition écologique plus juste socialement - N° 1173</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-convertir-des-centrales-charbon-vers-combustibles-moins-emetteurs-en-dioxyde-carbone-pour-permettre-une-transition-ecologique-plus-juste-socialement-n-1173/</link><pubDate>Wed, 26 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-convertir-des-centrales-charbon-vers-combustibles-moins-emetteurs-en-dioxyde-carbone-pour-permettre-une-transition-ecologique-plus-juste-socialement-n-1173/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à faciliter la conversion des centrales électriques au charbon vers des sources d&amp;rsquo;énergie moins polluantes. L&amp;rsquo;objectif est de réduire les émissions de dioxyde de carbone tout en assurant une transition juste pour les travailleurs et les régions concernées.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Définition des nouvelles installations (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les centrales à charbon existantes qui sont converties pour émettre moins de 550 grammes de dioxyde de carbone par kilowattheure seront considérées comme de nouvelles installations de production. La date de début de production commerciale sera celle de leur autorisation.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Améliorer les mécanismes de partage de la valeur au sein des entreprises innovantes françaises - N° 1143</title><link>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-les-mecanismes-de-partage-la-valeur-au-sein-des-entreprises-innovantes-francaises-n-1143/</link><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-les-mecanismes-de-partage-la-valeur-au-sein-des-entreprises-innovantes-francaises-n-1143/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France est un leader européen des start-ups, mais le contexte économique actuel ralentit leur croissance. Pour maintenir cette position, il est crucial de renforcer les Bons de Souscription de Parts de Créateur d&amp;rsquo;Entreprise (BSPCE). Ces outils financiers permettent aux salariés d&amp;rsquo;acheter des parts de l&amp;rsquo;entreprise à prix réduit, les motivant et attirant les talents. Cependant, les règles actuelles des BSPCE sont devenues obsolètes pour les entreprises matures (limite d&amp;rsquo;âge de 15 ans, seuil de détention par des fonds d&amp;rsquo;investissement, ancienneté des salariés). Cette proposition de loi vise à moderniser le dispositif BSPCE pour soutenir l&amp;rsquo;innovation française et la compétitivité des entreprises.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Garantir l’égalité des droits pour les jeunes travailleurs - N° 1144</title><link>https://anfacile.fr/posts/garantir-legalite-des-droits-pour-les-jeunes-travailleurs-n-1144/</link><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/garantir-legalite-des-droits-pour-les-jeunes-travailleurs-n-1144/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer les conditions de travail des jeunes de 16 à 18 ans en France. Actuellement, ces jeunes rencontrent des difficultés pour trouver un emploi et sont souvent désavantagés par rapport aux adultes en termes de salaire et de statut. Beaucoup travaillent au noir, sans protection. L&amp;rsquo;objectif est de leur garantir l&amp;rsquo;égalité des droits, de sécuriser leur emploi et de rassurer les parents et employeurs. Pour cela, la proposition suggère d&amp;rsquo;augmenter leur salaire minimum, de leur permettre d&amp;rsquo;être auto-entrepreneurs et d&amp;rsquo;utiliser le chèque emploi-service. Un label serait aussi créé pour les entreprises qui les emploient, afin de garantir un bon accueil et une bonne information sur les droits et devoirs.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Rétablir le dispositif « Jeune Docteur » dans le crédit impôt recherche - N° 1141</title><link>https://anfacile.fr/posts/retablir-le-dispositif-jeune-docteur-dans-credit-impot-recherche-n-1141/</link><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/retablir-le-dispositif-jeune-docteur-dans-credit-impot-recherche-n-1141/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rétablir un dispositif fiscal appelé « jeune docteur » dans le cadre du crédit d&amp;rsquo;impôt recherche (CIR). Ce dispositif permettait aux entreprises, notamment les start-ups et PME innovantes, de bénéficier d&amp;rsquo;un avantage fiscal lorsqu&amp;rsquo;elles embauchaient en CDI des personnes titulaires d&amp;rsquo;un doctorat pour leur premier emploi. L&amp;rsquo;objectif est de soutenir la recherche et l&amp;rsquo;innovation en France, de favoriser l&amp;rsquo;intégration des jeunes docteurs dans le monde professionnel et de renforcer la compétitivité technologique du pays. Ce dispositif avait été supprimé dans la loi de finances pour 2025, et cette proposition vise à le remettre en place.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Améliorer l’accueil des jeunes enfants et revaloriser les métiers de la petite enfance - N° 1071</title><link>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-laccueil-des-jeunes-enfants-et-revaloriser-les-metiers-de-la-petite-enfance-n-1071/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-laccueil-des-jeunes-enfants-et-revaloriser-les-metiers-de-la-petite-enfance-n-1071/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer l&amp;rsquo;accueil des jeunes enfants et à revaloriser les métiers de la petite enfance, suite à des problèmes de maltraitance et de dégradation de la qualité dans les crèches. Elle s&amp;rsquo;appuie sur des rapports qui ont mis en lumière la faiblesse de l&amp;rsquo;encadrement, la pénurie de professionnels et l&amp;rsquo;insuffisance des contrôles. L&amp;rsquo;objectif est de renforcer les contrôles, d&amp;rsquo;améliorer l&amp;rsquo;encadrement, de réformer le financement du secteur et d&amp;rsquo;élargir le crédit d&amp;rsquo;impôt famille.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Valoriser le travail et la formation des infirmières et infirmiers - N° 1095</title><link>https://anfacile.fr/posts/valoriser-le-travail-et-la-formation-des-infirmieres-infirmiers-n-1095/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/valoriser-le-travail-et-la-formation-des-infirmieres-infirmiers-n-1095/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la situation des infirmières en France, qui sont essentielles au système de santé mais souffrent d&amp;rsquo;un manque de reconnaissance, de salaires bas et de conditions de travail difficiles. Beaucoup envisagent de quitter la profession. Le texte propose deux axes majeurs : revaloriser financièrement les infirmières en indexant leurs tarifs sur l&amp;rsquo;inflation, et améliorer leur formation en augmentant la durée des études et en adaptant les capacités d&amp;rsquo;accueil des écoles aux besoins réels du pays. L&amp;rsquo;objectif est de garantir une meilleure rémunération, de réduire les abandons de formation et de mieux préparer les futures infirmières, tout en répondant aux exigences européennes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Améliorer la vie professionnelle des femmes par l’encadrement du temps partiel contraint - N° 793</title><link>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-la-vie-professionnelle-des-femmes-par-lencadrement-du-temps-partiel-contraint-n-793/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-la-vie-professionnelle-des-femmes-par-lencadrement-du-temps-partiel-contraint-n-793/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à réduire les inégalités professionnelles, notamment celles qui touchent les femmes, en s&amp;rsquo;attaquant au problème du temps partiel contraint. Beaucoup de femmes sont employées à temps partiel non par choix, mais par contrainte, ce qui entraîne précarité et difficultés à concilier vie professionnelle et vie personnelle. La loi cherche à décourager les employeurs d&amp;rsquo;utiliser excessivement le temps partiel fragmenté et non choisi, en rendant ces pratiques moins avantageuses financièrement et en améliorant les conditions de travail des salariés à temps partiel.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Assurer la compatibilité du statut de réserviste avec l'ensemble des dispositifs de retour à l'emploi - N° 795</title><link>https://anfacile.fr/posts/assurer-la-compatibilite-du-statut-de-reserviste-avec-lensemble-des-dispositifs-retour-a-lemploi-n-795/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/assurer-la-compatibilite-du-statut-de-reserviste-avec-lensemble-des-dispositifs-retour-a-lemploi-n-795/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Actuellement, les personnes bénéficiant d&amp;rsquo;un contrat de sécurisation professionnelle (CSP), destiné à les aider à retrouver un emploi après un licenciement économique, perdent ce bénéfice si elles deviennent réservistes. Cette situation décourage de nombreux citoyens de s&amp;rsquo;engager dans la réserve, alors même que cette activité est compatible avec la recherche d&amp;rsquo;emploi et bénéfique pour la nation. La proposition de loi vise à clarifier la loi pour que le statut de réserviste soit compatible avec tous les dispositifs d&amp;rsquo;aide au retour à l&amp;rsquo;emploi, y compris le CSP, afin de lever cette incertitude juridique et de favoriser l&amp;rsquo;engagement citoyen.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proroger l'expérimentation des clubs de jeux à Paris - N° 802</title><link>https://anfacile.fr/posts/proroger-lexperimentation-des-clubs-de-jeux-a-paris-n-802/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proroger-lexperimentation-des-clubs-de-jeux-a-paris-n-802/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à prolonger d&amp;rsquo;un an l&amp;rsquo;expérimentation des clubs de jeux à Paris. Initialement prévue pour sept ans, cette expérimentation a été perturbée par la crise du COVID-19, rendant difficile une évaluation juste de son impact. La prolongation est nécessaire pour assurer la continuité de ces clubs, préserver les emplois de leurs 1 500 salariés et permettre une évaluation plus représentative de leur activité et de leurs recettes fiscales.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Instauration d'un revenu de remplacement pour les artistes-auteurs temporairement privés de ressources - N° 442</title><link>https://anfacile.fr/posts/instauration-dun-revenu-de-remplacement-pour-les-artistes-auteurs-temporairement-prives-ressources-n-442/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/instauration-dun-revenu-de-remplacement-pour-les-artistes-auteurs-temporairement-prives-ressources-n-442/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à instaurer un revenu de remplacement pour les artistes-auteurs qui se retrouvent temporairement sans ressources. Elle souligne l&amp;rsquo;importance des artistes-auteurs pour la vie culturelle et la nécessité de mieux protéger leur travail, souvent précaire et discontinu. Le texte rappelle les avancées passées en matière de protection sociale des artistes, mais insiste sur les lacunes actuelles, notamment l&amp;rsquo;absence de droit aux congés payés ou au chômage. Face à la nature irrégulière de leurs revenus et aux défis posés par l&amp;rsquo;intelligence artificielle, la proposition suggère de rattacher ce nouveau dispositif à l&amp;rsquo;assurance chômage (Unédic), financé par une cotisation des diffuseurs, pour garantir un revenu minimum aux artistes-auteurs en période d&amp;rsquo;inactivité.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Régulariser les praticiens et pharmaciens à diplôme hors Union européenne - N° 432</title><link>https://anfacile.fr/posts/regulariser-les-praticiens-et-pharmaciens-a-diplome-hors-union-europeenne-n-432/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/regulariser-les-praticiens-et-pharmaciens-a-diplome-hors-union-europeenne-n-432/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France fait face à une crise grave dans son système de santé, marquée par des pénuries de personnel, des fermetures de lits, des urgences débordées et des conditions de travail dégradées pour les soignants. Cette situation est aggravée par des politiques d&amp;rsquo;austérité et le sous-financement chronique de l&amp;rsquo;hôpital public. Paradoxalement, des milliers de professionnels de santé diplômés hors Union européenne (PADHUE), essentiels au fonctionnement des hôpitaux, sont confrontés à des difficultés administratives majeures, des salaires très bas et une précarité de leur statut, malgré leur rôle crucial. La proposition de loi vise à régulariser ces praticiens pour pallier le manque de personnel et améliorer l&amp;rsquo;accès aux soins, en reconnaissant leur contribution indispensable et en simplifiant leur parcours d&amp;rsquo;intégration.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer l’attractivité du travail saisonnier dans les secteurs de l’hôtellerie et de la restauration - N° 403</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-lattractivite-du-travail-saisonnier-dans-les-secteurs-de-lhotellerie-et-la-restauration-n-403/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-lattractivite-du-travail-saisonnier-dans-les-secteurs-de-lhotellerie-et-la-restauration-n-403/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à résoudre les difficultés de recrutement dans les secteurs de l&amp;rsquo;hôtellerie et de la restauration, notamment pour les emplois saisonniers. Ces difficultés sont dues à la nature des horaires, la précarité du statut saisonnier, le coût du logement et l&amp;rsquo;inadaptation du droit du travail. La proposition suggère des mesures exceptionnelles pour rendre ces emplois plus attractifs, en se concentrant sur la nature des contrats, la durée maximale de travail et des incitations pour les employeurs qui logent leur personnel.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>