<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Intérieur on Assemblée Facile</title><link>https://anfacile.fr/tags/int%C3%A9rieur/</link><description>Recent content in Intérieur on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.152.2</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Tue, 28 Oct 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://anfacile.fr/tags/int%C3%A9rieur/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Renforcer l’autorité des maires en matière d’expulsion des locataires délinquants du parc social - N° 2012</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-lautorite-des-maires-en-matiere-dexpulsion-locataires-delinquants-du-parc-social-n-2012/</link><pubDate>Tue, 28 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-lautorite-des-maires-en-matiere-dexpulsion-locataires-delinquants-du-parc-social-n-2012/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à donner plus de pouvoir aux maires pour expulser les locataires délinquants du logement social. Actuellement, les maires n&amp;rsquo;ont pas les moyens d&amp;rsquo;agir efficacement contre les troubles à l&amp;rsquo;ordre public causés par certains locataires, même si des expérimentations locales ont montré l&amp;rsquo;efficacité d&amp;rsquo;une approche plus ferme. La loi actuelle est jugée trop restrictive et les procédures trop lentes. La proposition veut clarifier les motifs d&amp;rsquo;expulsion, donner aux maires un pouvoir d&amp;rsquo;injonction envers les bailleurs sociaux, et rendre les procédures plus transparentes et rapides, tout en protégeant les droits des locataires paisibles.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Adapter la législation relative à l’affichage électoral aux réalités de terrain - N° 1940</title><link>https://anfacile.fr/posts/adapter-la-legislation-relative-a-laffichage-electoral-aux-realites-de-terrain-n-1940/</link><pubDate>Tue, 14 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/adapter-la-legislation-relative-a-laffichage-electoral-aux-realites-de-terrain-n-1940/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Actuellement, la loi interdit d&amp;rsquo;afficher des publicités électorales en dehors des emplacements officiels, même sur les locaux de campagne ou les véhicules. Cette proposition de loi vise à modifier cette règle pour permettre aux candidats d&amp;rsquo;afficher leur identité visuelle sur leurs locaux de campagne et leurs véhicules, car ces affichages sont limités et ne sont pas considérés comme de l&amp;rsquo;affichage sauvage.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Affichage électoral (Article unique)&lt;/strong&gt;: Il sera désormais autorisé d&amp;rsquo;apposer des affiches électorales sur les véhicules automobiles et les locaux utilisés pour une campagne électorale, sans que cela ne soit considéré comme une infraction à l&amp;rsquo;interdiction générale d&amp;rsquo;affichage.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Garantir la liberté d’informer dans les opérations du maintien de l’ordre - N° 1920</title><link>https://anfacile.fr/posts/garantir-la-liberte-dinformer-dans-les-operations-du-maintien-de-lordre-n-1920/</link><pubDate>Tue, 14 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/garantir-la-liberte-dinformer-dans-les-operations-du-maintien-de-lordre-n-1920/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à protéger la liberté d&amp;rsquo;informer, notamment lors des opérations de maintien de l&amp;rsquo;ordre. Elle fait suite à des tentatives du ministère de l&amp;rsquo;Intérieur de restreindre les droits des journalistes et des observateurs indépendants, notamment lors de violences urbaines. Le texte dénonce une dégradation générale de la liberté de la presse en France et propose des mesures pour garantir aux journalistes et observateurs la possibilité de couvrir les événements sans entrave, en assurant leur sécurité et leur liberté de circulation.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Mise à disposition gratuite de salles municipales adaptables et présence d’un agent de l’Etat dans le cadre de funérailles laïques et républicaines - N° 1954</title><link>https://anfacile.fr/posts/mise-a-disposition-gratuite-de-salles-municipales-adaptables-et-presence-dun-agent-letat-dans-le-cadre-funerailles-laiques-republicaines-n-1954/</link><pubDate>Tue, 14 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/mise-a-disposition-gratuite-de-salles-municipales-adaptables-et-presence-dun-agent-letat-dans-le-cadre-funerailles-laiques-republicaines-n-1954/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;De plus en plus de personnes souhaitent des funérailles laïques, mais il est difficile d&amp;rsquo;en organiser faute de lieux adaptés et d&amp;rsquo;un cadre clair. Cette proposition de loi vise à garantir le droit à des funérailles laïques et républicaines en obligeant les communes à mettre gratuitement à disposition des salles adaptées et en permettant la présence d&amp;rsquo;un officier d&amp;rsquo;état civil, tout en respectant la liberté de conscience de ce dernier.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Rendre obligatoire le casier vierge pour les candidats à une élection municipale - N° 1934</title><link>https://anfacile.fr/posts/rendre-obligatoire-le-casier-vierge-pour-les-candidats-a-une-election-municipale-n-1934/</link><pubDate>Tue, 14 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/rendre-obligatoire-le-casier-vierge-pour-les-candidats-a-une-election-municipale-n-1934/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la confiance des citoyens envers leurs élus en exigeant un casier judiciaire vierge pour les candidats aux élections municipales. Elle s&amp;rsquo;inscrit dans la continuité des efforts pour moraliser la vie publique et garantir l&amp;rsquo;intégrité des représentants locaux, en interdisant la candidature aux personnes condamnées pour certaines infractions graves.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Conditions de candidature (Article 1)&lt;/strong&gt;: Interdit la candidature aux élections municipales pour les personnes ayant des condamnations inscrites sur leur casier judiciaire (bulletin n°2) pour des infractions liées à la probité, la corruption, le trafic d&amp;rsquo;influence, le recel, le blanchiment, l&amp;rsquo;escroquerie, ou l&amp;rsquo;omission/fausse déclaration à la Haute Autorité pour la transparence de la vie publique (HATVP).&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Expérimentation des brigades de tranquillité publique de la police nationale - N° 1795</title><link>https://anfacile.fr/posts/experimentation-des-brigades-de-tranquillite-publique-la-police-nationale-n-1795/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/experimentation-des-brigades-de-tranquillite-publique-la-police-nationale-n-1795/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à réintroduire une police de proximité en France, inspirée de modèles étrangers et des succès passés. Elle propose une expérimentation de trois ans pour des &amp;lsquo;brigades de tranquillité publique&amp;rsquo; afin de renforcer le lien entre la police et la population, en se concentrant sur la prévention, le dialogue et la coopération avec les acteurs locaux, plutôt que sur la seule répression. L&amp;rsquo;objectif est de changer l&amp;rsquo;image de la police et d&amp;rsquo;améliorer la sécurité quotidienne des citoyens.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Garantir un renouvellement automatique des titres de séjour de longue durée - N° 1799</title><link>https://anfacile.fr/posts/garantir-un-renouvellement-automatique-des-titres-de-sejour-longue-duree-n-1799/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/garantir-un-renouvellement-automatique-des-titres-de-sejour-longue-duree-n-1799/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à simplifier les démarches administratives pour les étrangers en France. Elle propose le renouvellement automatique des titres de séjour de longue durée (cartes pluriannuelles ou de résident de dix ans), sauf si l&amp;rsquo;administration a des raisons légales de s&amp;rsquo;y opposer. L&amp;rsquo;objectif est de réduire la précarité juridique des personnes concernées et de simplifier une procédure coûteuse et chronophage pour l&amp;rsquo;administration.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Renouvellement automatique des titres de séjour (Article unique)&lt;/strong&gt;: Les cartes de séjour pluriannuelles et les cartes de résident seront automatiquement renouvelées par l&amp;rsquo;administration.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Rétablissement du délit de séjour irrégulier - N° 1839</title><link>https://anfacile.fr/posts/retablissement-du-delit-de-sejour-irregulier-n-1839/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/retablissement-du-delit-de-sejour-irregulier-n-1839/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rétablir le délit de séjour irrégulier, qui avait été abrogé en 2012. Les auteurs estiment que l&amp;rsquo;absence de ce délit a contribué à une immigration irrégulière incontrôlée, menaçant le modèle social, favorisant la délinquance et le travail dissimulé. Ils soulignent qu&amp;rsquo;une tentative de rétablissement a été annulée par le Conseil constitutionnel pour des raisons de procédure, et que la législation européenne permet une telle mesure, notamment une amende, tant qu&amp;rsquo;elle ne fait pas obstacle aux mesures de retour.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Mieux sanctionner l’organisation et la participation à des rave-parties illégales - N° 1721</title><link>https://anfacile.fr/posts/mieux-sanctionner-lorganisation-et-la-participation-a-des-rave-parties-illegales-n-1721/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/mieux-sanctionner-lorganisation-et-la-participation-a-des-rave-parties-illegales-n-1721/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux lutter contre les rave-parties illégales, considérées comme un phénomène grave et destructeur. Les organisateurs et participants de ces événements défient l&amp;rsquo;autorité, causent des troubles à l&amp;rsquo;ordre public, des dégâts environnementaux et mettent en danger les participants, y compris des mineurs. Le cadre juridique actuel est jugé insuffisant. La loi propose de créer de nouvelles infractions pénales, de renforcer les sanctions, de permettre la saisie du matériel et de protéger spécifiquement les mineurs.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Rendre obligatoire le port d’une arme par les policiers municipaux pour les communes de plus de 5 000 habitants - N° 1632</title><link>https://anfacile.fr/posts/rendre-obligatoire-le-port-dune-arme-par-les-policiers-municipaux-pour-communes-de-plus-5-000-habitants-n-1632/</link><pubDate>Tue, 24 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/rendre-obligatoire-le-port-dune-arme-par-les-policiers-municipaux-pour-communes-de-plus-5-000-habitants-n-1632/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rendre obligatoire l&amp;rsquo;armement des policiers municipaux dans les communes de plus de 5 000 habitants. Elle part du constat que la majorité des policiers municipaux sont déjà armés, mais que certaines grandes villes ne le sont pas, malgré une dégradation du contexte sécuritaire (délinquance, agressions, émeutes). Le cadre légal actuel, qui rend l&amp;rsquo;armement facultatif, est jugé insuffisant et crée des inégalités. L&amp;rsquo;absence d&amp;rsquo;armes rend les policiers municipaux vulnérables et limite leur efficacité. Le seuil de 5 000 habitants est choisi pour protéger les communes rurales tout en répondant aux besoins des villes plus grandes, et pour harmoniser les pratiques et renforcer la sécurité publique.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Accorder le droit de vote aux élections municipales aux résidents étrangers extra-européens en France - N° 1606</title><link>https://anfacile.fr/posts/accorder-le-droit-de-vote-aux-elections-municipales-residents-etrangers-extra-europeens-en-france-n-1606/</link><pubDate>Mon, 23 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/accorder-le-droit-de-vote-aux-elections-municipales-residents-etrangers-extra-europeens-en-france-n-1606/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à accorder le droit de vote et d&amp;rsquo;éligibilité aux élections municipales aux résidents étrangers non-européens en France. Elle est motivée par le fait que ces personnes contribuent activement à la société française (économiquement, socialement, associativement) et qu&amp;rsquo;il est injuste de les priver de ce droit, d&amp;rsquo;autant plus que les citoyens européens en bénéficient déjà. Le texte souligne que cette mesure, bien que souvent promise par le passé, n&amp;rsquo;a jamais été mise en œuvre et qu&amp;rsquo;elle est un vecteur d&amp;rsquo;intégration et de reconnaissance de la citoyenneté de résidence, sans lien avec la nationalité. Il est également mentionné que de nombreux pays européens ont déjà accordé ce droit.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Durcir les sanctions en cas de refus d’obtempérer - N° 1551</title><link>https://anfacile.fr/posts/durcir-les-sanctions-en-cas-de-refus-dobtemperer-n-1551/</link><pubDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/durcir-les-sanctions-en-cas-de-refus-dobtemperer-n-1551/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Face à l&amp;rsquo;augmentation des refus d&amp;rsquo;obtempérer, cette proposition de loi vise à renforcer l&amp;rsquo;autorité de l&amp;rsquo;État et la sécurité. Les refus d&amp;rsquo;obtempérer sont fréquents et de plus en plus dangereux, notamment en récidive. Il est urgent de durcir les sanctions pour ces délits qui mettent en péril les forces de l&amp;rsquo;ordre et les usagers de la route. La loi propose d&amp;rsquo;augmenter les peines, de rendre obligatoire la confiscation des véhicules et l&amp;rsquo;annulation du permis, et d&amp;rsquo;instaurer des peines minimales en cas de récidive. Une campagne de prévention nationale est également prévue.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à améliorer le dispositif de protection temporaire en France - N° 1433</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-ameliorer-le-dispositif-protection-temporaire-en-france-n-1433/</link><pubDate>Mon, 19 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-ameliorer-le-dispositif-protection-temporaire-en-france-n-1433/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer le dispositif de protection temporaire en France. Elle a été adoptée par le Sénat et transmise à l&amp;rsquo;Assemblée Nationale.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Accès aux professions de santé (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les bénéficiaires de la protection temporaire pourront exercer certaines professions de santé, comme les médecins et les pharmaciens, au même titre que les apatrides.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Accès à l&amp;rsquo;aide sociale (Article 4)&lt;/strong&gt;: Les bénéficiaires de la protection temporaire pourront accéder à l&amp;rsquo;aide sociale départementale pour les personnes âgées et handicapées, ainsi qu&amp;rsquo;à l&amp;rsquo;allocation aux adultes handicapés (AAH).&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Assortir d’une astreinte journalière l’exécution des obligations de quitter le territoire français - N° 1394</title><link>https://anfacile.fr/posts/assortir-dune-astreinte-journaliere-lexecution-des-obligations-de-quitter-le-territoire-francais-n-1394/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/assortir-dune-astreinte-journaliere-lexecution-des-obligations-de-quitter-le-territoire-francais-n-1394/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à résoudre le problème de la non-exécution des Obligations de Quitter le Territoire Français (OQTF). Elle s&amp;rsquo;appuie sur un fait divers tragique impliquant une personne sous OQTF pour souligner l&amp;rsquo;urgence d&amp;rsquo;agir. L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;inciter les étrangers concernés à quitter le territoire en leur imposant une amende journalière de 100 euros s&amp;rsquo;ils ne respectent pas le délai de 30 jours pour partir.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Paiement d&amp;rsquo;une astreinte journalière pour non-exécution d&amp;rsquo;une OQTF (Article unique, L.612-1)&lt;/strong&gt;: Si une personne ne quitte pas le territoire français dans les 30 jours suivant la décision d&amp;rsquo;OQTF, ou dans le délai fixé par l&amp;rsquo;administration, elle devra payer une amende de 100 euros par jour de retard. Cette amende sera versée au Trésor public et les modalités de recouvrement seront définies par décret.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Instaurer des peines planchers pour les crimes et délits commis contre les membres de la force publique et les pompiers - N° 1410</title><link>https://anfacile.fr/posts/instaurer-des-peines-planchers-pour-les-crimes-et-delits-commis-contre-membres-de-la-force-publique-pompiers-n-1410/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/instaurer-des-peines-planchers-pour-les-crimes-et-delits-commis-contre-membres-de-la-force-publique-pompiers-n-1410/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer les peines pour les agressions contre les forces de l&amp;rsquo;ordre et les pompiers. Face à l&amp;rsquo;augmentation et la banalisation de ces violences, souvent commises par des récidivistes, il est jugé urgent d&amp;rsquo;agir. Le texte propose de rétablir des peines minimales (dites &amp;ldquo;peines planchers&amp;rdquo;) pour les crimes et délits commis contre ces professionnels, et de supprimer l&amp;rsquo;obligation de prononcer des peines d&amp;rsquo;emprisonnement ferme uniquement en &amp;ldquo;dernier recours&amp;rdquo;. L&amp;rsquo;objectif est de garantir que des sanctions plus sévères soient appliquées, afin de lutter contre le sentiment d&amp;rsquo;impunité des délinquants.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Assurer l’armement de tous les policiers municipaux - N° 1288</title><link>https://anfacile.fr/posts/assurer-larmement-de-tous-les-policiers-municipaux-n-1288/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/assurer-larmement-de-tous-les-policiers-municipaux-n-1288/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Les policiers municipaux sont essentiels pour la sécurité quotidienne et font face à des menaces croissantes (terrorisme, narcotrafic, violence). Actuellement, leur armement est facultatif et soumis à une procédure complexe. Cette proposition de loi vise à rendre l&amp;rsquo;armement des policiers municipaux la règle, avec la possibilité pour le préfet ou le maire de s&amp;rsquo;y opposer ou de suspendre l&amp;rsquo;autorisation pour des motifs sérieux.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Armement des policiers municipaux (Article 1)&lt;/strong&gt;: L&amp;rsquo;armement des policiers municipaux devient la règle, et non plus une autorisation soumise à demande. Le préfet ou le maire peuvent s&amp;rsquo;y opposer ou suspendre l&amp;rsquo;autorisation pour un motif sérieux et légitime.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lutter contre les mariages de complaisance - N° 1307</title><link>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-les-mariages-de-complaisance-n-1307/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-les-mariages-de-complaisance-n-1307/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à lutter contre les mariages de complaisance, qui permettent à des personnes étrangères, parfois en situation irrégulière, d&amp;rsquo;obtenir la nationalité française. Actuellement, les maires sont obligés de célébrer ces mariages et ne peuvent pas s&amp;rsquo;y opposer, même si l&amp;rsquo;un des futurs époux est en situation irrégulière. Seul le procureur de la République peut s&amp;rsquo;opposer, mais pas sur la base de la situation irrégulière. La loi propose de protéger les maires en les obligeant à signaler au procureur tout mariage où l&amp;rsquo;un des demandeurs ne peut prouver la régularité de son séjour. Elle instaure aussi une présomption d&amp;rsquo;absence de consentement au mariage si l&amp;rsquo;un des futurs époux est en situation irrégulière, obligeant le procureur à s&amp;rsquo;y opposer dans ce cas.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer le pouvoir des maires dans la lutte contre les mariages de personnes en situation irrégulière - N° 1309</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-le-pouvoir-des-maires-dans-la-lutte-contre-les-mariages-de-personnes-en-situation-irreguliere-n-1309/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-le-pouvoir-des-maires-dans-la-lutte-contre-les-mariages-de-personnes-en-situation-irreguliere-n-1309/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Les maires sont confrontés à un problème : ils sont obligés de célébrer des mariages même si l&amp;rsquo;un des futurs époux est en situation irrégulière en France. S&amp;rsquo;ils refusent, ils risquent des sanctions. Actuellement, seul le procureur de la République peut s&amp;rsquo;opposer à un mariage, mais pas pour le seul motif de l&amp;rsquo;irrégularité du séjour. Cette proposition de loi vise à donner aux maires le pouvoir de s&amp;rsquo;opposer à un mariage si l&amp;rsquo;un des futurs époux est en situation irrégulière, afin de les protéger des sanctions et de leur donner un outil légal pour gérer ces situations.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Uniformiser les procédures de vacations funéraires - N° 1313</title><link>https://anfacile.fr/posts/uniformiser-les-procedures-de-vacations-funeraires-n-1313/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/uniformiser-les-procedures-de-vacations-funeraires-n-1313/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à simplifier et uniformiser les procédures de fermeture et de scellement des cercueils (appelées &amp;ldquo;vacations funéraires&amp;rdquo;). Actuellement, ces opérations sont gérées différemment selon que la commune dispose ou non d&amp;rsquo;une police d&amp;rsquo;État, ce qui crée des difficultés, notamment pour les policiers nationaux qui se retrouvent avec une charge administrative importante. L&amp;rsquo;objectif est de transférer cette responsabilité aux maires et aux collectivités locales (communes et intercommunalités), leur permettant ainsi de désigner des agents communaux ou intercommunaux pour effectuer ces tâches. Cela libérerait les policiers nationaux pour leurs missions principales, réduirait les délais pour les familles endeuillées et améliorerait le service public local en s&amp;rsquo;adaptant mieux aux réalités de chaque territoire.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer les conditions d'accès à la nationalité française à Mayotte - N° 1176</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-les-conditions-dacces-a-la-nationalite-francaise-mayotte-n-1176/</link><pubDate>Thu, 27 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-les-conditions-dacces-a-la-nationalite-francaise-mayotte-n-1176/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer les conditions d&amp;rsquo;accès à la nationalité française spécifiquement pour le territoire de Mayotte. Elle a été modifiée par le Sénat après avoir été adoptée par l&amp;rsquo;Assemblée Nationale.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Durée de résidence pour l&amp;rsquo;acquisition de la nationalité (Article unique, 2493 et 2495)&lt;/strong&gt;: La durée de résidence requise pour l&amp;rsquo;acquisition de la nationalité française à Mayotte passe de &amp;lsquo;plus de trois mois&amp;rsquo; à &amp;lsquo;depuis plus d&amp;rsquo;un an&amp;rsquo;.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à faciliter le maintien en rétention des personnes condamnées pour des faits d’une particulière gravité et présentant de forts risques de récidive - N° 1148</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-faciliter-le-maintien-en-retention-des-personnes-condamnees-pour-faits-dune-particuliere-gravite-et-presentant-forts-risques-recidive-n-1148/</link><pubDate>Thu, 20 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-faciliter-le-maintien-en-retention-des-personnes-condamnees-pour-faits-dune-particuliere-gravite-et-presentant-forts-risques-recidive-n-1148/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à faciliter le maintien en rétention des personnes étrangères qui ont été condamnées pour des crimes graves ou qui représentent un danger important pour l&amp;rsquo;ordre public. L&amp;rsquo;objectif est de mieux gérer les situations où ces personnes risquent de récidiver, en prolongeant la durée de leur rétention administrative avant leur éloignement du territoire français.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Élargissement des motifs de rétention (Article 1)&lt;/strong&gt;: L&amp;rsquo;intitulé de la section est modifié pour inclure les personnes condamnées pour des faits graves ou dont le comportement constitue une menace grave pour l&amp;rsquo;ordre public. Le terme &amp;rsquo;expulsion&amp;rsquo; est remplacé par &amp;lsquo;éloignement&amp;rsquo;. Un magistrat du tribunal judiciaire pourra être saisi pour prolonger la rétention si l&amp;rsquo;étranger est sous le coup d&amp;rsquo;une interdiction du territoire, a été condamné pour des crimes ou délits punis de cinq ans ou plus d&amp;rsquo;emprisonnement, ou représente une menace grave pour l&amp;rsquo;ordre public.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer la pénalisation de l’organisation de rave-parties - N° 1133</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-penalisation-de-lorganisation-rave-parties-n-1133/</link><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-penalisation-de-lorganisation-rave-parties-n-1133/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Les rave-parties sont souvent associées à des problèmes de drogues, de violence et de nuisances. La législation actuelle ne prévoit pas de sanctions assez fortes pour décourager l&amp;rsquo;organisation de ces événements illégaux. Cette proposition de loi vise à renforcer les peines pour les organisateurs de rave-parties, en s&amp;rsquo;inspirant des législations d&amp;rsquo;autres pays européens, afin de mieux protéger l&amp;rsquo;intégrité des personnes, les biens et l&amp;rsquo;environnement.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pénalisation de l&amp;rsquo;organisation de rassemblements illégaux (Article L. 211-15-1)&lt;/strong&gt;: La participation à l&amp;rsquo;organisation d&amp;rsquo;un rassemblement musical non déclaré ou interdit est désormais passible de six mois de prison et 5 000 euros d&amp;rsquo;amende. La confiscation du matériel saisi est obligatoire, sauf décision motivée du juge. La loi précise ce qui constitue une participation à l&amp;rsquo;organisation, comme la diffusion d&amp;rsquo;informations, le transport de matériel de sonorisation ou l&amp;rsquo;installation de lieux de repos.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Garantir la rétention administrative des étrangers dont le comportement est lié à des activités à caractère terroriste - N° 1096</title><link>https://anfacile.fr/posts/garantir-la-retention-administrative-des-etrangers-dont-le-comportement-est-lie-a-activites-caractere-terroriste-n-1096/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/garantir-la-retention-administrative-des-etrangers-dont-le-comportement-est-lie-a-activites-caractere-terroriste-n-1096/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer les mesures de rétention administrative pour les étrangers dont le comportement est lié à des activités terroristes. Elle fait suite à un acte terroriste commis par une personne sous OQTF (Obligation de Quitter le Territoire Français) dont le pays d&amp;rsquo;origine refusait de délivrer un laissez-passer consulaire. Le texte cherche à trouver une solution légale pour retenir ces individus dangereux, en s&amp;rsquo;appuyant sur le code de l&amp;rsquo;entrée et du séjour des étrangers et du droit d&amp;rsquo;asile (CESEDA), tout en respectant le droit constitutionnel.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Interdire le mariage d’une personne faisant l’objet d’une mesure d’expulsion, d’éloignement ou d’interdiction du territoire national - N° 1066</title><link>https://anfacile.fr/posts/interdire-le-mariage-dune-personne-faisant-lobjet-mesure-dexpulsion-deloignement-ou-dinterdiction-du-territoire-national-n-1066/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/interdire-le-mariage-dune-personne-faisant-lobjet-mesure-dexpulsion-deloignement-ou-dinterdiction-du-territoire-national-n-1066/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à empêcher le mariage de personnes étrangères sous le coup d&amp;rsquo;une mesure d&amp;rsquo;expulsion ou d&amp;rsquo;éloignement du territoire français. L&amp;rsquo;objectif est de protéger les maires et officiers d&amp;rsquo;état civil qui refusent de célébrer de tels mariages, en évitant qu&amp;rsquo;ils ne soient poursuivis en justice. Elle cherche à concilier le droit au mariage avec le respect de l&amp;rsquo;ordre public, en ciblant spécifiquement les personnes faisant l&amp;rsquo;objet d&amp;rsquo;une décision d&amp;rsquo;éloignement.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Prolonger la rétention administrative des étrangers dont le comportement est lié à des activités à caractère terroriste - N° 1097</title><link>https://anfacile.fr/posts/prolonger-la-retention-administrative-des-etrangers-dont-le-comportement-est-lie-a-activites-caractere-terroriste-n-1097/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/prolonger-la-retention-administrative-des-etrangers-dont-le-comportement-est-lie-a-activites-caractere-terroriste-n-1097/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer les mesures de rétention administrative pour les étrangers dont le comportement est lié à des activités terroristes. Elle fait suite à un acte terroriste commis par une personne sous OQTF et dont le pays d&amp;rsquo;origine refusait la réadmission. Le texte cherche à trouver une solution compatible avec le droit constitutionnel pour protéger les citoyens, en s&amp;rsquo;appuyant sur les dispositions existantes du CESEDA. L&amp;rsquo;objectif est de prolonger la durée de rétention et de supprimer certaines conditions qui limitent actuellement cette rétention pour les individus jugés dangereux.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Réduire le montant de l’aide juridictionnelle et de l’aide à l’intervention de l’avocat à due proportion du nombre de condamnations délictuelles et criminelles, tout en précisant la notion de résidence habituelle en France - N° 815</title><link>https://anfacile.fr/posts/reduire-le-montant-de-laide-juridictionnelle-et-a-lintervention-lavocat-due-proportion-du-nombre-condamnations-delictuelles-criminelles-tout-en-precisant-la-notion-residence-habituelle-france-n-815/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reduire-le-montant-de-laide-juridictionnelle-et-a-lintervention-lavocat-due-proportion-du-nombre-condamnations-delictuelles-criminelles-tout-en-precisant-la-notion-residence-habituelle-france-n-815/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à maîtriser l&amp;rsquo;augmentation des dépenses liées à l&amp;rsquo;aide juridictionnelle (prise en charge par l&amp;rsquo;État des frais de justice pour les personnes aux ressources insuffisantes) et à l&amp;rsquo;aide à l&amp;rsquo;intervention de l&amp;rsquo;avocat. Elle propose de réduire le montant de ces aides pour les personnes ayant déjà été condamnées pour des délits ou des crimes, afin de responsabiliser les bénéficiaires et de lutter contre les abus. De plus, elle clarifie la notion de &amp;ldquo;résidence habituelle&amp;rdquo; en France pour les étrangers demandant ces aides, en exigeant une durée minimale de 6 mois de résidence sur les 12 mois précédant la demande, sauf pour les mineurs étrangers.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Permettre l’exclusion des étrangers en situation irrégulière du bénéfice de la tarification sociale dans les transports - N° 499</title><link>https://anfacile.fr/posts/permettre-lexclusion-des-etrangers-en-situation-irreguliere-du-benefice-de-la-tarification-sociale-dans-les-transports-n-499/</link><pubDate>Tue, 29 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/permettre-lexclusion-des-etrangers-en-situation-irreguliere-du-benefice-de-la-tarification-sociale-dans-les-transports-n-499/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à permettre de refuser l&amp;rsquo;accès aux tarifs réduits dans les transports en commun aux personnes étrangères qui n&amp;rsquo;ont pas le droit de séjourner en France. L&amp;rsquo;objectif est de s&amp;rsquo;assurer que les aides sociales bénéficient en priorité aux citoyens français et aux étrangers en situation régulière, et de lutter contre l&amp;rsquo;attractivité de la France pour l&amp;rsquo;immigration irrégulière.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à permettre l'élection du maire d'une commune nouvelle en cas de conseil municipal incomplet - N° 457</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-permettre-lelection-du-maire-dune-commune-nouvelle-en-cas-conseil-municipal-incomplet-n-457/</link><pubDate>Wed, 16 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-permettre-lelection-du-maire-dune-commune-nouvelle-en-cas-conseil-municipal-incomplet-n-457/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à résoudre un problème juridique rencontré par certaines communes nouvelles. Actuellement, la loi prévoit que le maire d&amp;rsquo;une commune nouvelle est élu lors de la première réunion du conseil municipal après sa création. Cependant, il arrive que le conseil municipal soit incomplet, ce qui empêche l&amp;rsquo;élection du maire et paralyse le fonctionnement de la commune. Cette proposition de loi a pour objectif de permettre l&amp;rsquo;élection du maire même si le conseil municipal est incomplet, en reportant cette élection au premier renouvellement général des conseils municipaux après la création de la commune nouvelle. Cela permettra d&amp;rsquo;assurer la continuité de l&amp;rsquo;administration et le bon fonctionnement de ces communes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Accompagner les communes dans la lutte contre les incivilités en leur rétrocédant le produit des amendes de police afférentes - N° 375</title><link>https://anfacile.fr/posts/accompagner-les-communes-dans-la-lutte-contre-incivilites-en-leur-retrocedant-le-produit-des-amendes-de-police-afferentes-n-375/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/accompagner-les-communes-dans-la-lutte-contre-incivilites-en-leur-retrocedant-le-produit-des-amendes-de-police-afferentes-n-375/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à aider les communes à lutter contre les incivilités (graffitis, dépôts sauvages, nuisances sonores, dégradations) qui coûtent cher aux contribuables. Elle propose que l&amp;rsquo;État reverse aux communes une partie des amendes de police liées à ces incivilités, comme il le fait déjà pour les amendes de circulation routière. Cet argent pourrait servir à financer le nettoyage et l&amp;rsquo;entretien des espaces publics.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Rétrocession des amendes pour incivilités (Article 1)&lt;/strong&gt;: L&amp;rsquo;État reversera aux communes et groupements de communes le produit des amendes de police liées aux incivilités. Un comité spécial (le comité des finances locales) se chargera de répartir cet argent.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Faciliter et accélérer l'expulsion des étrangers sous le coup d'une obligation de quitter le territoire français - N° 409</title><link>https://anfacile.fr/posts/faciliter-et-accelerer-lexpulsion-des-etrangers-sous-le-coup-dune-obligation-de-quitter-territoire-francais-n-409/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/faciliter-et-accelerer-lexpulsion-des-etrangers-sous-le-coup-dune-obligation-de-quitter-territoire-francais-n-409/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à faciliter et accélérer l&amp;rsquo;expulsion des étrangers sous le coup d&amp;rsquo;une obligation de quitter le territoire français (OQTF). Elle est motivée par plusieurs faits divers tragiques impliquant des étrangers en situation irrégulière et non expulsés, soulignant selon les auteurs les défaillances de l&amp;rsquo;État et de la justice. Les auteurs dénoncent le faible taux d&amp;rsquo;exécution des OQTF et le lien entre immigration et insécurité, citant des statistiques sur la délinquance. L&amp;rsquo;objectif est de réduire le délai d&amp;rsquo;expulsion, de placer systématiquement en rétention les étrangers n&amp;rsquo;ayant pas quitté le territoire volontairement, et de limiter les cas où un étranger ne peut pas être expulsé, notamment en ce qui concerne les mineurs délinquants.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lutter contre la persistance des rodeos urbains - N° 355</title><link>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-la-persistance-des-rodeos-urbains-n-355/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-la-persistance-des-rodeos-urbains-n-355/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la lutte contre les rodéos urbains, qui sont un danger public persistant malgré la loi de 2018. Elle propose d&amp;rsquo;aggraver les peines, d&amp;rsquo;interdire plus longtemps le permis de conduire, de faciliter la destruction des véhicules confisqués, d&amp;rsquo;autoriser les forces de l&amp;rsquo;ordre à utiliser la technique du &amp;ldquo;contact tactique&amp;rdquo; pour arrêter les fuyards, et d&amp;rsquo;ajouter une circonstance aggravante pour les homicides et blessures involontaires si la victime est un mineur de moins de quinze ans.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lutter efficacement contre les rodéos motorisés sauvages - N° 356</title><link>https://anfacile.fr/posts/lutter-efficacement-contre-les-rodeos-motorises-sauvages-n-356/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/lutter-efficacement-contre-les-rodeos-motorises-sauvages-n-356/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la lutte contre les rodéos motorisés sauvages, qui sont en forte augmentation et causent de nombreux accidents graves, voire mortels. Malgré la loi de 2018, les sanctions actuelles ne sont pas assez dissuasives. La proposition s&amp;rsquo;inspire de la méthode du &amp;ldquo;contact tactique&amp;rdquo; utilisée au Royaume-Uni, qui a prouvé son efficacité pour réduire ces délits sans causer de décès. Elle propose d&amp;rsquo;autoriser cette méthode pour les forces de l&amp;rsquo;ordre, d&amp;rsquo;augmenter les peines pour les auteurs de rodéos, de leur faire payer les frais de saisie et de destruction des véhicules, et de permettre leur expulsion des logements sociaux.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lutter plus efficacement contre les campements illégaux de gens du voyage - N° 379</title><link>https://anfacile.fr/posts/lutter-plus-efficacement-contre-les-campements-illegaux-de-gens-du-voyage-n-379/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/lutter-plus-efficacement-contre-les-campements-illegaux-de-gens-du-voyage-n-379/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux lutter contre les campements illégaux des gens du voyage, en précisant qu&amp;rsquo;elle ne pénalise pas ceux qui respectent la loi. Elle cherche à résoudre les difficultés rencontrées par les communes, notamment les plus petites, pour faire appliquer la loi et expulser les occupants illégaux. Elle propose de modifier la loi existante pour faciliter les procédures d&amp;rsquo;expulsion et responsabiliser les propriétaires de terrains.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Protéger la société des étrangers clandestins dangereux et faciliter leur expulsion - N° 378</title><link>https://anfacile.fr/posts/proteger-la-societe-des-etrangers-clandestins-dangereux-et-faciliter-leur-expulsion-n-378/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proteger-la-societe-des-etrangers-clandestins-dangereux-et-faciliter-leur-expulsion-n-378/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux expulser les étrangers en situation irrégulière, notamment ceux qui représentent un danger pour la société. Le nombre d&amp;rsquo;obligations de quitter le territoire français (OQTF) est élevé, mais peu sont exécutées, ce qui a parfois mené à des drames. La loi actuelle limite la durée de rétention administrative à 90 jours, ce qui est jugé insuffisant. La proposition vise à allonger ces durées et à faciliter le maintien en rétention, en particulier pour les personnes condamnées ou présentant une menace.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Réformer l’accueil des gens du voyage - N° 429</title><link>https://anfacile.fr/posts/reformer-laccueil-des-gens-du-voyage-n-429/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reformer-laccueil-des-gens-du-voyage-n-429/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à trouver un équilibre entre le respect du mode de vie des gens du voyage et la protection de la tranquillité publique, de l&amp;rsquo;ordre public et du droit de propriété. Elle constate que la loi actuelle (Besson II) est inadaptée face aux occupations illégales récurrentes. L&amp;rsquo;objectif est de renforcer les droits des gens du voyage tout en protégeant les intérêts des collectivités locales et des propriétaires privés, notamment en facilitant l&amp;rsquo;évacuation des campements illicites et en responsabilisant les collectivités sur leurs obligations d&amp;rsquo;accueil.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer la répression des refus d’obtempérer - N° 354</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-repression-des-refus-dobtemperer-n-354/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-repression-des-refus-dobtemperer-n-354/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à lutter contre l&amp;rsquo;augmentation de la violence en France, en particulier les refus d&amp;rsquo;obtempérer et les agressions contre les forces de l&amp;rsquo;ordre et les pompiers. Elle propose de durcir les sanctions pour ces infractions et de rétablir les peines minimales (peines planchers) pour les crimes et délits commis contre ces agents.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Refus d&amp;rsquo;obtempérer simple (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les peines sont augmentées à 3 ans de prison et 30 000 euros d&amp;rsquo;amende (au lieu de 2 ans et 15 000 euros). La suspension du permis de conduire passe à 5 ans maximum (au lieu de 3 ans), et l&amp;rsquo;annulation du permis devient obligatoire avec interdiction de le repasser pendant 5 ans maximum (au lieu d&amp;rsquo;une option de 3 ans). La confiscation du véhicule devient obligatoire, sauf décision motivée du juge.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer les pouvoirs du maire afin de lutter plus efficacement contre les nuisances causées par les épiceries de nuit - N° 382</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-les-pouvoirs-du-maire-afin-de-lutter-plus-efficacement-contre-nuisances-causees-par-epiceries-nuit-n-382/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-les-pouvoirs-du-maire-afin-de-lutter-plus-efficacement-contre-nuisances-causees-par-epiceries-nuit-n-382/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à donner plus de pouvoirs aux maires pour lutter contre les nuisances (bruit, troubles à l&amp;rsquo;ordre public) causées par certaines épiceries de nuit, notamment celles qui vendent de l&amp;rsquo;alcool. Les outils actuels sont jugés insuffisants. L&amp;rsquo;objectif est de mieux encadrer l&amp;rsquo;ouverture de ces commerces et d&amp;rsquo;augmenter les sanctions en cas de non-respect des règles, sans pour autant pénaliser les commerces respectueux ou les restaurants.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Rétablir le délit de séjour irrégulier - N° 373</title><link>https://anfacile.fr/posts/retablir-le-delit-de-sejour-irregulier-n-373/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/retablir-le-delit-de-sejour-irregulier-n-373/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rétablir le délit de séjour irrégulier en France. Les auteurs estiment que la précédente tentative de rétablir ce délit a été annulée par le Conseil constitutionnel pour des raisons de forme (le texte n&amp;rsquo;avait pas de lien direct avec le projet de loi initial), et non sur le fond. Ils proposent une nouvelle version qui ne prévoit pas de peine de prison, afin de respecter le droit européen. L&amp;rsquo;objectif est de donner aux autorités les moyens d&amp;rsquo;interpeller les étrangers en situation irrégulière, de vérifier leur identité et leur dossier, et de faciliter leur éloignement du territoire français, soit par une interdiction de territoire, soit par l&amp;rsquo;exécution d&amp;rsquo;obligations de quitter le territoire français (OQTF).&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Assouplir les conditions d'expulsion des étrangers constituant une menace grave pour l'ordre public - N° 265</title><link>https://anfacile.fr/posts/assouplir-les-conditions-dexpulsion-des-etrangers-constituant-une-menace-grave-pour-lordre-public-n-265/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/assouplir-les-conditions-dexpulsion-des-etrangers-constituant-une-menace-grave-pour-lordre-public-n-265/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Les gouvernements successifs n&amp;rsquo;ont pas réussi à maîtriser l&amp;rsquo;immigration, ce qui a conduit à une situation critique en France. Certains étrangers ne respectent pas les lois et les coutumes françaises, et certains menacent gravement la sécurité publique. Actuellement, l&amp;rsquo;expulsion de ces personnes est facultative et souvent entravée par la loi. Cette proposition vise à rendre l&amp;rsquo;expulsion systématique pour les étrangers majeurs représentant une menace grave, notamment ceux condamnés pour des crimes ou délits graves. Elle prévoit également l&amp;rsquo;expulsion des mineurs de plus de seize ans en cas de comportements menaçant les intérêts de l&amp;rsquo;État ou liés au terrorisme.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Créer une croix de la valeur des sapeurs-pompiers volontaires et professionnels - N° 255</title><link>https://anfacile.fr/posts/creer-une-croix-de-la-valeur-des-sapeurs-pompiers-volontaires-et-professionnels-n-255/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/creer-une-croix-de-la-valeur-des-sapeurs-pompiers-volontaires-et-professionnels-n-255/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Les sapeurs-pompiers, qu&amp;rsquo;ils soient volontaires ou professionnels, sont essentiels pour la sécurité civile en France. Malgré leur engagement quotidien et les services rendus à la Nation, leur reconnaissance est limitée à une médaille d&amp;rsquo;ancienneté. Il n&amp;rsquo;existe pas de décoration spécifique pour leur bravoure et leur engagement exceptionnel, contrairement à d&amp;rsquo;autres corps comme les réservistes. Cette proposition vise à créer une &amp;lsquo;croix de la valeur des sapeurs-pompiers&amp;rsquo; pour récompenser leur engagement continu, leur bravoure lors des opérations, leurs actions déterminantes et les souffrances endurées. Cette croix serait un signe d&amp;rsquo;encouragement et un hommage mérité, et serait classée entre le 21e et le 22e rang des décorations nationales. Elle serait décernée par le ministre de l&amp;rsquo;Intérieur, sur proposition du chef de Corps et avis préfectoral, sans donner lieu à une indemnité ou pension.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Instauration de peines planchers pour certains crimes et délits - N° 262</title><link>https://anfacile.fr/posts/instauration-de-peines-planchers-pour-certains-crimes-et-delits-n-262/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/instauration-de-peines-planchers-pour-certains-crimes-et-delits-n-262/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Face à une augmentation de la criminalité et un sentiment d&amp;rsquo;impunité, cette proposition de loi vise à renforcer la réponse pénale. Elle introduit des peines minimales obligatoires pour les récidivistes, les trafiquants de drogue et ceux qui s&amp;rsquo;attaquent aux forces de l&amp;rsquo;ordre, afin de garantir des condamnations plus sévères et de rétablir la sécurité.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Peines planchers pour les crimes (Article 1)&lt;/strong&gt;: Instauration de peines minimales d&amp;rsquo;emprisonnement, de réclusion ou de détention pour les crimes commis en récidive légale, les crimes liés au trafic de drogue et les crimes contre les personnes dépositaires de l&amp;rsquo;autorité publique. Le juge ne pourra déroger à ces seuils qu&amp;rsquo;en cas de circonstances exceptionnelles et motivées.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Interdire toute mention ou présence d’une autre personne que le candidat et son suppléant sur les affiches électorales - N° 274</title><link>https://anfacile.fr/posts/interdire-toute-mention-ou-presence-dune-autre-personne-que-le-candidat-et-son-suppleant-sur-les-affiches-electorales-n-274/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/interdire-toute-mention-ou-presence-dune-autre-personne-que-le-candidat-et-son-suppleant-sur-les-affiches-electorales-n-274/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Lors des dernières élections législatives, de nombreux électeurs ont été surpris de ne pas voir les visages des candidats sur les affiches électorales, mais plutôt ceux de personnalités nationales. Cette pratique a créé de la confusion et un manque de respect envers les électeurs, renforçant la méfiance envers la classe politique. Cette proposition de loi vise à garantir que seuls le candidat et son suppléant apparaissent sur les affiches, pour rétablir la clarté et la proximité entre les élus et les citoyens.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Rendre inéligibles les personnes inscrites à la catégorie « atteinte à la sûreté de l’État » du fichier des personnes recherchées - N° 237</title><link>https://anfacile.fr/posts/rendre-ineligibles-les-personnes-inscrites-a-la-categorie-atteinte-surete-de-letat-du-fichier-des-recherchees-n-237/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/rendre-ineligibles-les-personnes-inscrites-a-la-categorie-atteinte-surete-de-letat-du-fichier-des-recherchees-n-237/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à empêcher les personnes considérées comme dangereuses pour la sûreté de l&amp;rsquo;État (fichées S) d&amp;rsquo;accéder à des fonctions politiques, notamment parlementaires. Elle souligne que ces personnes pourraient avoir accès à des informations ou des lieux sensibles, ce qui représente un risque pour la sécurité nationale. La proposition suggère de mettre en place un contrôle des candidatures aux élections pour refuser celles des personnes fichées S.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Rendre obligatoire la photographie des candidats aux élections législatives - N° 205</title><link>https://anfacile.fr/posts/rendre-obligatoire-la-photographie-des-candidats-aux-elections-legislatives-n-205/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/rendre-obligatoire-la-photographie-des-candidats-aux-elections-legislatives-n-205/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rendre obligatoire la photo des candidats aux élections législatives sur les documents de campagne (affiches, circulaires) et les bulletins de vote. L&amp;rsquo;objectif est de clarifier l&amp;rsquo;identification des candidats pour les électeurs, de réduire les confusions et de renforcer la transparence et la confiance dans le processus électoral, suite aux problèmes constatés lors des dernières élections.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Affichage des candidats (Article unique)&lt;/strong&gt;: La photo du candidat devient obligatoire sur les affiches électorales et les circulaires de campagne.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi instituant des mesures judiciaires de sûreté applicables aux condamnés terroristes et renforçant la lutte antiterroriste - N° 130</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-instituant-des-mesures-judiciaires-surete-applicables-aux-condamnes-terroristes-et-renforcant-la-lutte-antiterroriste-n-130/</link><pubDate>Sat, 27 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-instituant-des-mesures-judiciaires-surete-applicables-aux-condamnes-terroristes-et-renforcant-la-lutte-antiterroriste-n-130/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la lutte contre le terrorisme en France. Elle introduit de nouvelles mesures de surveillance pour les personnes condamnées pour terrorisme après leur sortie de prison, renforce le suivi des mineurs radicalisés et adapte les sanctions pénales pour les actes terroristes commis par des mineurs. Elle cherche également à améliorer les outils administratifs et pénaux pour lutter plus efficacement contre les activités terroristes, notamment en facilitant l&amp;rsquo;expulsion des étrangers terroristes et en renforçant les moyens d&amp;rsquo;enquête et de surveillance des services de renseignement.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Encadrement des rave-parties - N° 67</title><link>https://anfacile.fr/posts/encadrement-des-rave-parties-n-67/</link><pubDate>Thu, 25 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/encadrement-des-rave-parties-n-67/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux encadrer les rassemblements festifs non déclarés, souvent appelés &amp;lsquo;rave-parties&amp;rsquo;, en renforçant les obligations de déclaration et les sanctions pour les organisateurs. L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;assurer la sécurité, la salubrité, l&amp;rsquo;hygiène et la tranquillité publiques, de limiter les nuisances pour le voisinage et de protéger l&amp;rsquo;environnement.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Déclaration des rassemblements (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les rassemblements de grande ampleur qui ne sont pas soumis à déclaration préfectorale devront désormais être déclarés aux maires des communes concernées au moins un mois à l&amp;rsquo;avance. La déclaration devra inclure les mesures pour garantir la sécurité, la salubrité, l&amp;rsquo;hygiène, la tranquillité publique, éviter les nuisances et limiter l&amp;rsquo;impact sur la biodiversité.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Modernisation de la propagande électorale - N° 72</title><link>https://anfacile.fr/posts/modernisation-de-la-propagande-electorale-n-72/</link><pubDate>Thu, 25 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/modernisation-de-la-propagande-electorale-n-72/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à simplifier et moderniser les règles concernant la propagande électorale, notamment en ce qui concerne l&amp;rsquo;affichage des affiches de campagne.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Affichage électoral (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les candidats doivent déclarer leur intention d&amp;rsquo;afficher des affiches électorales au moment de leur candidature, avec possibilité de modifier cette décision jusqu&amp;rsquo;au vendredi précédant la campagne. Un décret fixera le nombre et les dimensions des affiches. Les maires pourront réduire la taille des emplacements si le nombre de candidats est élevé et que la commune manque de panneaux.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi renforçant le suivi des condamnés terroristes sortant de détention - N° 93</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-renforcant-le-suivi-des-condamnes-terroristes-sortant-detention-n-93/</link><pubDate>Thu, 25 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-renforcant-le-suivi-des-condamnes-terroristes-sortant-detention-n-93/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer le suivi des personnes condamnées pour terrorisme après leur sortie de prison. L&amp;rsquo;objectif est de mieux prévenir la récidive en mettant en place de nouvelles mesures de surveillance et d&amp;rsquo;obligations pour les individus présentant un risque élevé de récidiver et adhérant toujours à des idéologies terroristes.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Cadre légal des mesures de sûreté (Article 1)&lt;/strong&gt;: Le texte modifie le code de procédure pénale pour inclure les mesures de sûreté dans le cadre des procédures concernant les infractions terroristes. Il précise que ces mesures seront ordonnées par la juridiction régionale de la rétention de sûreté de Paris ou le tribunal pour enfants de Paris pour les mineurs.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à mettre l'administration au service des usagers - N° 96</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-mettre-ladministration-au-service-des-usagers-n-96/</link><pubDate>Thu, 25 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-mettre-ladministration-au-service-des-usagers-n-96/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer les relations entre les citoyens et l&amp;rsquo;administration en simplifiant les procédures et en rendant l&amp;rsquo;administration plus réactive. Elle cherche à encadrer les cas où le silence de l&amp;rsquo;administration vaut acceptation et à fixer des délais pour certaines de ses réponses.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Décisions implicites d&amp;rsquo;acceptation (Article 1)&lt;/strong&gt;: La loi précise les situations où le silence de l&amp;rsquo;administration ne vaut pas acceptation d&amp;rsquo;une demande. Ces exceptions incluent les cas où la demande ne peut être acceptée par simple approbation, où l&amp;rsquo;acceptation implicite nuirait à l&amp;rsquo;intérêt public, où la demande concerne une profession réglementée, où elle augmenterait les coûts administratifs ou nuirait aux droits de tiers, ou si elle est liée à une demande principale déjà exclue de ce principe.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Droit de vote et éligibilité des étrangers aux élections - N° 149</title><link>https://anfacile.fr/posts/droit-de-vote-et-eligibilite-des-etrangers-aux-elections-n-149/</link><pubDate>Wed, 24 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/droit-de-vote-et-eligibilite-des-etrangers-aux-elections-n-149/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à modifier la Constitution pour permettre aux étrangers qui ne sont pas citoyens de l&amp;rsquo;Union européenne, mais qui résident en France, de voter et d&amp;rsquo;être éligibles aux élections municipales. Cependant, ils ne pourraient pas devenir maire ou adjoint, ni participer à l&amp;rsquo;élection des sénateurs.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Droit de vote et d&amp;rsquo;éligibilité pour les étrangers non-UE aux élections municipales (Article 1)&lt;/strong&gt;: Cet article ajoute un nouvel article à la Constitution pour accorder le droit de vote et d&amp;rsquo;éligibilité aux élections municipales aux étrangers non-ressortissants de l&amp;rsquo;Union européenne résidant en France. Il précise qu&amp;rsquo;ils ne peuvent pas exercer les fonctions de maire ou d&amp;rsquo;adjoint, ni participer à la désignation des électeurs sénatoriaux et à l&amp;rsquo;élection des sénateurs. Une loi organique déterminera les conditions d&amp;rsquo;application.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>