<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Harold Huwart on Assemblée Facile</title><link>https://anfacile.fr/auteurs/harold-huwart/</link><description>Recent content in Harold Huwart on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.149.0</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://anfacile.fr/auteurs/harold-huwart/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Instituer un mécanisme de saisie des avoirs souverains étrangers gelés en réponse aux violations du droit international - N° 1706</title><link>https://anfacile.fr/posts/instituer-un-mecanisme-de-saisie-des-avoirs-souverains-etrangers-geles-en-reponse-aux-violations-du-droit-international-n-1706/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/instituer-un-mecanisme-de-saisie-des-avoirs-souverains-etrangers-geles-en-reponse-aux-violations-du-droit-international-n-1706/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Face aux violations du droit international, cette proposition de loi vise à permettre l&amp;rsquo;utilisation des avoirs étrangers gelés en France pour financer la reconstruction, les réparations et l&amp;rsquo;indemnisation des victimes dans les pays agressés. Elle s&amp;rsquo;inspire des demandes internationales concernant la guerre en Ukraine et des législations similaires adoptées par d&amp;rsquo;autres pays (États-Unis, Canada, Estonie), en se basant sur le principe des contre-mesures en droit international. L&amp;rsquo;objectif est de créer un mécanisme légal pour saisir ces fonds et les affecter à un fonds spécifique géré par l&amp;rsquo;AFD, pour soutenir les pays victimes d&amp;rsquo;agressions graves.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Garantir l'engagement de la responsabilité du Gouvernement par un vote de confiance - N° 1178</title><link>https://anfacile.fr/posts/garantir-lengagement-de-la-responsabilite-du-gouvernement-par-un-vote-confiance-n-1178/</link><pubDate>Wed, 26 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/garantir-lengagement-de-la-responsabilite-du-gouvernement-par-un-vote-confiance-n-1178/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rendre obligatoire pour le Gouvernement d&amp;rsquo;obtenir la confiance de l&amp;rsquo;Assemblée Nationale. Actuellement, le Premier Ministre n&amp;rsquo;est pas obligé de demander un vote de confiance, ce qui a conduit à des situations où des gouvernements minoritaires dirigent sans soutien clair du Parlement. Les auteurs estiment que cela fragilise la légitimité démocratique et peut entraîner des crises politiques. Ils proposent donc de rendre ce vote de confiance obligatoire dans les 30 jours suivant la nomination du Premier Ministre, afin de forcer le Gouvernement à chercher une majorité et de renforcer le rôle du Parlement.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Garantir la maintenance des défibrillateurs automatisés externes - N° 1090</title><link>https://anfacile.fr/posts/garantir-la-maintenance-des-defibrillateurs-automatises-externes-n-1090/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/garantir-la-maintenance-des-defibrillateurs-automatises-externes-n-1090/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Chaque année, des dizaines de milliers de personnes sont victimes de mort subite. L&amp;rsquo;utilisation rapide d&amp;rsquo;un défibrillateur (DAE) augmente considérablement les chances de survie. Bien que des lois aient été mises en place pour faciliter l&amp;rsquo;accès aux DAE, un problème majeur persiste : leur maintenance. Une étude récente a montré que près de 60% des DAE audités présentaient des problèmes de fonctionnement, souvent liés à des consommables périmés. Cette proposition de loi vise à renforcer les obligations de maintenance des DAE, en s&amp;rsquo;inspirant notamment des règles applicables aux extincteurs, afin de garantir leur bon fonctionnement et de sauver plus de vies.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lutter contre les formes renouvelées de l'antisémitisme - N° 575</title><link>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-les-formes-renouvelees-de-lantisemitisme-n-575/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-les-formes-renouvelees-de-lantisemitisme-n-575/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la lutte contre l&amp;rsquo;antisémitisme en France, qui a connu une forte recrudescence depuis le 7 octobre 2023. Elle souligne que l&amp;rsquo;antisémitisme se manifeste désormais sous des formes renouvelées, notamment par la haine d&amp;rsquo;Israël et sa comparaison avec le régime nazi, et qu&amp;rsquo;il est banalisé dans la société. Le texte propose de modifier le cadre juridique pour mieux combattre ces nouvelles formes d&amp;rsquo;antisémitisme, en s&amp;rsquo;appuyant sur la définition de l&amp;rsquo;antisémitisme de l&amp;rsquo;IHRA.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>