<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Biodiversité on Assemblée Facile</title><link>https://anfacile.fr/tags/biodiversit%C3%A9/</link><description>Recent content in Biodiversité on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.152.2</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Wed, 22 Oct 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://anfacile.fr/tags/biodiversit%C3%A9/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Proposition de loi visant à permettre à une commune d’être intégrée, pour une partie de son territoire, à un parc national et, pour une autre partie, à un parc naturel régional (PNR) - N° 1979</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-permettre-une-commune-detre-integree-pour-partie-son-territoire-un-parc-national-et-autre-naturel-regional-pnr-n-1979/</link><pubDate>Wed, 22 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-permettre-une-commune-detre-integree-pour-partie-son-territoire-un-parc-national-et-autre-naturel-regional-pnr-n-1979/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à permettre qu&amp;rsquo;une même commune puisse avoir une partie de son territoire classée en parc national et une autre partie en parc naturel régional. Actuellement, cette situation n&amp;rsquo;est pas clairement autorisée, ce qui peut poser des problèmes pour la gestion et la protection de l&amp;rsquo;environnement dans ces zones.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Possibilité de double classement (Article unique)&lt;/strong&gt;: Une commune pourra avoir une partie de son territoire classée en parc national et une autre partie en parc naturel régional.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Abroger la loi n°2025-794 du 11 août 2025, dite loi Duplomb, à rendre définitive l’interdiction des néonicotinoïdes en France, à tenir compte du dernier état des connaissances scientifiques et à lutter contre la concurrence déloyale en matière de pesticides - N° 1842</title><link>https://anfacile.fr/posts/abroger-la-loi-n2025-794-du-11-aout-2025-dite-duplomb-a-rendre-definitive-linterdiction-des-neonicotinoides-en-france-tenir-compte-dernier-etat-connaissances-scientifiques-et-lutter-contre-concurrence-deloyale-matiere-de-pesticides-n-1842/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/abroger-la-loi-n2025-794-du-11-aout-2025-dite-duplomb-a-rendre-definitive-linterdiction-des-neonicotinoides-en-france-tenir-compte-dernier-etat-connaissances-scientifiques-et-lutter-contre-concurrence-deloyale-matiere-de-pesticides-n-1842/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à abroger la loi Duplomb, très contestée par une pétition citoyenne, la communauté scientifique et le Conseil de l&amp;rsquo;Ordre des médecins, car elle est jugée dangereuse pour la santé et l&amp;rsquo;environnement. La loi Duplomb est critiquée pour avoir réintroduit des néonicotinoïdes, affaibli la réglementation sur les pesticides, favorisé l&amp;rsquo;élevage industriel et la généralisation du stockage de l&amp;rsquo;eau, et affaibli la police de l&amp;rsquo;environnement. Cette nouvelle proposition de loi cherche à rétablir une protection forte de la santé publique, de la biodiversité et à lutter contre la concurrence déloyale en matière de pesticides.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Interdire la vente de chiens et de chats dans les foires et salons - N° 1707</title><link>https://anfacile.fr/posts/interdire-la-vente-de-chiens-et-chats-dans-les-foires-salons-n-1707/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/interdire-la-vente-de-chiens-et-chats-dans-les-foires-salons-n-1707/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à interdire la vente de chiens et de chats dans les foires et salons, qu&amp;rsquo;ils soient ou non dédiés aux animaux. L&amp;rsquo;objectif est de protéger les animaux des conditions stressantes et insalubres de ces événements, qui entraînent souvent des maladies, des souffrances et des décès prématurés. Elle cherche également à éviter les achats impulsifs et les abandons, en encourageant des adoptions plus responsables. Enfin, elle vise à protéger les acheteurs des déceptions et des frais vétérinaires imprévus liés à l&amp;rsquo;acquisition d&amp;rsquo;animaux malades.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Créer un statut pour les lieutenants de louveterie - N° 1634</title><link>https://anfacile.fr/posts/creer-un-statut-pour-les-lieutenants-de-louveterie-n-1634/</link><pubDate>Tue, 24 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/creer-un-statut-pour-les-lieutenants-de-louveterie-n-1634/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à moderniser et sécuriser le statut des lieutenants de louveterie, dont le rôle est crucial dans la régulation de la faune sauvage (notamment sangliers et loups) face à l&amp;rsquo;augmentation des populations animales et la diminution du nombre de chasseurs. Actuellement bénévoles et sans véritable reconnaissance légale, ils manquent de moyens harmonisés. La loi propose de leur donner un statut de volontaire reconnu, d&amp;rsquo;harmoniser les équipements mis à leur disposition et de renforcer la coordination entre les différents acteurs sur le terrain. L&amp;rsquo;objectif n&amp;rsquo;est pas de les salarier, mais de leur offrir un cadre légal clair, une protection et les moyens nécessaires à l&amp;rsquo;exercice de leurs missions d&amp;rsquo;intérêt général.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Adaptation de la politique forestière et des milieux forestiers face au changement climatique - N° 1420</title><link>https://anfacile.fr/posts/adaptation-de-la-politique-forestiere-et-des-milieux-forestiers-face-au-changement-climatique-n-1420/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/adaptation-de-la-politique-forestiere-et-des-milieux-forestiers-face-au-changement-climatique-n-1420/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La proposition de loi vise à adapter la politique forestière française face au changement climatique. Les forêts, ressources vitales pour l&amp;rsquo;environnement, la société et l&amp;rsquo;économie, sont menacées par les incendies, les ravageurs, la monoculture et le déséquilibre sylvo-cynégétique (trop d&amp;rsquo;ongulés). La capacité de stockage de carbone des forêts diminue, et les services publics forestiers manquent de moyens. La loi propose des mesures pour renforcer la gestion durable, la préservation de la biodiversité, la promotion de la sylviculture irrégulière, l&amp;rsquo;encadrement des coupes rases, la diversification des essences, l&amp;rsquo;interdiction du dessouchage, le rétablissement de l&amp;rsquo;équilibre faune-forêt, la transparence des documents de gestion, l&amp;rsquo;élargissement de la représentation dans les instances forestières, la séparation des activités de gestion et de commercialisation du bois, et l&amp;rsquo;uniformisation du droit de préemption forestière des collectivités. L&amp;rsquo;objectif est de garantir une gestion forestière qui concilie production de bois et protection de l&amp;rsquo;environnement, en reconnaissant l&amp;rsquo;urgence climatique.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Interdire l’élevage de poulpes sur le territoire français - N° 1293</title><link>https://anfacile.fr/posts/interdire-lelevage-de-poulpes-sur-le-territoire-francais-n-1293/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/interdire-lelevage-de-poulpes-sur-le-territoire-francais-n-1293/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à interdire l&amp;rsquo;élevage de poulpes en France. Les poulpes sont des animaux très intelligents et sensibles, capables de résoudre des problèmes complexes et de ressentir la douleur. Des projets d&amp;rsquo;élevage intensif, notamment en Espagne, prévoient de maintenir des millions de poulpes dans des conditions inadaptées à leur nature solitaire, ce qui entraînerait une souffrance extrême, du cannibalisme et un taux de mortalité élevé. L&amp;rsquo;élevage de poulpes est également critiqué pour son impact écologique, nécessitant la pêche massive de poissons pour leur alimentation et générant une pollution importante. De plus, il est impossible de les abattre sans leur causer de souffrance. Le Royaume-Uni a reconnu leur sentience, et l&amp;rsquo;élevage est déjà interdit dans certaines régions des États-Unis. Cette interdiction est jugée nécessaire pour des raisons éthiques et environnementales.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Interdire la capture d’animaux par les pièges à colle - N° 1324</title><link>https://anfacile.fr/posts/interdire-la-capture-danimaux-par-les-pieges-a-colle-n-1324/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/interdire-la-capture-danimaux-par-les-pieges-a-colle-n-1324/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Les pièges à colle, utilisés pour capturer des rongeurs, causent une souffrance extrême aux animaux qui y sont piégés, souvent pendant des heures ou des jours, avant de mourir de faim, de soif ou d&amp;rsquo;épuisement. Cette pratique est contraire au bien-être animal et aux législations européennes, même si les notices prévoient de libérer les animaux, ce qui est rarement fait. Ces pièges ne sont pas sélectifs et peuvent aussi blesser ou tuer d&amp;rsquo;autres animaux, y compris des espèces protégées. Des alternatives existent, comme les pièges à capture vivante. Plusieurs enseignes et pays ont déjà interdit ou déréférencé ces pièges. La proposition vise donc à interdire leur fabrication, vente et utilisation en France pour mettre fin à cette cruauté et protéger la faune.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Interdire les pièges de régulation non-sélectifs - N° 1300</title><link>https://anfacile.fr/posts/interdire-les-pieges-de-regulation-non-selectifs-n-1300/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/interdire-les-pieges-de-regulation-non-selectifs-n-1300/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à interdire les pièges de régulation non-sélectifs, car ils causent des souffrances inutiles aux animaux, y compris des espèces protégées et des animaux domestiques. Les pièges actuels, qu&amp;rsquo;ils soient à tuer, à étrangler ou à blesser, sont souvent non-sélectifs et ne respectent pas les normes de bien-être animal. La proposition cherche à n&amp;rsquo;autoriser que les pièges-cages dont la sélectivité est prouvée, et à sanctionner pénalement l&amp;rsquo;utilisation de pièges interdits.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Préserver la biodiversité en régulant l'importation et l'exportation de trophées de chasse d'espèces protégées - N° 1320</title><link>https://anfacile.fr/posts/preserver-la-biodiversite-en-regulant-limportation-et-lexportation-de-trophees-chasse-despeces-protegees-n-1320/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/preserver-la-biodiversite-en-regulant-limportation-et-lexportation-de-trophees-chasse-despeces-protegees-n-1320/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La biodiversité est en grave danger à cause de l&amp;rsquo;activité humaine, et la chasse aux trophées, qui consiste à tuer des animaux pour en ramener des parties comme souvenirs, y contribue. La France est un acteur important dans l&amp;rsquo;importation et l&amp;rsquo;exportation de ces trophées, notamment d&amp;rsquo;espèces menacées. Une grande majorité des Français et de nombreux experts s&amp;rsquo;opposent à cette pratique. Cette proposition de loi vise à interdire l&amp;rsquo;importation et l&amp;rsquo;exportation de trophées de chasse d&amp;rsquo;espèces protégées, ainsi que la publicité pour cette pratique, afin de mieux protéger la faune sauvage.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Instaurer un moratoire sur les projets de fermes aquacoles de saumons à circuit fermé - N° 1136</title><link>https://anfacile.fr/posts/instaurer-un-moratoire-sur-les-projets-de-fermes-aquacoles-saumons-a-circuit-ferme-n-1136/</link><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/instaurer-un-moratoire-sur-les-projets-de-fermes-aquacoles-saumons-a-circuit-ferme-n-1136/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France consomme énormément de saumon, mais en produit très peu, important la quasi-totalité de l&amp;rsquo;étranger, notamment de Norvège. Les élevages norvégiens sont critiqués pour leurs conditions désastreuses (densité excessive, maladies, parasites, mortalité élevée), impactant la santé des poissons et des consommateurs, ainsi que les populations de saumons sauvages. Face à cela, des projets de fermes aquacoles terrestres (RAS) se développent en France, prétendant offrir une solution locale. Cependant, ces systèmes posent de graves problèmes environnementaux : rejets massifs d&amp;rsquo;eaux usées polluantes (azote, phosphore, boues) menaçant les écosystèmes marins et la conchyliculture française (huîtres, moules), déjà fragilisée par la pollution. Ces rejets peuvent aussi réchauffer les eaux et favoriser la prolifération d&amp;rsquo;algues toxiques. De plus, l&amp;rsquo;argument de la souveraineté est remis en question car ces élevages dépendent d&amp;rsquo;importations d&amp;rsquo;œufs et d&amp;rsquo;aliments (farine de poisson issue de la pêche minotière, soja contribuant à la déforestation). L&amp;rsquo;empreinte carbone de ces élevages serait élevée, principalement due à l&amp;rsquo;alimentation des poissons. Le bien-être animal est également une préoccupation majeure en raison des densités de poissons très élevées, entraînant souffrance et mortalité de masse. Enfin, ces installations sont extrêmement énergivores et consomment d&amp;rsquo;énormes quantités d&amp;rsquo;eau, posant des problèmes de ressources hydriques et de salinisation des nappes phréatiques. En raison de ces risques environnementaux, sanitaires, sociaux et de bien-être animal, la proposition de loi vise à instaurer un moratoire sur ces projets, en application du principe de précaution.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>La préservation de l’environnement nocturne - N° 1129</title><link>https://anfacile.fr/posts/la-preservation-de-lenvironnement-nocturne-n-1129/</link><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/la-preservation-de-lenvironnement-nocturne-n-1129/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux protéger l&amp;rsquo;environnement nocturne, menacé par la pollution lumineuse croissante. Cette pollution a des effets néfastes sur la santé humaine (troubles du sommeil, risques de maladies), la biodiversité (perturbation des cycles de vie des animaux et végétaux, déclin des insectes et oiseaux), l&amp;rsquo;observation du ciel étoilé (nuisant à la recherche scientifique et à l&amp;rsquo;accès à l&amp;rsquo;astronomie), et entraîne un gaspillage énergétique important. Malgré des réglementations existantes, leur application est insuffisante et incomplète. La loi propose de renforcer ces mesures en introduisant de nouvelles obligations et en facilitant les contrôles et sanctions, afin de restaurer l&amp;rsquo;obscurité naturelle de la nuit.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Abolir la chasse à la marmotte - N° 597</title><link>https://anfacile.fr/posts/abolir-la-chasse-a-marmotte-n-597/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/abolir-la-chasse-a-marmotte-n-597/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La proposition de loi vise à interdire la chasse à la marmotte sur tout le territoire français. Malgré son statut d&amp;rsquo;espèce protégée par la Convention de Berne et son importance écologique et touristique, la marmotte est toujours chassée en France, sans justification de régulation et sans comptage précis de sa population. Les populations de marmottes sont en déclin à cause de l&amp;rsquo;activité humaine et du réchauffement climatique. L&amp;rsquo;interdiction de la chasse est une mesure essentielle pour leur protection, soutenue par l&amp;rsquo;opinion publique, des élus et le secteur touristique.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Garantir un accès respectueux à la nature - N° 506</title><link>https://anfacile.fr/posts/garantir-un-acces-respectueux-a-la-nature-n-506/</link><pubDate>Wed, 30 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/garantir-un-acces-respectueux-a-la-nature-n-506/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à garantir l&amp;rsquo;accès à la nature, considéré comme un droit fondamental pour la santé et le bien-être. Elle dénonce les restrictions d&amp;rsquo;accès aux espaces naturels privés, notamment suite à une loi de février 2023 qui a rendu pénalement répréhensible le franchissement d&amp;rsquo;une propriété privée même si elle n&amp;rsquo;est pas clôturée. Les auteurs estiment que cette loi a rompu l&amp;rsquo;équilibre entre le droit de propriété et le libre accès à la nature, menaçant de nombreux sentiers de randonnée et créant une inégalité entre chasseurs et non-chasseurs. La proposition suggère de s&amp;rsquo;inspirer des pays scandinaves en créant des servitudes de passage sur les sentiers balisés, afin de concilier protection de la nature et accès public.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Interdiction des micro-emballages plastiques destinés à contenir des liquides - N° 494</title><link>https://anfacile.fr/posts/interdiction-des-micro-emballages-plastiques-destines-a-contenir-liquides-n-494/</link><pubDate>Tue, 29 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/interdiction-des-micro-emballages-plastiques-destines-a-contenir-liquides-n-494/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La proposition de loi vise à interdire les petites bouteilles en plastique (moins de 50 cl) pour les liquides. Malgré les efforts passés pour réduire l&amp;rsquo;usage du plastique, la consommation de bouteilles en plastique reste très élevée en France, avec un faible taux de recyclage et une augmentation récente de leur mise sur le marché. Ces petits formats sont considérés comme une aberration écologique en raison de la quantité de plastique utilisée pour une faible contenance. L&amp;rsquo;objectif est de réduire la pollution marine, l&amp;rsquo;empreinte carbone et de préserver les ressources en eau, en s&amp;rsquo;appuyant sur le soutien des Français pour cette mesure.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Instaurer un moratoire sur les projets routiers et autoroutiers - N° 417</title><link>https://anfacile.fr/posts/instaurer-un-moratoire-sur-les-projets-routiers-et-autoroutiers-n-417/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/instaurer-un-moratoire-sur-les-projets-routiers-et-autoroutiers-n-417/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à instaurer un moratoire sur les projets de création d&amp;rsquo;autoroutes et de voies rapides à 2x2 voies. L&amp;rsquo;objectif est de protéger la biodiversité, réduire la pollution et les émissions de gaz à effet de serre, préserver la santé humaine et promouvoir des mobilités plus durables. Le texte souligne les conséquences négatives des infrastructures routières (artificialisation des sols, destruction des écosystèmes, augmentation du trafic et de la pollution, coûts élevés) et l&amp;rsquo;importance de privilégier les transports en commun et les mobilités douces pour une transition écologique juste.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Rendre définitive l’interdiction des néonicotinoïdes ainsi que la production, le transport et le stockage de pesticides non approuvés dans l’Union européenne - N° 266</title><link>https://anfacile.fr/posts/rendre-definitive-linterdiction-des-neonicotinoides-ainsi-que-la-production-le-transport-et-stockage-de-pesticides-non-approuves-dans-lunion-europeenne-n-266/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/rendre-definitive-linterdiction-des-neonicotinoides-ainsi-que-la-production-le-transport-et-stockage-de-pesticides-non-approuves-dans-lunion-europeenne-n-266/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à protéger la biodiversité, notamment les insectes, en interdisant définitivement les néonicotinoïdes, des pesticides très nocifs. Elle abroge une loi de 2020 qui avait permis des dérogations pour leur utilisation sur les betteraves sucrières, suite à une décision de la Cour de justice de l&amp;rsquo;Union européenne qui a jugé ces dérogations illégales. La proposition cherche également à combler une lacune de la loi en interdisant la production, le transport et le stockage de substances actives de pesticides non approuvées dans l&amp;rsquo;Union européenne, même si elles sont destinées à l&amp;rsquo;exportation, pour éviter que la France ne contribue à la pollution ailleurs.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à endiguer la prolifération du frelon asiatique et à préserver la filière apicole - N° 143</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-endiguer-la-proliferation-du-frelon-asiatique-et-preserver-filiere-apicole-n-143/</link><pubDate>Mon, 29 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-endiguer-la-proliferation-du-frelon-asiatique-et-preserver-filiere-apicole-n-143/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à lutter contre la prolifération du frelon asiatique et à protéger les abeilles et l&amp;rsquo;apiculture. Elle propose la mise en place de plans nationaux et départementaux pour coordonner les actions de surveillance, de prévention et de destruction, ainsi que pour financer la recherche et l&amp;rsquo;information du public. Elle prévoit également l&amp;rsquo;indemnisation des apiculteurs pour les pertes économiques causées par le frelon asiatique.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Création d&amp;rsquo;un plan national de lutte contre le frelon asiatique (Article unique)&lt;/strong&gt;: Ce plan définira les orientations nationales, classera les départements selon la pression du frelon, et précisera les financements pour la recherche, la prévention et la lutte. Il envisagera aussi de classer le frelon asiatique comme danger sanitaire pour les abeilles.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lutte contre les espèces toxiques envahissantes - N° 64</title><link>https://anfacile.fr/posts/lutte-contre-les-especes-toxiques-envahissantes-n-64/</link><pubDate>Thu, 25 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/lutte-contre-les-especes-toxiques-envahissantes-n-64/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à donner plus de pouvoir aux maires pour lutter contre les espèces animales ou végétales étrangères qui envahissent notre environnement et peuvent causer des problèmes.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Rôle du maire dans la lutte contre les espèces exotiques envahissantes (Article unique)&lt;/strong&gt;: Le maire pourra signaler à l&amp;rsquo;autorité compétente la présence d&amp;rsquo;espèces exotiques envahissantes dans la nature.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à lutter contre le plastique - N° 87</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-lutter-contre-le-plastique-n-87/</link><pubDate>Thu, 25 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-lutter-contre-le-plastique-n-87/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la lutte contre la pollution plastique en France. Elle propose des mesures pour mieux suivre et réduire les pertes de granulés plastiques dans l&amp;rsquo;industrie, interdire certains produits contenant des microbilles plastiques, et encadrer les lâchers de ballons et lanternes volantes pour éviter qu&amp;rsquo;ils ne deviennent des déchets. Un rapport sur l&amp;rsquo;impact des microfibres plastiques dans le textile est également demandé.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Suivi des pertes de granulés plastiques (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les entreprises utilisant des granulés de plastique devront déclarer chaque année leurs pertes et fuites. Les systèmes d&amp;rsquo;information pour le suivi de ces pertes devront être affichés.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Zones de protection renforcée contre le loup - N° 22</title><link>https://anfacile.fr/posts/zones-de-protection-renforcee-contre-le-loup-n-22/</link><pubDate>Wed, 24 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/zones-de-protection-renforcee-contre-le-loup-n-22/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à créer des zones spécifiques où l&amp;rsquo;abattage de loups serait autorisé pour protéger les activités d&amp;rsquo;élevage, tout en veillant à ne pas menacer la survie de l&amp;rsquo;espèce en France.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Création de zones de protection renforcée (Article unique)&lt;/strong&gt;: Autorise l&amp;rsquo;abattage de loups dans des zones spécifiques, définies annuellement par arrêté préfectoral, en plus des quotas nationaux. Un plafond de destruction sera fixé pour chaque zone.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>