<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Hugo Prevost on Assemblée Facile</title><link>https://anfacile.fr/auteurs/hugo-prevost/</link><description>Recent content in Hugo Prevost on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.150.0</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Wed, 30 Oct 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://anfacile.fr/auteurs/hugo-prevost/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Garantir un accès respectueux à la nature - N° 506</title><link>https://anfacile.fr/posts/garantir-un-acces-respectueux-a-la-nature-n-506/</link><pubDate>Wed, 30 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/garantir-un-acces-respectueux-a-la-nature-n-506/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à garantir l&amp;rsquo;accès à la nature, considéré comme un droit fondamental pour la santé et le bien-être. Elle dénonce les restrictions d&amp;rsquo;accès aux espaces naturels privés, notamment suite à une loi de février 2023 qui a rendu pénalement répréhensible le franchissement d&amp;rsquo;une propriété privée même si elle n&amp;rsquo;est pas clôturée. Les auteurs estiment que cette loi a rompu l&amp;rsquo;équilibre entre le droit de propriété et le libre accès à la nature, menaçant de nombreux sentiers de randonnée et créant une inégalité entre chasseurs et non-chasseurs. La proposition suggère de s&amp;rsquo;inspirer des pays scandinaves en créant des servitudes de passage sur les sentiers balisés, afin de concilier protection de la nature et accès public.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Abrogation de la retraite à 64 ans - N° 438</title><link>https://anfacile.fr/posts/abrogation-de-la-retraite-a-64-ans-n-438/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/abrogation-de-la-retraite-a-64-ans-n-438/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à annuler la réforme des retraites de 2023, qui a repoussé l&amp;rsquo;âge légal de départ à 64 ans. Les auteurs estiment que cette réforme a été imposée contre la volonté du Parlement, des mouvements sociaux et de l&amp;rsquo;opinion publique, et qu&amp;rsquo;elle aggrave les inégalités, notamment pour les classes populaires, les seniors et les femmes. Ils dénoncent des informations trompeuses du gouvernement concernant les bénéfices de la réforme et son coût d&amp;rsquo;abrogation. La proposition vise à rétablir l&amp;rsquo;âge de départ à 62 ans et la durée de cotisation antérieure, tout en prévoyant des mesures pour les personnes déjà parties à la retraite sous le régime de la réforme de 2023.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Promouvoir l’interconnexion ferroviaire des plateformes logistiques, le transfert modal et la transition écologique - N° 381</title><link>https://anfacile.fr/posts/promouvoir-linterconnexion-ferroviaire-des-plateformes-logistiques-le-transfert-modal-et-la-transition-ecologique-n-381/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/promouvoir-linterconnexion-ferroviaire-des-plateformes-logistiques-le-transfert-modal-et-la-transition-ecologique-n-381/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Malgré les discours politiques favorables au fret ferroviaire, les actions concrètes pour le développer sont insuffisantes. La libéralisation du secteur a entraîné un déclin du fret ferroviaire en France, avec un transfert massif de marchandises vers le transport routier, ce qui a des conséquences négatives sur l&amp;rsquo;environnement et la santé. Face à l&amp;rsquo;urgence climatique et sanitaire, il est crucial de repenser la logistique du transport de marchandises en favorisant le rail, notamment en connectant les plateformes logistiques au réseau ferroviaire pour réduire l&amp;rsquo;impact des camions.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>