<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Budget on Assemblée Facile</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/tags/budget/</link><description>Recent content in Budget on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.148.2</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Tue, 24 Jun 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/tags/budget/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Garantir le bénéfice des prestations familiales et des pensions alimentaires aux enfants confiés à un tiers - N° 1629</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/garantir-le-benefice-des-prestations-familiales-et-pensions-alimentaires-aux-enfants-confies-a-un-tiers-n-1629/</link><pubDate>Tue, 24 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/garantir-le-benefice-des-prestations-familiales-et-pensions-alimentaires-aux-enfants-confies-a-un-tiers-n-1629/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à garantir que les aides financières destinées aux enfants placés (allocations familiales, allocation de rentrée scolaire, pensions alimentaires, et une partie du RSA) soient versées directement à la personne ou à la structure qui prend réellement en charge l&amp;rsquo;enfant, plutôt qu&amp;rsquo;aux parents qui n&amp;rsquo;en ont plus la garde. L&amp;rsquo;objectif est de mieux financer les besoins des enfants vulnérables et de soulager les départements et les structures d&amp;rsquo;accueil, qui supportent actuellement la majeure partie des coûts sans bénéficier de ces aides.&lt;/p></description></item><item><title>Impôt plancher de 2 % sur le patrimoine des ultra riches - N° 1579</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/impot-plancher-de-2-sur-le-patrimoine-des-ultra-riches-n-1579/</link><pubDate>Fri, 13 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/impot-plancher-de-2-sur-le-patrimoine-des-ultra-riches-n-1579/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à instaurer un impôt minimum de 2% sur le patrimoine des personnes très fortunées. L&amp;rsquo;objectif est de s&amp;rsquo;assurer que les contribuables les plus riches contribuent davantage aux finances publiques, en complétant les impôts déjà payés (impôt sur le revenu, impôt sur la fortune immobilière, etc.) si leur contribution totale est inférieure à ce seuil de 2% de leur patrimoine.&lt;/p>
&lt;h2 id="liste-des-modifications">Liste des modifications&lt;/h2>
&lt;p>&lt;strong>Assujettissement à l&amp;rsquo;impôt plancher (Article unique)&lt;/strong>: Ajout d&amp;rsquo;une nouvelle catégorie de personnes physiques soumises à l&amp;rsquo;impôt plancher : celles domiciliées en France depuis plus de dix ans et pendant au moins l&amp;rsquo;une des cinq dernières années, sur leurs biens situés en France ou hors de France, sauf exceptions.&lt;/p></description></item><item><title>Améliorer les prévisions de finances publiques et à renforcer les outils de pilotage en cas d’écart significatif à la trajectoire - N° 1454</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/ameliorer-les-previsions-de-finances-publiques-et-a-renforcer-outils-pilotage-en-cas-decart-significatif-la-trajectoire-n-1454/</link><pubDate>Fri, 23 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/ameliorer-les-previsions-de-finances-publiques-et-a-renforcer-outils-pilotage-en-cas-decart-significatif-la-trajectoire-n-1454/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à améliorer la gestion des finances publiques en France. Elle s&amp;rsquo;appuie sur les conclusions d&amp;rsquo;une commission d&amp;rsquo;enquête qui a identifié des faiblesses dans les prévisions budgétaires et la capacité à corriger les écarts. L&amp;rsquo;objectif est de renforcer le rôle du Haut Conseil des finances publiques (HCFP), d&amp;rsquo;obliger le gouvernement à justifier ses choix budgétaires et de créer un nouvel outil législatif, les &amp;rsquo;lois de finances de redressement des comptes publics&amp;rsquo;, pour corriger rapidement les déséquilibres financiers. Elle permet également d&amp;rsquo;ajuster plus facilement les dépenses en cas d&amp;rsquo;écarts importants entre les recettes prévues et réelles.&lt;/p></description></item><item><title>créer un forfait journalier de contribution aux frais d’incarcération pour les personnes détenues - N° 1400</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/creer-un-forfait-journalier-de-contribution-aux-frais-dincarceration-pour-les-personnes-detenues-n-1400/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/creer-un-forfait-journalier-de-contribution-aux-frais-dincarceration-pour-les-personnes-detenues-n-1400/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>L&amp;rsquo;incarcération des détenus coûte cher à la France (entre 105 et 130 euros par jour par détenu). Avec plus de 80 000 personnes incarcérées, le coût annuel dépasse les 3 milliards d&amp;rsquo;euros. La proposition vise à faire contribuer financièrement les détenus aux frais de leur incarcération, comme au Danemark ou en Suisse. Cela renforcerait la responsabilité des détenus et le caractère dissuasif de la peine, tout en limitant la récidive. Pour cela, un forfait journalier serait mis en place pour les personnes définitivement condamnées, et la règle interdisant de prélever sur le travail des détenus serait supprimée.&lt;/p></description></item><item><title>La relance d'une politique nataliste - N° 1412</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/la-relance-dune-politique-nataliste-n-1412/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/la-relance-dune-politique-nataliste-n-1412/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>La France fait face à une crise de la natalité, avec un nombre de naissances historiquement bas, malgré un désir d&amp;rsquo;enfant élevé chez les Français. Ce décalage s&amp;rsquo;explique en grande partie par l&amp;rsquo;augmentation du coût de la vie pour les familles et une politique fiscale devenue défavorable. La proposition de loi vise à relancer la natalité en rendant les allocations familiales universelles, en les versant dès le premier enfant, et en revalorisant le quotient familial pour soutenir financièrement les familles.&lt;/p></description></item><item><title>Développer le contrôle exercé par le Parlement sur l'exécution budgétaire - N° 1358</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/developper-le-controle-exerce-par-parlement-sur-lexecution-budgetaire-n-1358/</link><pubDate>Wed, 30 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/developper-le-controle-exerce-par-parlement-sur-lexecution-budgetaire-n-1358/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition vise à améliorer le contrôle parlementaire sur la manière dont le budget de l&amp;rsquo;État est dépensé. Actuellement, les discussions budgétaires sont jugées peu efficaces. L&amp;rsquo;idée est de déplacer le débat sur l&amp;rsquo;exécution budgétaire vers la loi de règlement (qui fait le bilan des dépenses réelles), en impliquant davantage les ministres. Bien que la loi actuelle permette déjà des auditions, cette proposition veut inscrire dans la Constitution un contrôle annuel systématique de l&amp;rsquo;exécution budgétaire par les commissions parlementaires auprès de tous les ministères.&lt;/p></description></item><item><title>Exonérer de taxe sur la valeur ajoutée les actes de stérilisation et de castration des chiens et des chats errants réalisés à la demande des associations de défense et de protection des animaux - N° 1310</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/exonerer-de-taxe-sur-la-valeur-ajoutee-les-actes-sterilisation-et-castration-des-chiens-chats-errants-realises-a-demande-associations-defense-protection-animaux-n-1310/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/exonerer-de-taxe-sur-la-valeur-ajoutee-les-actes-sterilisation-et-castration-des-chiens-chats-errants-realises-a-demande-associations-defense-protection-animaux-n-1310/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>La proposition de loi vise à aider les associations de protection animale qui luttent contre la prolifération des chiens et chats errants. Ces associations, souvent seules à prendre en charge ces animaux (identification, stérilisation, adoption), rencontrent des difficultés financières. La loi propose d&amp;rsquo;exonérer de TVA les actes de stérilisation et de castration des animaux errants réalisés à la demande de ces associations, afin de réduire leurs coûts et de soutenir leur action d&amp;rsquo;intérêt général.&lt;/p></description></item><item><title>Soumettre les projets de loi de finances et de loi de financement de la sécurité sociale à un débat commun - N° 1283</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/soumettre-les-projets-de-loi-finances-et-financement-la-securite-sociale-a-un-debat-commun-n-1283/</link><pubDate>Wed, 16 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/soumettre-les-projets-de-loi-finances-et-financement-la-securite-sociale-a-un-debat-commun-n-1283/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à simplifier et accélérer les débats parlementaires sur les budgets de l&amp;rsquo;État et de la Sécurité sociale. L&amp;rsquo;idée est de les examiner ensemble pour avoir une vision globale des finances publiques et éviter les discussions répétitives.&lt;/p>
&lt;h2 id="liste-des-modifications">Liste des modifications&lt;/h2>
&lt;p>&lt;strong>Examen conjoint des lois de finances (Article unique)&lt;/strong>: Les projets de loi de finances (budget de l&amp;rsquo;État) et de loi de financement de la sécurité sociale (budget de la Sécurité sociale) devront être examinés ensemble, selon des modalités définies par une loi organique.&lt;/p></description></item></channel></rss>