<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Budget on Assemblée Facile</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/tags/budget/</link><description>Recent content in Budget on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.149.0</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Tue, 24 Jun 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/tags/budget/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Garantir le bénéfice des prestations familiales et des pensions alimentaires aux enfants confiés à un tiers - N° 1629</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/garantir-le-benefice-des-prestations-familiales-et-pensions-alimentaires-aux-enfants-confies-a-un-tiers-n-1629/</link><pubDate>Tue, 24 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/garantir-le-benefice-des-prestations-familiales-et-pensions-alimentaires-aux-enfants-confies-a-un-tiers-n-1629/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à garantir que les aides financières destinées aux enfants placés (allocations familiales, allocation de rentrée scolaire, pensions alimentaires, et une partie du RSA) soient versées directement à la personne ou à la structure qui prend réellement en charge l&amp;rsquo;enfant, plutôt qu&amp;rsquo;aux parents qui n&amp;rsquo;en ont plus la garde. L&amp;rsquo;objectif est de mieux financer les besoins des enfants vulnérables et de soulager les départements et les structures d&amp;rsquo;accueil, qui supportent actuellement la majeure partie des coûts sans bénéficier de ces aides.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Impôt plancher de 2 % sur le patrimoine des ultra riches - N° 1579</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/impot-plancher-de-2-sur-le-patrimoine-des-ultra-riches-n-1579/</link><pubDate>Fri, 13 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/impot-plancher-de-2-sur-le-patrimoine-des-ultra-riches-n-1579/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à instaurer un impôt minimum de 2% sur le patrimoine des personnes très fortunées. L&amp;rsquo;objectif est de s&amp;rsquo;assurer que les contribuables les plus riches contribuent davantage aux finances publiques, en complétant les impôts déjà payés (impôt sur le revenu, impôt sur la fortune immobilière, etc.) si leur contribution totale est inférieure à ce seuil de 2% de leur patrimoine.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Assujettissement à l&amp;rsquo;impôt plancher (Article unique)&lt;/strong&gt;: Ajout d&amp;rsquo;une nouvelle catégorie de personnes physiques soumises à l&amp;rsquo;impôt plancher : celles domiciliées en France depuis plus de dix ans et pendant au moins l&amp;rsquo;une des cinq dernières années, sur leurs biens situés en France ou hors de France, sauf exceptions.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Améliorer les prévisions de finances publiques et à renforcer les outils de pilotage en cas d’écart significatif à la trajectoire - N° 1454</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/ameliorer-les-previsions-de-finances-publiques-et-a-renforcer-outils-pilotage-en-cas-decart-significatif-la-trajectoire-n-1454/</link><pubDate>Fri, 23 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/ameliorer-les-previsions-de-finances-publiques-et-a-renforcer-outils-pilotage-en-cas-decart-significatif-la-trajectoire-n-1454/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la gestion des finances publiques en France. Elle s&amp;rsquo;appuie sur les conclusions d&amp;rsquo;une commission d&amp;rsquo;enquête qui a identifié des faiblesses dans les prévisions budgétaires et la capacité à corriger les écarts. L&amp;rsquo;objectif est de renforcer le rôle du Haut Conseil des finances publiques (HCFP), d&amp;rsquo;obliger le gouvernement à justifier ses choix budgétaires et de créer un nouvel outil législatif, les &amp;rsquo;lois de finances de redressement des comptes publics&amp;rsquo;, pour corriger rapidement les déséquilibres financiers. Elle permet également d&amp;rsquo;ajuster plus facilement les dépenses en cas d&amp;rsquo;écarts importants entre les recettes prévues et réelles.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>créer un forfait journalier de contribution aux frais d’incarcération pour les personnes détenues - N° 1400</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/creer-un-forfait-journalier-de-contribution-aux-frais-dincarceration-pour-les-personnes-detenues-n-1400/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/creer-un-forfait-journalier-de-contribution-aux-frais-dincarceration-pour-les-personnes-detenues-n-1400/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;incarcération des détenus coûte cher à la France (entre 105 et 130 euros par jour par détenu). Avec plus de 80 000 personnes incarcérées, le coût annuel dépasse les 3 milliards d&amp;rsquo;euros. La proposition vise à faire contribuer financièrement les détenus aux frais de leur incarcération, comme au Danemark ou en Suisse. Cela renforcerait la responsabilité des détenus et le caractère dissuasif de la peine, tout en limitant la récidive. Pour cela, un forfait journalier serait mis en place pour les personnes définitivement condamnées, et la règle interdisant de prélever sur le travail des détenus serait supprimée.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>La relance d'une politique nataliste - N° 1412</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/la-relance-dune-politique-nataliste-n-1412/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/la-relance-dune-politique-nataliste-n-1412/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France fait face à une crise de la natalité, avec un nombre de naissances historiquement bas, malgré un désir d&amp;rsquo;enfant élevé chez les Français. Ce décalage s&amp;rsquo;explique en grande partie par l&amp;rsquo;augmentation du coût de la vie pour les familles et une politique fiscale devenue défavorable. La proposition de loi vise à relancer la natalité en rendant les allocations familiales universelles, en les versant dès le premier enfant, et en revalorisant le quotient familial pour soutenir financièrement les familles.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Développer le contrôle exercé par le Parlement sur l'exécution budgétaire - N° 1358</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/developper-le-controle-exerce-par-parlement-sur-lexecution-budgetaire-n-1358/</link><pubDate>Wed, 30 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/developper-le-controle-exerce-par-parlement-sur-lexecution-budgetaire-n-1358/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition vise à améliorer le contrôle parlementaire sur la manière dont le budget de l&amp;rsquo;État est dépensé. Actuellement, les discussions budgétaires sont jugées peu efficaces. L&amp;rsquo;idée est de déplacer le débat sur l&amp;rsquo;exécution budgétaire vers la loi de règlement (qui fait le bilan des dépenses réelles), en impliquant davantage les ministres. Bien que la loi actuelle permette déjà des auditions, cette proposition veut inscrire dans la Constitution un contrôle annuel systématique de l&amp;rsquo;exécution budgétaire par les commissions parlementaires auprès de tous les ministères.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Exonérer de taxe sur la valeur ajoutée les actes de stérilisation et de castration des chiens et des chats errants réalisés à la demande des associations de défense et de protection des animaux - N° 1310</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/exonerer-de-taxe-sur-la-valeur-ajoutee-les-actes-sterilisation-et-castration-des-chiens-chats-errants-realises-a-demande-associations-defense-protection-animaux-n-1310/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/exonerer-de-taxe-sur-la-valeur-ajoutee-les-actes-sterilisation-et-castration-des-chiens-chats-errants-realises-a-demande-associations-defense-protection-animaux-n-1310/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La proposition de loi vise à aider les associations de protection animale qui luttent contre la prolifération des chiens et chats errants. Ces associations, souvent seules à prendre en charge ces animaux (identification, stérilisation, adoption), rencontrent des difficultés financières. La loi propose d&amp;rsquo;exonérer de TVA les actes de stérilisation et de castration des animaux errants réalisés à la demande de ces associations, afin de réduire leurs coûts et de soutenir leur action d&amp;rsquo;intérêt général.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Soumettre les projets de loi de finances et de loi de financement de la sécurité sociale à un débat commun - N° 1283</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/soumettre-les-projets-de-loi-finances-et-financement-la-securite-sociale-a-un-debat-commun-n-1283/</link><pubDate>Wed, 16 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/soumettre-les-projets-de-loi-finances-et-financement-la-securite-sociale-a-un-debat-commun-n-1283/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à simplifier et accélérer les débats parlementaires sur les budgets de l&amp;rsquo;État et de la Sécurité sociale. L&amp;rsquo;idée est de les examiner ensemble pour avoir une vision globale des finances publiques et éviter les discussions répétitives.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Examen conjoint des lois de finances (Article unique)&lt;/strong&gt;: Les projets de loi de finances (budget de l&amp;rsquo;État) et de loi de financement de la sécurité sociale (budget de la Sécurité sociale) devront être examinés ensemble, selon des modalités définies par une loi organique.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Instaurer diverses mesures d'urgence sociale et fiscale - N° 1053</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/instaurer-diverses-mesures-durgence-sociale-et-fiscale-n-1053/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/instaurer-diverses-mesures-durgence-sociale-et-fiscale-n-1053/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi, présentée par des députés de gauche, vise à répondre à une crise politique et budgétaire en France. Les auteurs estiment que le gouvernement actuel ne respecte pas la Constitution en reprenant un budget précédemment censuré, et qu&amp;rsquo;il mène une politique d&amp;rsquo;austérité rejetée par la population. Ils proposent un budget alternatif axé sur la solidarité nationale et le partage des richesses, avec des mesures d&amp;rsquo;urgence sociales et fiscales. L&amp;rsquo;objectif est de financer l&amp;rsquo;augmentation des salaires, l&amp;rsquo;abrogation de la réforme des retraites, et l&amp;rsquo;investissement dans les services publics, tout en luttant contre les inégalités et l&amp;rsquo;accumulation de richesses par une minorité.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Développer l'usage des médicaments biosimilaires et des médicaments hybrides substituables - N° 797</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/developper-lusage-des-medicaments-biosimilaires-et-hybrides-substituables-n-797/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/developper-lusage-des-medicaments-biosimilaires-et-hybrides-substituables-n-797/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à encourager l&amp;rsquo;utilisation des médicaments biosimilaires et hybrides, qui sont des versions moins chères de médicaments existants, mais tout aussi efficaces. Actuellement, leur usage est faible en France comparé à d&amp;rsquo;autres pays européens. L&amp;rsquo;objectif est de permettre aux fabricants de ces médicaments d&amp;rsquo;offrir des remises commerciales plus importantes aux pharmacies, comme c&amp;rsquo;est déjà le cas pour les médicaments génériques. Cela rendrait ces médicaments plus attractifs pour les pharmaciens et les patients, permettant ainsi de réaliser des économies significatives pour la Sécurité sociale, qui est fortement endettée. La proposition s&amp;rsquo;inspire des recommandations de la Caisse nationale d&amp;rsquo;assurance maladie et vise à lever un obstacle financier pour favoriser la diffusion de ces médicaments moins coûteux.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Mettre en œuvre une loi de programmation pour l'hôpital public et les établissements d'hébergement pour personnes âgées dépendantes - N° 813</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/mettre-en-uvre-une-loi-de-programmation-pour-lhopital-public-et-les-etablissements-dhebergement-personnes-agees-dependantes-n-813/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/mettre-en-uvre-une-loi-de-programmation-pour-lhopital-public-et-les-etablissements-dhebergement-personnes-agees-dependantes-n-813/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à remédier à la crise profonde de l&amp;rsquo;hôpital public et des EHPAD, causée par des années de restrictions budgétaires, de manque de personnel et de réformes axées sur la rentabilité plutôt que sur les besoins des patients. Elle propose d&amp;rsquo;instaurer une loi de programmation quinquennale pour la santé, qui fixerait des objectifs clairs et des moyens financiers dédiés, afin de garantir un accès aux soins de qualité pour tous et de redonner du sens aux métiers des soignants. Cette loi de programmation précéderait les lois de financement de la sécurité sociale, assurant ainsi que les budgets hospitaliers et médico-sociaux soient basés sur les besoins réels et non sur des contraintes comptables.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Réaliser des économies budgétaires par la suppression d'organismes - N° 814</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/realiser-des-economies-budgetaires-par-la-suppression-dorganismes-n-814/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/realiser-des-economies-budgetaires-par-la-suppression-dorganismes-n-814/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à réaliser des économies budgétaires en supprimant les Conseils Économiques, Sociaux et Environnementaux Régionaux (CESER). Ces organismes, dont les membres ne sont pas élus, coûtent plus de 50 millions d&amp;rsquo;euros par an aux collectivités pour un rôle jugé limité et des avis rarement suivis.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Suppression des CESER (Article unique)&lt;/strong&gt;: Cette proposition de loi supprime les Conseils Économiques, Sociaux et Environnementaux Régionaux (CESER) en abrogeant les chapitres et sections du Code général des collectivités territoriales qui les concernent, ainsi que toutes les mentions de ces conseils dans divers articles de ce code.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Simplifier et réorienter la politique familiale vers le premier enfant - N° 839</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/simplifier-et-reorienter-la-politique-familiale-vers-le-premier-enfant-n-839/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/simplifier-et-reorienter-la-politique-familiale-vers-le-premier-enfant-n-839/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La politique familiale française, centrée sur les allocations familiales, doit être repensée. Actuellement, ces allocations sont modulées selon les revenus et le nombre d&amp;rsquo;enfants, et ne sont versées qu&amp;rsquo;à partir du deuxième enfant en métropole. Or, près de la moitié des familles françaises n&amp;rsquo;ont qu&amp;rsquo;un seul enfant, et le taux de natalité est en baisse. La proposition vise à soutenir les familles dès le premier enfant, en rendant les allocations familiales universelles et forfaitaires (environ 70€ par enfant), quel que soit le revenu ou la place de l&amp;rsquo;enfant dans la fratrie. Cette mesure simplifierait le système, soutiendrait les familles monoparentales et les familles avec un enfant unique, et serait à terme neutre budgétairement en s&amp;rsquo;appliquant uniquement aux enfants nés après la promulgation de la loi.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Supprimer les références aux Conseils économiques, sociaux et environnementaux régionaux - N° 781</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/supprimer-les-references-aux-conseils-economiques-sociaux-et-environnementaux-regionaux-n-781/</link><pubDate>Thu, 16 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/supprimer-les-references-aux-conseils-economiques-sociaux-et-environnementaux-regionaux-n-781/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à supprimer les Conseils économiques, sociaux et environnementaux régionaux (CESER) afin de réaliser des économies et de simplifier l&amp;rsquo;administration. Ces organismes, dont les membres ne sont pas élus et sont indemnisés, coûtent plus de 50 millions d&amp;rsquo;euros par an aux collectivités pour une activité jugée limitée et des avis rarement suivis.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Suppression des références aux CESER dans le Code général des collectivités territoriales (Article unique)&lt;/strong&gt;: Toutes les mentions des Conseils économiques, sociaux et environnementaux régionaux sont retirées des articles L.O. 4435-3, L.O. 6211-2, L.O. 6311-2 et L.O. 6411-2 du Code général des collectivités territoriales. Cela implique des ajustements grammaticaux pour que les phrases restent correctes après la suppression de ces références.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Baisse du coût de la rentrée scolaire - N° 578</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/baisse-du-cout-de-la-rentree-scolaire-n-578/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/baisse-du-cout-de-la-rentree-scolaire-n-578/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rendre l&amp;rsquo;école réellement gratuite, comme le prévoyaient les lois de 1881. Bien que l&amp;rsquo;Allocation de Rentrée Scolaire (ARS) aide déjà de nombreuses familles, elle est devenue insuffisante face à l&amp;rsquo;inflation et aux dépenses réelles (transports, cantine, vêtements, etc.). De plus, l&amp;rsquo;ARS n&amp;rsquo;est pas versée aux enfants de 3 à 6 ans, alors qu&amp;rsquo;ils sont scolarisés, et son versement tardif (fin août) désavantage les familles. Cette loi propose d&amp;rsquo;adapter l&amp;rsquo;ARS à l&amp;rsquo;obligation scolaire dès 3 ans, d&amp;rsquo;avancer sa date de versement à la mi-juin, de la revaloriser en l&amp;rsquo;indexant sur l&amp;rsquo;inflation et en fixant un montant minimum, et d&amp;rsquo;assurer le versement de toute somme due, même minime. L&amp;rsquo;objectif est de soulager les familles et de progresser vers une gratuité totale de l&amp;rsquo;école.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>