<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Xavier Lacombe on Assemblée Facile</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/auteurs/xavier-lacombe/</link><description>Recent content in Xavier Lacombe on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.148.2</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/auteurs/xavier-lacombe/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Modifier les conditions de maintien des candidatures au second tour des élections législatives - N° 1709</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/modifier-les-conditions-de-maintien-des-candidatures-au-second-tour-elections-legislatives-n-1709/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/modifier-les-conditions-de-maintien-des-candidatures-au-second-tour-elections-legislatives-n-1709/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à renforcer la légitimité des députés élus en modifiant les règles de maintien des candidatures au second tour des élections législatives. Actuellement, trop de candidats peuvent se maintenir au second tour, ce qui conduit à des élus avec une faible part des voix. L&amp;rsquo;objectif est de limiter le second tour aux deux candidats ayant obtenu le plus de voix au premier tour, comme pour l&amp;rsquo;élection présidentielle, afin d&amp;rsquo;assurer une majorité plus claire et une meilleure légitimité pour les élus et l&amp;rsquo;Assemblée Nationale.&lt;/p></description></item><item><title>Garantir le bénéfice des prestations familiales et des pensions alimentaires aux enfants confiés à un tiers - N° 1629</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/garantir-le-benefice-des-prestations-familiales-et-pensions-alimentaires-aux-enfants-confies-a-un-tiers-n-1629/</link><pubDate>Tue, 24 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/garantir-le-benefice-des-prestations-familiales-et-pensions-alimentaires-aux-enfants-confies-a-un-tiers-n-1629/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à garantir que les aides financières destinées aux enfants placés (allocations familiales, allocation de rentrée scolaire, pensions alimentaires, et une partie du RSA) soient versées directement à la personne ou à la structure qui prend réellement en charge l&amp;rsquo;enfant, plutôt qu&amp;rsquo;aux parents qui n&amp;rsquo;en ont plus la garde. L&amp;rsquo;objectif est de mieux financer les besoins des enfants vulnérables et de soulager les départements et les structures d&amp;rsquo;accueil, qui supportent actuellement la majeure partie des coûts sans bénéficier de ces aides.&lt;/p></description></item><item><title>Création d'une taxe sur les déchets touristiques - N° 1538</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/creation-dune-taxe-sur-les-dechets-touristiques-n-1538/</link><pubDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/creation-dune-taxe-sur-les-dechets-touristiques-n-1538/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à créer une nouvelle taxe, appelée &amp;rsquo;taxe sur les déchets touristiques&amp;rsquo;, pour faire payer les touristes pour les déchets qu&amp;rsquo;ils génèrent. Actuellement, ce sont les habitants locaux qui supportent la majeure partie des coûts de gestion des déchets, ce qui pèse sur leur budget et limite les investissements locaux. La taxe serait facultative pour les collectivités, avec un tarif entre 0,50 et 1,50 euro par personne et par nuit. Elle serait collectée en même temps que la taxe de séjour et servirait à financer la collecte et le traitement des déchets, réduisant ainsi la charge fiscale pour les résidents.&lt;/p></description></item><item><title>Exercer l’accès à l’emploi, pérenniser et étendre progressivement l’expérimentation Territoires zéro chômeur longue durée comme solution de retour à l’emploi pour les personnes privées durablement d’emploi - N° 1326</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/exercer-lacces-a-lemploi-perenniser-et-etendre-progressivement-lexperimentation-territoires-zero-chomeur-longue-duree-comme-solution-de-retour-pour-les-personnes-privees-durablement-demploi-n-1326/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/exercer-lacces-a-lemploi-perenniser-et-etendre-progressivement-lexperimentation-territoires-zero-chomeur-longue-duree-comme-solution-de-retour-pour-les-personnes-privees-durablement-demploi-n-1326/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à pérenniser et étendre l&amp;rsquo;expérimentation &amp;ldquo;Territoires zéro chômeur longue durée&amp;rdquo; (TZCLD) en France. Elle part du principe que toute personne est employable et que le chômage de longue durée est inacceptable. Le dispositif TZCLD, qui crée des emplois adaptés aux personnes privées durablement d&amp;rsquo;emploi (PPDE) en CDI, a prouvé son efficacité en réintégrant des milliers de personnes. La loi propose de renforcer ce modèle en l&amp;rsquo;intégrant mieux aux politiques d&amp;rsquo;emploi existantes, en ajustant les financements des départements, et en améliorant l&amp;rsquo;évaluation de ses impacts sociaux et économiques. L&amp;rsquo;objectif est de construire une société plus inclusive en offrant à chacun la possibilité de retrouver un emploi et sa dignité.&lt;/p></description></item><item><title>Renforcer et moderniser les pouvoirs de l'Autorité de contrôle des nuisances aéroportuaires - N° 1335</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/renforcer-et-moderniser-les-pouvoirs-de-lautorite-controle-des-nuisances-aeroportuaires-n-1335/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/renforcer-et-moderniser-les-pouvoirs-de-lautorite-controle-des-nuisances-aeroportuaires-n-1335/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à renforcer et moderniser les pouvoirs de l&amp;rsquo;Autorité de contrôle des nuisances aéroportuaires (ACNUSA) face aux impacts croissants du trafic aérien sur la santé des riverains (bruit, pollution) et sur l&amp;rsquo;environnement. Des études montrent des risques accrus de maladies cardiovasculaires et une perte d&amp;rsquo;espérance de vie pour les populations exposées. L&amp;rsquo;objectif est de permettre à l&amp;rsquo;ACNUSA de contrôler et sanctionner plus efficacement pour réduire ces nuisances.&lt;/p></description></item><item><title>Mettre en place une visite médicale de contrôle à la conduite pour les conducteurs de véhicule terrestre à moteur - N° 1147</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/mettre-en-place-une-visite-medicale-de-controle-a-la-conduite-pour-les-conducteurs-vehicule-terrestre-moteur-n-1147/</link><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/mettre-en-place-une-visite-medicale-de-controle-a-la-conduite-pour-les-conducteurs-vehicule-terrestre-moteur-n-1147/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à améliorer la sécurité routière en rendant obligatoire une visite médicale pour l&amp;rsquo;obtention et le renouvellement du permis de conduire. Actuellement, la France est l&amp;rsquo;un des rares pays européens à ne pas exiger de contrôle médical périodique pour les conducteurs. Cette mesure permettrait de détecter les problèmes de santé (vue, ouïe, maladies chroniques, etc.) qui pourraient affecter la capacité à conduire en toute sécurité. La proposition prévoit également la création d&amp;rsquo;une plateforme numérique nationale pour recenser les solutions de mobilité alternatives pour les personnes déclarées inaptes à la conduite.&lt;/p></description></item></channel></rss>