<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Élise Leboucher on Assemblée Facile</title><link>https://anfacile.fr/auteurs/%C3%A9lise-leboucher/</link><description>Recent content in Élise Leboucher on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.151.0</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Tue, 14 Oct 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://anfacile.fr/auteurs/%C3%A9lise-leboucher/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Défiscaliser les pensions alimentaires perçues - N° 1957</title><link>https://anfacile.fr/posts/defiscaliser-les-pensions-alimentaires-percues-n-1957/</link><pubDate>Tue, 14 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/defiscaliser-les-pensions-alimentaires-percues-n-1957/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à corriger une injustice fiscale qui pénalise les familles monoparentales, majoritairement des mères, en taxant les pensions alimentaires qu&amp;rsquo;elles reçoivent pour leurs enfants. Actuellement, le parent qui paie la pension peut la déduire de ses impôts, tandis que le parent qui la reçoit doit la déclarer comme un revenu imposable, ce qui réduit ses ressources nettes et peut affecter ses droits sociaux. La proposition suggère de rendre les pensions alimentaires non imposables pour le parent qui les reçoit et non déductibles pour le parent qui les verse, afin de rétablir une égalité de traitement et d&amp;rsquo;améliorer le pouvoir d&amp;rsquo;achat des familles monoparentales, souvent en situation de précarité. Elle étend également cette mesure aux enfants majeurs de moins de 25 ans qui poursuivent des études ou une formation, reconnaissant leur dépendance économique prolongée.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Défiscaliser les pensions alimentaires perçues et lutter contre la précarité des familles monoparentales - N° 1956</title><link>https://anfacile.fr/posts/defiscaliser-les-pensions-alimentaires-percues-et-lutter-contre-la-precarite-des-familles-monoparentales-n-1956/</link><pubDate>Tue, 14 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/defiscaliser-les-pensions-alimentaires-percues-et-lutter-contre-la-precarite-des-familles-monoparentales-n-1956/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à aider les familles monoparentales, souvent des mères, en modifiant la fiscalité des pensions alimentaires. Actuellement, le parent qui reçoit la pension paie des impôts dessus, ce qui réduit ses revenus et peut diminuer ses aides sociales, alors que le parent qui la verse peut la déduire de ses impôts. La proposition veut que les pensions alimentaires pour les enfants (mineurs ou majeurs de moins de 25 ans en études/formation) ne soient plus imposées pour celui qui les reçoit et ne soient plus déductibles pour celui qui les verse. Cela rendrait le système plus juste, augmenterait le pouvoir d&amp;rsquo;achat des familles monoparentales et éviterait qu&amp;rsquo;elles perdent des aides. La proposition inclut aussi une révision automatique annuelle des pensions selon l&amp;rsquo;inflation et une augmentation de l&amp;rsquo;allocation de soutien familial (ASF) pour qu&amp;rsquo;elle atteigne le taux plein pour tous les bénéficiaires.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Exonérer les apprentis de la CSG-CRDS - N° 1952</title><link>https://anfacile.fr/posts/exonerer-les-apprentis-de-la-csg-crds-n-1952/</link><pubDate>Tue, 14 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/exonerer-les-apprentis-de-la-csg-crds-n-1952/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le nombre de contrats d&amp;rsquo;apprentissage a fortement augmenté ces dernières années, mais cette politique est jugée inefficace pour l&amp;rsquo;insertion professionnelle et coûteuse pour les finances publiques, principalement en raison des aides massives aux entreprises. Récemment, le gouvernement a décidé d&amp;rsquo;assujettir les revenus des apprentis au-delà de 50% du SMIC à la CSG et à la CRDS, ce qui représente une perte de pouvoir d&amp;rsquo;achat significative pour eux, alors que beaucoup vivent déjà sous le seuil de pauvreté. Cette mesure est considérée comme injuste et contraire à la lutte contre les inégalités. La proposition de loi vise à annuler temporairement cette mesure pour redonner du pouvoir d&amp;rsquo;achat aux apprentis, en attendant une réforme plus globale des aides aux entreprises et de l&amp;rsquo;apprentissage.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Garantir la gratuité totale des parkings des établissements publics de santé - N° 1958</title><link>https://anfacile.fr/posts/garantir-la-gratuite-totale-des-parkings-etablissements-publics-de-sante-n-1958/</link><pubDate>Tue, 14 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/garantir-la-gratuite-totale-des-parkings-etablissements-publics-de-sante-n-1958/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rendre gratuits les parkings des hôpitaux publics. Elle dénonce la privatisation croissante de ces parkings, qui entraîne des coûts élevés pour les usagers et constitue une barrière à l&amp;rsquo;accès aux soins, en contradiction avec le principe d&amp;rsquo;égalité. Les auteurs soulignent que l&amp;rsquo;hôpital n&amp;rsquo;est pas un lieu de plaisir et que ces frais ajoutent une charge financière et une angoisse supplémentaires aux patients et à leurs proches. Ils appellent à un retour à la gratuité totale, financée par l&amp;rsquo;État, pour garantir un accès équitable aux soins et aux services publics, tout en proposant des solutions pour éviter les voitures &amp;lsquo;ventouses&amp;rsquo;.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Interdire l’importation en France de produits agricoles et denrées alimentaires contenant de l’acétamipride et à abroger la loi visant à lever les contraintes à l’exercice du métier d’agriculteur - N° 1959</title><link>https://anfacile.fr/posts/interdire-limportation-en-france-de-produits-agricoles-et-denrees-alimentaires-contenant-lacetamipride-a-abroger-la-loi-visant-lever-les-contraintes-lexercice-du-metier-dagriculteur-n-1959/</link><pubDate>Tue, 14 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/interdire-limportation-en-france-de-produits-agricoles-et-denrees-alimentaires-contenant-lacetamipride-a-abroger-la-loi-visant-lever-les-contraintes-lexercice-du-metier-dagriculteur-n-1959/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à annuler la loi Duplomb, qui est jugée antidémocratique et dangereuse pour l&amp;rsquo;environnement et la santé. Elle propose également d&amp;rsquo;interdire l&amp;rsquo;importation de produits agricoles et alimentaires traités avec l&amp;rsquo;acétamipride, un pesticide nocif, afin de protéger la santé publique, l&amp;rsquo;environnement et d&amp;rsquo;assurer une concurrence équitable pour les agriculteurs français. La loi Duplomb est critiquée pour avoir favorisé l&amp;rsquo;agro-business, les méga-bassines, les élevages industriels et affaibli la réglementation sur les pesticides et l&amp;rsquo;indépendance de l&amp;rsquo;Office français de la biodiversité.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Interdire le recours abusif des grandes entreprises aux aides publiques - N° 1955</title><link>https://anfacile.fr/posts/interdire-le-recours-abusif-des-grandes-entreprises-aux-aides-publiques-n-1955/</link><pubDate>Tue, 14 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/interdire-le-recours-abusif-des-grandes-entreprises-aux-aides-publiques-n-1955/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mettre fin à l&amp;rsquo;utilisation abusive des aides publiques par les grandes entreprises. Elle dénonce le fait que des entreprises comme Michelin et Auchan aient bénéficié de millions d&amp;rsquo;euros d&amp;rsquo;aides tout en fermant des sites, licenciant des milliers de personnes et délocalisant des activités. Le texte propose de conditionner l&amp;rsquo;octroi de ces aides à des engagements sociaux et environnementaux clairs, afin d&amp;rsquo;éviter que l&amp;rsquo;argent public ne serve à détruire des emplois ou à enrichir des actionnaires, et de garantir une plus grande transparence sur l&amp;rsquo;utilisation de ces fonds.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>L'établissement de l’égalité d’accès au service public postal en outre-mer - N° 1962</title><link>https://anfacile.fr/posts/letablissement-de-legalite-dacces-au-service-public-postal-en-outre-mer-n-1962/</link><pubDate>Tue, 14 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/letablissement-de-legalite-dacces-au-service-public-postal-en-outre-mer-n-1962/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mettre fin à l&amp;rsquo;inégalité des tarifs postaux entre la France métropolitaine et les Outre-mer. Actuellement, les habitants des Outre-mer paient des prix beaucoup plus élevés pour l&amp;rsquo;envoi de colis, ce qui contribue à la vie chère et est perçu comme une injustice. Les auteurs estiment que cette discrimination est contraire aux principes d&amp;rsquo;égalité et de solidarité de la République et qu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;y a pas d&amp;rsquo;obstacle juridique ou financier à l&amp;rsquo;application d&amp;rsquo;un tarif postal unique sur l&amp;rsquo;ensemble du territoire national, comme c&amp;rsquo;est déjà le cas pour d&amp;rsquo;autres services publics.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Mise à disposition gratuite de salles municipales adaptables et présence d’un agent de l’Etat dans le cadre de funérailles laïques et républicaines - N° 1954</title><link>https://anfacile.fr/posts/mise-a-disposition-gratuite-de-salles-municipales-adaptables-et-presence-dun-agent-letat-dans-le-cadre-funerailles-laiques-republicaines-n-1954/</link><pubDate>Tue, 14 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/mise-a-disposition-gratuite-de-salles-municipales-adaptables-et-presence-dun-agent-letat-dans-le-cadre-funerailles-laiques-republicaines-n-1954/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;De plus en plus de personnes souhaitent des funérailles laïques, mais il est difficile d&amp;rsquo;en organiser faute de lieux adaptés et d&amp;rsquo;un cadre clair. Cette proposition de loi vise à garantir le droit à des funérailles laïques et républicaines en obligeant les communes à mettre gratuitement à disposition des salles adaptées et en permettant la présence d&amp;rsquo;un officier d&amp;rsquo;état civil, tout en respectant la liberté de conscience de ce dernier.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Nationalisation d'ArcelorMittal France - N° 1950</title><link>https://anfacile.fr/posts/nationalisation-darcelormittal-france-n-1950/</link><pubDate>Tue, 14 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/nationalisation-darcelormittal-france-n-1950/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;ArcelorMittal France, acteur majeur de la sidérurgie française, est en crise. L&amp;rsquo;entreprise se désengage progressivement de la France (fermetures de sites, suppressions d&amp;rsquo;emplois, délocalisations, gel des investissements malgré des aides publiques massives, optimisation fiscale). Cette situation menace des milliers d&amp;rsquo;emplois, la souveraineté industrielle de la France et la transition écologique. Malgré cela, ArcelorMittal est rentable et investit à l&amp;rsquo;étranger. Les aides publiques n&amp;rsquo;ont pas eu de contreparties. La nationalisation est présentée comme la seule solution pour préserver l&amp;rsquo;emploi, la production, la sécurité, les compétences et la transition écologique, en s&amp;rsquo;inspirant d&amp;rsquo;exemples étrangers et passés en France.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Supprimer la mention du sexe sur les cartes nationales d’identité - N° 1953</title><link>https://anfacile.fr/posts/supprimer-la-mention-du-sexe-sur-les-cartes-nationales-didentite-n-1953/</link><pubDate>Tue, 14 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/supprimer-la-mention-du-sexe-sur-les-cartes-nationales-didentite-n-1953/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à supprimer la mention du sexe sur les cartes nationales d&amp;rsquo;identité. Historiquement, cette mention a servi à justifier des inégalités de droits entre hommes et femmes. Aujourd&amp;rsquo;hui, elle n&amp;rsquo;est plus utile administrativement pour l&amp;rsquo;identification, peut causer de la souffrance et de la discrimination, et est contraire aux principes constitutionnels, au droit européen et au droit international qui prônent l&amp;rsquo;égalité et la non-discrimination. Sa suppression permettrait de lutter contre les inégalités persistantes et d&amp;rsquo;assurer une pleine citoyenneté pour toutes et tous, y compris les personnes transgenres, non-binaires et intersexes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Accélérer le développement de la construction et de la rénovation en bois-terre-paille - N° 1884</title><link>https://anfacile.fr/posts/accelerer-le-developpement-de-la-construction-et-renovation-en-bois-terre-paille-n-1884/</link><pubDate>Tue, 30 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/accelerer-le-developpement-de-la-construction-et-renovation-en-bois-terre-paille-n-1884/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Face à l&amp;rsquo;urgence climatique et à l&amp;rsquo;impact majeur du secteur du bâtiment sur les émissions de CO2 et la production de déchets, cette proposition de loi vise à accélérer la transition vers des constructions et rénovations utilisant des matériaux écologiques comme le bois, la terre crue et la paille. Ces matériaux, renouvelables et moins polluants, offrent des avantages environnementaux, sanitaires et sociaux (création d&amp;rsquo;emplois locaux). La loi propose de renforcer leur utilisation dans la commande publique et de mettre en place un plan de formation pour accompagner cette évolution.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Défiscaliser les pensions alimentaires perçues et lutter contre la précarité des familles monoparentales - N° 1879</title><link>https://anfacile.fr/posts/defiscaliser-les-pensions-alimentaires-percues-et-lutter-contre-la-precarite-des-familles-monoparentales-n-1879/</link><pubDate>Tue, 30 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/defiscaliser-les-pensions-alimentaires-percues-et-lutter-contre-la-precarite-des-familles-monoparentales-n-1879/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à corriger une injustice fiscale qui pénalise les familles monoparentales, majoritairement des mères, en taxant les pensions alimentaires qu&amp;rsquo;elles reçoivent. Actuellement, le parent qui paie la pension peut la déduire de ses impôts, tandis que le parent qui la reçoit doit la déclarer comme un revenu imposable, ce qui réduit ses ressources nettes et peut lui faire perdre des aides sociales. La proposition suggère de ne plus taxer les pensions alimentaires reçues et de ne plus permettre leur déduction pour le parent qui les verse. Elle propose également d&amp;rsquo;indexer automatiquement les pensions sur l&amp;rsquo;inflation et d&amp;rsquo;élargir l&amp;rsquo;accès à l&amp;rsquo;allocation de soutien familial pour les familles monoparentales à faibles revenus, afin de mieux lutter contre la pauvreté infantile.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Fermer l’établissement pénitentiaire du camp-est en Nouvelle-Calédonie - N° 1875</title><link>https://anfacile.fr/posts/fermer-letablissement-penitentiaire-du-camp-est-en-nouvelle-caledonie-n-1875/</link><pubDate>Tue, 30 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/fermer-letablissement-penitentiaire-du-camp-est-en-nouvelle-caledonie-n-1875/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La proposition de loi vise à fermer la prison du Camp-Est en Nouvelle-Calédonie, jugée indigne et surpeuplée, avec des conditions de détention inhumaines. Elle dénonce un système judiciaire colonial entraînant une surreprésentation des Kanaks parmi les détenus. La fermeture doit s&amp;rsquo;accompagner de la construction de nouvelles prisons respectant la dignité humaine, d&amp;rsquo;une réforme de la politique pénale pour réduire les inégalités de traitement et développer les alternatives à l&amp;rsquo;incarcération, et de l&amp;rsquo;interdiction des transferts de détenus vers l&amp;rsquo;Hexagone sans leur consentement.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Améliorer la gestion des eaux pluviales aux fins d’adaptation au réchauffement climatique - N° 1797</title><link>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-la-gestion-des-eaux-pluviales-aux-fins-dadaptation-au-rechauffement-climatique-n-1797/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-la-gestion-des-eaux-pluviales-aux-fins-dadaptation-au-rechauffement-climatique-n-1797/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la gestion des eaux de pluie pour s&amp;rsquo;adapter au changement climatique. Elle souligne que le modèle actuel d&amp;rsquo;évacuation rapide de l&amp;rsquo;eau est inefficace et polluant. L&amp;rsquo;objectif est de favoriser l&amp;rsquo;infiltration de l&amp;rsquo;eau dans les sols, de réduire les inondations, de recharger les nappes phréatiques et d&amp;rsquo;améliorer le cadre de vie en ville. Elle propose de renforcer la prise en compte de la gestion des eaux pluviales dans l&amp;rsquo;urbanisme et de donner plus de pouvoir aux commissions locales de l&amp;rsquo;eau, tout en remettant en question la gestion actuelle de la compétence GEMAPI par les intercommunalités.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Définanciarisation de la dette publique - N° 1834</title><link>https://anfacile.fr/posts/definanciarisation-de-la-dette-publique-n-1834/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/definanciarisation-de-la-dette-publique-n-1834/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La proposition de loi vise à reprendre le contrôle de la dette publique française, actuellement soumise aux marchés financiers et aux agences de notation, qui imposent des politiques d&amp;rsquo;austérité. Les auteurs estiment que la dette est utilisée comme prétexte pour justifier des coupes budgétaires et des réformes libérales, alors qu&amp;rsquo;elle est en réalité soutenable et que sa hausse est due aux baisses d&amp;rsquo;impôts pour les plus riches. Ils proposent de sortir la dette des marchés pour la remettre sous contrôle démocratique, en s&amp;rsquo;inspirant du modèle d&amp;rsquo;avant 1966 où les banques étaient obligées de détenir une partie de la dette publique.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Interdire le développement des autoroutes en flux libre en France - N° 1798</title><link>https://anfacile.fr/posts/interdire-le-developpement-des-autoroutes-en-flux-libre-france-n-1798/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/interdire-le-developpement-des-autoroutes-en-flux-libre-france-n-1798/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à interdire les péages autoroutiers dits « à flux libre » en France. Les présentateurs estiment que ce système, introduit en 2019, est un « cadeau » aux sociétés autoroutières privées, entraînant des coûts supplémentaires pour les usagers et créant une « fracture numérique » en raison de la complexité du paiement en ligne. Ils dénoncent un « racket social » et un « fiasco technique » avec de nombreux impayés et erreurs de détection. L&amp;rsquo;argument écologique avancé par le gouvernement est jugé « hypocrite », car il ne compense pas la destruction de terres pour de nouvelles autoroutes et ne résout pas les problèmes de consommation de carburant. De plus, le système met en difficulté la police des douanes dans la lutte contre les trafics et représente une nouvelle étape dans la privatisation des autoroutes, avec une collecte massive de données personnelles. La proposition vise à abroger les dispositions légales permettant ces péages pour mettre fin à leur développement.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Interdire les décrets scélérats attentatoires à la santé publique - N° 1836</title><link>https://anfacile.fr/posts/interdire-les-decrets-scelerats-attentatoires-a-la-sante-publique-n-1836/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/interdire-les-decrets-scelerats-attentatoires-a-la-sante-publique-n-1836/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à empêcher le gouvernement d&amp;rsquo;augmenter les frais de santé (franchises médicales) et de réduire l&amp;rsquo;aide médicale d&amp;rsquo;État (AME) par de simples décrets, sans l&amp;rsquo;accord du Parlement. Les auteurs estiment que ces mesures, prises par un gouvernement jugé illégitime, mettent en péril la santé publique en rendant les soins inaccessibles aux plus modestes et en créant des risques épidémiques, alors que des alternatives de financement existent.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lutter contre les dérives de la multipropriété dans le secteur du football professionnel - N° 1806</title><link>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-les-derives-de-la-multipropriete-dans-le-secteur-du-football-professionnel-n-1806/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-les-derives-de-la-multipropriete-dans-le-secteur-du-football-professionnel-n-1806/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à lutter contre les problèmes liés à la multipropriété dans le football professionnel français. La multipropriété, où une même entité possède ou influence plusieurs clubs, est de plus en plus courante et présente des risques financiers (instabilité des investissements, blanchiment), de &amp;ldquo;vassalisation&amp;rdquo; de certains clubs au profit d&amp;rsquo;autres, et d&amp;rsquo;atteinte à l&amp;rsquo;équité sportive (risques d&amp;rsquo;entente). Le texte propose d&amp;rsquo;élargir les règles existantes pour inclure les clubs étrangers et d&amp;rsquo;augmenter les sanctions, tout en renforçant le rôle de la DNCG (Direction Nationale du Contrôle de Gestion) et en permettant aux supporters et collectivités locales de saisir cet organisme. L&amp;rsquo;objectif est de préserver l&amp;rsquo;aléa sportif, c&amp;rsquo;est-à-dire l&amp;rsquo;incertitude du résultat et l&amp;rsquo;égalité des chances entre les équipes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Abolir les combats de vaches d’Hérens - N° 1713</title><link>https://anfacile.fr/posts/abolir-les-combats-de-vaches-dherens-n-1713/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/abolir-les-combats-de-vaches-dherens-n-1713/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à interdire les combats de vaches d&amp;rsquo;Hérens, une pratique récente en France (moins de 30 ans) et donc non traditionnelle. Ces combats sont considérés comme de la maltraitance animale en raison du stress lié au transport, des blessures potentielles, du bruit et de la foule. Les vaches, souvent gestantes, sont forcées de se battre, parfois même des veaux. Bien que ne causant pas la mort, ces spectacles sont source de souffrance et peuvent être dangereux pour le public. L&amp;rsquo;impact économique est minime, et une pétition citoyenne a recueilli plus de 50 000 signatures pour leur interdiction. L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;aligner la législation sur la protection animale et d&amp;rsquo;interdire expressément ces combats.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Abroger Parcoursup et restaurer un droit d’accès à l’enseignement supérieur pour tous les titulaires d’un baccalauréat ou diplôme équivalent - N° 1740</title><link>https://anfacile.fr/posts/abroger-parcoursup-et-restaurer-un-droit-dacces-a-lenseignement-superieur-pour-tous-les-titulaires-dun-baccalaureat-ou-diplome-equivalent-n-1740/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/abroger-parcoursup-et-restaurer-un-droit-dacces-a-lenseignement-superieur-pour-tous-les-titulaires-dun-baccalaureat-ou-diplome-equivalent-n-1740/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à abroger Parcoursup, une plateforme d&amp;rsquo;accès à l&amp;rsquo;enseignement supérieur mise en place en 2018. Les auteurs estiment que Parcoursup, loin de simplifier l&amp;rsquo;accès à l&amp;rsquo;université, a créé un système de sélection opaque, inégalitaire et anxiogène. Ils dénoncent le manque de transparence des critères de sélection, l&amp;rsquo;augmentation du nombre de jeunes sans affectation, et une sélection sociale systémique qui favorise les milieux les plus aisés. Selon eux, Parcoursup est un outil d&amp;rsquo;auto-censure pour les bacheliers les moins armés et participe à une vision élitiste de l&amp;rsquo;enseignement supérieur, masquant la pénurie de places et le sous-financement des universités. La proposition de loi affirme que l&amp;rsquo;abolition de Parcoursup est nécessaire pour garantir un égal accès à l&amp;rsquo;instruction, conformément à la Constitution, et appelle à un investissement massif dans l&amp;rsquo;enseignement supérieur pour permettre à tous les bacheliers d&amp;rsquo;accéder à l&amp;rsquo;université de leur choix, faisant de l&amp;rsquo;université un bien commun et non une marchandise.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Adapter les logements aux fortes chaleurs et protéger leurs occupants - N° 1735</title><link>https://anfacile.fr/posts/adapter-les-logements-aux-fortes-chaleurs-et-proteger-leurs-occupants-n-1735/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/adapter-les-logements-aux-fortes-chaleurs-et-proteger-leurs-occupants-n-1735/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La proposition de loi vise à adapter les logements français aux fortes chaleurs et à protéger leurs occupants, face à l&amp;rsquo;augmentation des vagues de chaleur et de leurs conséquences sanitaires et économiques. Elle souligne l&amp;rsquo;urgence d&amp;rsquo;agir, notamment pour les populations les plus vulnérables et les logements mal isolés. Le texte propose d&amp;rsquo;élargir la définition de la précarité énergétique à la chaleur excessive, d&amp;rsquo;assurer un service minimum d&amp;rsquo;électricité pour tous, d&amp;rsquo;intégrer le confort d&amp;rsquo;été dans les rénovations et les diagnostics immobiliers, de faciliter l&amp;rsquo;installation de protections solaires et de brasseurs d&amp;rsquo;air, et d&amp;rsquo;adapter les règles d&amp;rsquo;urbanisme et de copropriété pour lever les freins à ces adaptations.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Améliorer la reconnaissance et l’indemnisation des victimes de pesticides - N° 1748</title><link>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-la-reconnaissance-et-lindemnisation-des-victimes-de-pesticides-n-1748/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-la-reconnaissance-et-lindemnisation-des-victimes-de-pesticides-n-1748/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la reconnaissance et l&amp;rsquo;indemnisation des victimes de pesticides en France. Elle souligne les dangers des pesticides pour la santé humaine (empoisonnements, maladies professionnelles chez les agriculteurs, impacts sur les riverains et les enfants) et l&amp;rsquo;environnement. Malgré la création d&amp;rsquo;un Fonds d&amp;rsquo;indemnisation (FIVP), les démarches sont complexes et le nombre de victimes reconnues est sous-estimé. Le texte critique le manque d&amp;rsquo;information et d&amp;rsquo;accompagnement des victimes, les différences entre régimes de sécurité sociale, et le fait que l&amp;rsquo;indemnisation ne débute pas dès la première constatation médicale. Il dénonce également le financement insuffisant du FIVP par les fabricants de pesticides et leur présence au sein du conseil de gestion, créant un conflit d&amp;rsquo;intérêts. La proposition de loi cherche à renforcer le principe du pollueur-payeur et à simplifier les procédures pour les victimes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Faire du nombre d’accidents du travail un critère de sélection dans l’accès aux marchés publics - N° 1739</title><link>https://anfacile.fr/posts/faire-du-nombre-daccidents-travail-un-critere-de-selection-dans-lacces-aux-marches-publics-n-1739/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/faire-du-nombre-daccidents-travail-un-critere-de-selection-dans-lacces-aux-marches-publics-n-1739/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France a un taux d&amp;rsquo;accidents du travail mortels parmi les plus élevés d&amp;rsquo;Europe. Ces accidents touchent particulièrement les ouvriers et les intérimaires. Les moyens de prévention et de contrôle sont insuffisants. Le système actuel des marchés publics favorise les entreprises qui réduisent les coûts de sécurité. Cette proposition vise à intégrer le nombre d&amp;rsquo;accidents du travail et les mesures de prévention comme critères de sélection pour les marchés publics, afin de réduire les accidents et maladies professionnelles.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Favoriser l'accès aux pharmacies en milieu rural - N° 1745</title><link>https://anfacile.fr/posts/favoriser-lacces-aux-pharmacies-en-milieu-rural-n-1745/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/favoriser-lacces-aux-pharmacies-en-milieu-rural-n-1745/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La proposition de loi vise à lutter contre la désertification médicale en milieu rural, aggravée par la diminution du nombre de pharmacies. Les pharmacies sont essentielles pour l&amp;rsquo;accès aux soins, la prévention et le désengorgement du système de santé. L&amp;rsquo;ordonnance de 2018 a créé un seuil de 2 000 habitants pour l&amp;rsquo;ouverture d&amp;rsquo;une pharmacie, excluant 80% des communes françaises. Cette proposition abaisse ce seuil à 500 habitants pour faciliter l&amp;rsquo;installation de nouvelles officines et maintenir un maillage territorial de proximité.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Garantir la gratuité des parkings des établissements publics de santé - N° 1729</title><link>https://anfacile.fr/posts/garantir-la-gratuite-des-parkings-etablissements-publics-de-sante-n-1729/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/garantir-la-gratuite-des-parkings-etablissements-publics-de-sante-n-1729/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rendre gratuits les parkings des hôpitaux publics. Elle dénonce la privatisation croissante de ces parkings, qui entraîne des coûts élevés pour les usagers et constitue une barrière à l&amp;rsquo;accès aux soins, en contradiction avec le principe de non-discrimination. Les auteurs soulignent que les frais de stationnement s&amp;rsquo;ajoutent aux difficultés des patients et de leurs proches, et que de nombreuses associations et pétitions réclament cette gratuité. La proposition vise à garantir un accès équitable aux soins en rétablissant la gratuité totale des parkings des établissements publics de santé, sans condition de moyens, et en prévoyant une indemnisation par l&amp;rsquo;État pour les hôpitaux concernés.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Garantir la libre expression du droit syndical par la mise à disposition et la protection des bourses du travail et des locaux permettant l’exercice du droit syndical à titre gracieux aux organisations syndicales afin d’assurer l'effectivité du droit - N° 1703</title><link>https://anfacile.fr/posts/garantir-la-libre-expression-du-droit-syndical-par-mise-a-disposition-et-protection-des-bourses-travail-locaux-permettant-lexercice-titre-gracieux-aux-organisations-syndicales-afin-dassurer-leffectivite-n-1703/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/garantir-la-libre-expression-du-droit-syndical-par-mise-a-disposition-et-protection-des-bourses-travail-locaux-permettant-lexercice-titre-gracieux-aux-organisations-syndicales-afin-dassurer-leffectivite-n-1703/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à protéger et à renforcer le rôle des bourses du travail et des maisons des syndicats, lieux historiques et symboliques de l&amp;rsquo;organisation ouvrière et des luttes sociales en France. Elle souligne que ces lieux, initialement conçus pour structurer l&amp;rsquo;action syndicale, la formation et l&amp;rsquo;aide aux travailleurs, ont vu leur rôle et leur dénomination s&amp;rsquo;éroder au fil du temps, souvent au profit d&amp;rsquo;autres usages ou par des expulsions. La proposition dénonce la destruction du patrimoine matériel et immatériel lié à ces lieux, et la remise en cause de la gratuité de leur mise à disposition aux syndicats par certaines municipalités. Elle cherche à sanctuariser ces espaces en les reconnaissant comme des lieux essentiels à l&amp;rsquo;exercice du droit syndical, un droit à valeur constitutionnelle, et en obligeant les collectivités territoriales à les mettre à disposition gratuitement et de manière pérenne aux organisations syndicales, tout en reconnaissant leur mission de service public et en protégeant leur architecture.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Introduire un congé climatique pour les parents d’élèves - N° 1747</title><link>https://anfacile.fr/posts/introduire-un-conge-climatique-pour-les-parents-deleves-n-1747/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/introduire-un-conge-climatique-pour-les-parents-deleves-n-1747/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Face à la multiplication des événements climatiques extrêmes (canicules, inondations, incendies, etc.) qui mettent en péril la sécurité des enfants, cette proposition de loi vise à permettre aux parents de s&amp;rsquo;absenter de leur travail pour s&amp;rsquo;occuper de leurs enfants de moins de 16 ans lorsque leur établissement scolaire est fermé en raison de ces événements. Ce congé serait rémunéré, à l&amp;rsquo;image de ce qui a été fait pour les parents d&amp;rsquo;enfants malades du Covid, afin de garantir la protection des plus jeunes et de soutenir les familles.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lutter contre la précarité menstruelle - N° 1736</title><link>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-la-precarite-menstruelle-n-1736/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-la-precarite-menstruelle-n-1736/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à lutter contre la précarité menstruelle, un problème qui touche de plus en plus de personnes en France. Elle met en lumière le coût économique, sanitaire et écologique des protections menstruelles, ainsi que les conséquences sur la santé et la vie quotidienne des personnes concernées. Malgré des mesures existantes comme la baisse de la TVA ou le remboursement partiel pour les moins de 26 ans, ces initiatives sont jugées insuffisantes et inadaptées à toutes les situations. La proposition souhaite étendre le remboursement des protections menstruelles par la Sécurité sociale à toutes les personnes menstruées, sans condition d&amp;rsquo;âge ou de couverture santé, afin de garantir un accès universel et de permettre le choix des protections les plus adaptées.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lutter contre les arnaques de l’enseignement supérieur privé lucratif - N° 1749</title><link>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-les-arnaques-de-lenseignement-superieur-prive-lucratif-n-1749/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-les-arnaques-de-lenseignement-superieur-prive-lucratif-n-1749/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le secteur public de l&amp;rsquo;enseignement supérieur est en grande difficulté financière à cause de coupes budgétaires, ce qui a entraîné une augmentation de la pauvreté étudiante et une dégradation des conditions d&amp;rsquo;études. Pendant ce temps, l&amp;rsquo;enseignement supérieur privé lucratif se développe rapidement, notamment grâce à des subventions massives pour l&amp;rsquo;apprentissage, qui profitent davantage aux entreprises et aux formations privées qu&amp;rsquo;aux étudiants les plus fragiles. Ce secteur privé lucratif est mal encadré juridiquement, ce qui rend difficile de connaître son ampleur réelle et favorise des pratiques commerciales trompeuses. Des enquêtes récentes ont révélé des dérives, comme des frais exorbitants, une qualité d&amp;rsquo;enseignement médiocre et des promesses d&amp;rsquo;insertion professionnelle trompeuses. La proposition de loi vise à mieux définir et interdire l&amp;rsquo;enseignement supérieur privé à but lucratif, à encadrer les contrats de formation et à renforcer les sanctions contre les arnaques, afin de protéger le service public de l&amp;rsquo;enseignement supérieur et les étudiants.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Mesures d’urgence visant à garantir l'accès aux loisirs et à la fraîcheur pendant les épisodes caniculaires - N° 1731</title><link>https://anfacile.fr/posts/mesures-durgence-visant-a-garantir-lacces-aux-loisirs-et-la-fraicheur-pendant-les-episodes-caniculaires-n-1731/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/mesures-durgence-visant-a-garantir-lacces-aux-loisirs-et-la-fraicheur-pendant-les-episodes-caniculaires-n-1731/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à garantir l&amp;rsquo;accès aux loisirs et à la fraîcheur pour tous pendant les épisodes de canicule, qui sont de plus en plus fréquents en raison du réchauffement climatique. Elle souligne que les ménages modestes sont les plus touchés par la chaleur et ont moins accès aux moyens de se rafraîchir (vacances, lieux climatisés). Le texte met en évidence les inégalités d&amp;rsquo;accès aux vacances, aux transports (coût de l&amp;rsquo;essence, péages), et aux lieux culturels (cinémas, musées) et sportifs (piscines publiques) dont les prix ont augmenté. L&amp;rsquo;objectif est de rendre ces lieux accessibles à tous pour lutter contre l&amp;rsquo;exclusion et offrir des refuges contre la chaleur.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Sécuriser le développement de l’éolien en mer en France - N° 1710</title><link>https://anfacile.fr/posts/securiser-le-developpement-de-leolien-en-mer-france-n-1710/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/securiser-le-developpement-de-leolien-en-mer-france-n-1710/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France manque d&amp;rsquo;une stratégie claire pour l&amp;rsquo;énergie, ce qui pénalise les entreprises de la transition énergétique, notamment l&amp;rsquo;éolien en mer. Des usines sont menacées de fermeture et des emplois sont perdus faute de commandes. Pourtant, l&amp;rsquo;éolien en mer est essentiel pour l&amp;rsquo;indépendance énergétique du pays et pour atteindre les objectifs de production d&amp;rsquo;énergie renouvelable. Cette proposition de loi vise à permettre le lancement rapide d&amp;rsquo;un appel d&amp;rsquo;offres pour de nouveaux parcs éoliens en mer, afin de relancer la filière et d&amp;rsquo;atteindre les objectifs fixés par le gouvernement, même si cela dépasse les objectifs actuels de la programmation énergétique.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Simplifier l’échelle des peines et à la création d’une peine de probation et d’inclusion - N° 1746</title><link>https://anfacile.fr/posts/simplifier-lechelle-des-peines-et-a-la-creation-dune-peine-de-probation-dinclusion-n-1746/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/simplifier-lechelle-des-peines-et-a-la-creation-dune-peine-de-probation-dinclusion-n-1746/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à réformer le système pénal français en remettant en question l&amp;rsquo;efficacité de la prison, souvent inefficace et source de récidive. Elle propose de simplifier l&amp;rsquo;échelle des peines et de créer une nouvelle peine autonome, la &amp;ldquo;peine de probation et d&amp;rsquo;inclusion&amp;rdquo;, pour favoriser la réinsertion des personnes condamnées. L&amp;rsquo;objectif est de passer d&amp;rsquo;une logique d&amp;rsquo;exclusion à une logique d&amp;rsquo;accompagnement, en s&amp;rsquo;appuyant sur des études montrant l&amp;rsquo;efficacité des peines en milieu ouvert. La proposition tire les leçons de l&amp;rsquo;échec de la &amp;ldquo;contrainte pénale&amp;rdquo; de 2014, qui a manqué de moyens et de soutien, et insiste sur la nécessité d&amp;rsquo;allouer des ressources humaines et financières suffisantes à cette nouvelle peine pour garantir son succès. Elle souhaite que la prison ne soit plus la peine de référence et que la justice offre une chance de reconstruction aux condamnés.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Supprimer les quartiers disciplinaires des prisons en France - N° 1744</title><link>https://anfacile.fr/posts/supprimer-les-quartiers-disciplinaires-des-prisons-en-france-n-1744/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/supprimer-les-quartiers-disciplinaires-des-prisons-en-france-n-1744/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à supprimer les quartiers disciplinaires (QD) des prisons en France. Ces espaces d&amp;rsquo;isolement sont jugés inhumains, violant les droits fondamentaux des détenus et aggravant leur souffrance psychologique, avec un risque accru de suicide. Le texte souligne que les QD ne favorisent ni la réinsertion ni la sécurité, et que leur usage est excessif, même pour des fautes mineures. Il met en avant des exemples de décès en QD et propose de remplacer cette sanction par des alternatives moins déshumanisantes, comme le confinement en cellule individuelle ordinaire, afin de construire un système pénitentiaire plus juste et efficace, inspiré par des modèles étrangers.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lutter contre la chaleur en ville - N° 1623</title><link>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-la-chaleur-en-ville-n-1623/</link><pubDate>Tue, 24 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-la-chaleur-en-ville-n-1623/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à lutter contre les îlots de chaleur urbains, qui sont des zones en ville où la température est significativement plus élevée qu&amp;rsquo;ailleurs, notamment la nuit. Ces îlots sont dangereux pour la santé et sont aggravés par le manque de végétation, l&amp;rsquo;imperméabilisation des sols, la forme des bâtiments et certaines activités humaines comme la circulation automobile et la climatisation. Le texte propose des solutions concrètes basées sur la végétalisation, la restauration du cycle de l&amp;rsquo;eau, des solutions bioclimatiques pour les bâtiments et une meilleure gestion des systèmes de rafraîchissement.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Planifier une stratégie nationale de sobriété métal au service des besoins collectifs et conforme à l'intérêt général humain - N° 1630</title><link>https://anfacile.fr/posts/planifier-une-strategie-nationale-de-sobriete-metal-au-service-des-besoins-collectifs-et-conforme-a-linteret-general-humain-n-1630/</link><pubDate>Tue, 24 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/planifier-une-strategie-nationale-de-sobriete-metal-au-service-des-besoins-collectifs-et-conforme-a-linteret-general-humain-n-1630/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La proposition de loi vise à établir une stratégie nationale de sobriété en métaux face à l&amp;rsquo;augmentation des projets d&amp;rsquo;exploration minière en France et à l&amp;rsquo;échelle mondiale. Elle critique l&amp;rsquo;approche actuelle du gouvernement, jugée insuffisante et basée sur des hypothèses irréalistes concernant la disponibilité des ressources et l&amp;rsquo;impact environnemental de l&amp;rsquo;extraction minière. Le texte souligne la nécessité de repenser démocratiquement les besoins en minéraux, de réduire la consommation de métaux, de favoriser le recyclage et de développer des technologies moins gourmandes en ressources, afin de garantir une véritable indépendance et une transition écologique durable.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Rembourser les frais de pédiculose - N° 1542</title><link>https://anfacile.fr/posts/rembourser-les-frais-de-pediculose-n-1542/</link><pubDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/rembourser-les-frais-de-pediculose-n-1542/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Les poux de tête (pédiculose) sont un problème courant, surtout chez les enfants, et peuvent causer des souffrances physiques (démangeaisons) et psychologiques (stigmatisation, harcèlement scolaire). Bien qu&amp;rsquo;ils ne soient pas liés à l&amp;rsquo;hygiène, les traitements sont souvent coûteux et pas toujours efficaces, ce qui pousse certaines familles à choisir des produits moins chers mais moins performants, ou à retarder le traitement. Cela entraîne des recontaminations fréquentes. Puisque c&amp;rsquo;est un problème de santé publique, cette proposition de loi vise à ce que la Sécurité sociale prenne en charge les frais de traitement des poux pour les enfants, afin de soulager les familles et de mieux gérer ce problème collectif.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer la prévention, la surveillance et la gestion du risque sanitaire lié à la légionellose - N° 1554</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-prevention-surveillance-et-gestion-du-risque-sanitaire-lie-a-legionellose-n-1554/</link><pubDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-prevention-surveillance-et-gestion-du-risque-sanitaire-lie-a-legionellose-n-1554/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La légionellose est une maladie grave, parfois mortelle, causée par une bactérie présente dans l&amp;rsquo;eau. Les cas augmentent, surtout dans les quartiers populaires où les réseaux d&amp;rsquo;eau sont souvent vétustes et mal entretenus. La loi actuelle ne prévoit pas d&amp;rsquo;obligations spécifiques de prévention ou de surveillance pour cette maladie. Cette proposition de loi vise à combler ce vide juridique en imposant des mesures de prévention, en renforçant la transparence, en donnant des moyens aux collectivités, en sanctionnant les bailleurs négligents et en finançant la rénovation des réseaux d&amp;rsquo;eau. L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;assurer la justice sociale et environnementale en garantissant un accès sûr à l&amp;rsquo;eau pour tous.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Autoriser le remplacement des parlementaires en cas d’accueil d’un enfant ou d’une longue maladie - N° 1452</title><link>https://anfacile.fr/posts/autoriser-le-remplacement-des-parlementaires-en-cas-daccueil-dun-enfant-ou-dune-longue-maladie-n-1452/</link><pubDate>Thu, 22 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/autoriser-le-remplacement-des-parlementaires-en-cas-daccueil-dun-enfant-ou-dune-longue-maladie-n-1452/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Malgré les efforts pour la parité, les femmes sont toujours sous-représentées en politique, notamment à l&amp;rsquo;Assemblée Nationale. Les textes de loi actuels ne prévoient pas le remplacement temporaire des parlementaires en cas de parentalité (accueil d&amp;rsquo;un enfant) ou de longue maladie, contrairement à d&amp;rsquo;autres pays. Cette situation oblige les parlementaires concernés à laisser leur siège vide, alors qu&amp;rsquo;un suppléant a été élu et pourrait les remplacer. Cela entraîne un déficit démocratique, prive les citoyens de représentation et nuit à la continuité du travail parlementaire. Le congé maternité et la parentalité sont encore des freins à la carrière des femmes, y compris en politique. La proposition vise à corriger ces inégalités en permettant le remplacement temporaire des parlementaires par leur suppléant pour ces motifs, comme c&amp;rsquo;est déjà le cas lorsqu&amp;rsquo;un parlementaire devient ministre. Cela nécessite une modification de la Constitution et d&amp;rsquo;autres textes législatifs pour assurer l&amp;rsquo;effectivité de ce droit et garantir une indemnisation équitable.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Adaptation de la politique forestière et des milieux forestiers face au changement climatique - N° 1420</title><link>https://anfacile.fr/posts/adaptation-de-la-politique-forestiere-et-des-milieux-forestiers-face-au-changement-climatique-n-1420/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/adaptation-de-la-politique-forestiere-et-des-milieux-forestiers-face-au-changement-climatique-n-1420/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La proposition de loi vise à adapter la politique forestière française face au changement climatique. Les forêts, ressources vitales pour l&amp;rsquo;environnement, la société et l&amp;rsquo;économie, sont menacées par les incendies, les ravageurs, la monoculture et le déséquilibre sylvo-cynégétique (trop d&amp;rsquo;ongulés). La capacité de stockage de carbone des forêts diminue, et les services publics forestiers manquent de moyens. La loi propose des mesures pour renforcer la gestion durable, la préservation de la biodiversité, la promotion de la sylviculture irrégulière, l&amp;rsquo;encadrement des coupes rases, la diversification des essences, l&amp;rsquo;interdiction du dessouchage, le rétablissement de l&amp;rsquo;équilibre faune-forêt, la transparence des documents de gestion, l&amp;rsquo;élargissement de la représentation dans les instances forestières, la séparation des activités de gestion et de commercialisation du bois, et l&amp;rsquo;uniformisation du droit de préemption forestière des collectivités. L&amp;rsquo;objectif est de garantir une gestion forestière qui concilie production de bois et protection de l&amp;rsquo;environnement, en reconnaissant l&amp;rsquo;urgence climatique.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Instaurer un moratoire sur le déploiement des méga-bassines - N° 1303</title><link>https://anfacile.fr/posts/instaurer-un-moratoire-sur-le-deploiement-des-mega-bassines-n-1303/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/instaurer-un-moratoire-sur-le-deploiement-des-mega-bassines-n-1303/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à protéger les consommateurs, les agriculteurs et l&amp;rsquo;écosystème en instaurant un moratoire sur les méga-bassines. Ces grandes retenues d&amp;rsquo;eau artificielles, remplies par pompage dans les nappes phréatiques et rivières, sont critiquées pour leur impact négatif sur la ressource en eau, leur coût élevé (majoritairement financé par des fonds publics), leur bénéfice limité à une minorité d&amp;rsquo;agriculteurs et leur manque de transparence. Elles ne favorisent pas la sobriété en eau et ne sont pas une solution durable face au changement climatique. La proposition suggère des alternatives basées sur l&amp;rsquo;agriculture paysanne et biologique, la réduction des pesticides et la protection des sols.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Interdiction de la reconnaissance faciale - N° 1317</title><link>https://anfacile.fr/posts/interdiction-de-la-reconnaissance-faciale-n-1317/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/interdiction-de-la-reconnaissance-faciale-n-1317/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à interdire la reconnaissance faciale en France. Elle souligne que la vidéosurveillance, bien que largement répandue, n&amp;rsquo;a pas prouvé son efficacité contre la criminalité et représente un coût financier important. L&amp;rsquo;expérimentation de la vidéosurveillance algorithmique (VSA) est critiquée pour son caractère intrusif, ses biais discriminatoires et son atteinte aux libertés fondamentales (vie privée, non-discrimination, liberté d&amp;rsquo;expression, de réunion et de circulation). La proposition met en garde contre la normalisation de ces technologies, qui pourrait ouvrir la voie à une surveillance de masse, et rappelle que la reconnaissance faciale, bien que non expressément autorisée, pourrait être utilisée en raison d&amp;rsquo;exceptions légales. Elle insiste sur la nécessité d&amp;rsquo;une interdiction claire pour protéger les droits humains et éviter une société de suspicion et de contrôle, soulignant que les moyens humains sont plus efficaces pour la sécurité publique que les technologies de surveillance.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Interdire la capture d’animaux par les pièges à colle - N° 1324</title><link>https://anfacile.fr/posts/interdire-la-capture-danimaux-par-les-pieges-a-colle-n-1324/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/interdire-la-capture-danimaux-par-les-pieges-a-colle-n-1324/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Les pièges à colle, utilisés pour capturer des rongeurs, causent une souffrance extrême aux animaux qui y sont piégés, souvent pendant des heures ou des jours, avant de mourir de faim, de soif ou d&amp;rsquo;épuisement. Cette pratique est contraire au bien-être animal et aux législations européennes, même si les notices prévoient de libérer les animaux, ce qui est rarement fait. Ces pièges ne sont pas sélectifs et peuvent aussi blesser ou tuer d&amp;rsquo;autres animaux, y compris des espèces protégées. Des alternatives existent, comme les pièges à capture vivante. Plusieurs enseignes et pays ont déjà interdit ou déréférencé ces pièges. La proposition vise donc à interdire leur fabrication, vente et utilisation en France pour mettre fin à cette cruauté et protéger la faune.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Libérer du temps médical afin d’améliorer l’accès aux soins - N° 1311</title><link>https://anfacile.fr/posts/liberer-du-temps-medical-afin-dameliorer-lacces-aux-soins-n-1311/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/liberer-du-temps-medical-afin-dameliorer-lacces-aux-soins-n-1311/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La proposition de loi vise à libérer du temps médical en réduisant les tâches administratives inutiles imposées aux médecins. Elle part du constat d&amp;rsquo;une pénurie de médecins et d&amp;rsquo;une augmentation des besoins en soins, aggravées par des exigences de certificats médicaux superflus. L&amp;rsquo;objectif est de permettre aux médecins de se concentrer sur les soins, en instaurant un climat de confiance envers les patients et les professionnels de santé, et en sanctionnant les demandes abusives de certificats, notamment de la part des assureurs privés.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lutter contre les dérives de la multipropriété dans le secteur du football professionnel - N° 1301</title><link>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-les-derives-de-la-multipropriete-dans-le-secteur-du-football-professionnel-n-1301/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-les-derives-de-la-multipropriete-dans-le-secteur-du-football-professionnel-n-1301/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à lutter contre les problèmes liés à la multipropriété dans le football professionnel français, où une même entité possède ou influence plusieurs clubs. Cette situation, de plus en plus fréquente, présente trois risques majeurs : l&amp;rsquo;instabilité financière due à l&amp;rsquo;implication de fonds d&amp;rsquo;investissement, la concentration des ressources vers un club favorisé au détriment des autres, et le risque de collusion ou de soupçons d&amp;rsquo;entente entre clubs appartenant au même propriétaire, ce qui nuit à l&amp;rsquo;équité sportive. La loi propose d&amp;rsquo;étendre ces mesures à toutes les disciplines sportives pour prévenir des dérives similaires. L&amp;rsquo;objectif est de protéger l&amp;rsquo;&amp;ldquo;aléa sportif&amp;rdquo;, c&amp;rsquo;est-à-dire l&amp;rsquo;incertitude du résultat et l&amp;rsquo;égalité des chances, en renforçant la réglementation et le contrôle financier des clubs.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Mesures d'urgence pour améliorer la santé mentale des Français, d'initiative transpartisane - N° 1331</title><link>https://anfacile.fr/posts/mesures-durgence-pour-ameliorer-la-sante-mentale-des-francais-dinitiative-transpartisane-n-1331/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/mesures-durgence-pour-ameliorer-la-sante-mentale-des-francais-dinitiative-transpartisane-n-1331/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La proposition de loi vise à répondre à la détérioration alarmante de la santé mentale en France, touchant toutes les tranches d&amp;rsquo;âge, en particulier les jeunes et les travailleurs. Elle souligne l&amp;rsquo;augmentation des problèmes de sommeil, d&amp;rsquo;anxiété, de pensées suicidaires, de dépression chez les jeunes, et de détresse psychologique et burn-out au travail. Cette crise entraîne un recours accru aux soins, des délais d&amp;rsquo;attente très longs et a un coût économique et social élevé. Bien que des initiatives existent déjà, les auteurs estiment qu&amp;rsquo;une nouvelle étape est nécessaire, d&amp;rsquo;où cette proposition transpartisane issue d&amp;rsquo;un groupe de travail ayant auditionné de nombreux acteurs.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Obligation d’affichage du montant de l’écocontribution sur une ligne séparée pour les factures de vente entre professionnels au sein de plusieurs filières à responsabilité élargie des producteurs - N° 1315</title><link>https://anfacile.fr/posts/obligation-daffichage-du-montant-de-lecocontribution-sur-une-ligne-separee-pour-les-factures-vente-entre-professionnels-au-sein-plusieurs-filieres-a-responsabilite-elargie-des-producteurs-n-1315/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/obligation-daffichage-du-montant-de-lecocontribution-sur-une-ligne-separee-pour-les-factures-vente-entre-professionnels-au-sein-plusieurs-filieres-a-responsabilite-elargie-des-producteurs-n-1315/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France est un leader européen dans la gestion des déchets via la Responsabilité Élargie des Producteurs (REP). Ce système, où les producteurs financent la gestion de leurs déchets, est financé par une &amp;lsquo;écocontribution&amp;rsquo; incluse dans le prix de vente. Cependant, deux problèmes majeurs sont identifiés : l&amp;rsquo;écocontribution peut être gonflée par des marges successives entre professionnels, et son absence de visibilité sur les factures rend difficile la détection de la fraude. Cette proposition vise à rendre l&amp;rsquo;écocontribution visible sur les factures entre professionnels pour lutter contre la fraude et l&amp;rsquo;inflation, et à pérenniser cette obligation pour la filière de l&amp;rsquo;ameublement.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Pérenniser les haltes soins addictions - N° 1325</title><link>https://anfacile.fr/posts/perenniser-les-haltes-soins-addictions-n-1325/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/perenniser-les-haltes-soins-addictions-n-1325/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rendre permanentes les haltes soins addictions (HSA), anciennement appelées salles de consommation à moindre risque. Ces structures, expérimentées depuis 2016, offrent un cadre sécurisé aux usagers de drogues pour consommer sous supervision médicale. Les études montrent que les HSA réduisent les risques sanitaires (VIH, hépatite C, overdoses), favorisent la réinsertion sociale des usagers les plus précaires, génèrent des économies pour le système de santé et améliorent la tranquillité publique en diminuant la consommation de rue et la délinquance. Le soutien du public et des professionnels est élevé, justifiant la pérennisation de ce dispositif.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Protéger et garantir une alimentation saine, et protéger les éleveurs bovins français - N° 1302</title><link>https://anfacile.fr/posts/proteger-et-garantir-une-alimentation-saine-les-eleveurs-bovins-francais-n-1302/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proteger-et-garantir-une-alimentation-saine-les-eleveurs-bovins-francais-n-1302/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à protéger les éleveurs bovins français et à garantir une alimentation saine pour les citoyens. Elle dénonce les dangers du traité de libre-échange entre l&amp;rsquo;Union européenne et le Mercosur, qui mettrait en péril l&amp;rsquo;élevage français en raison d&amp;rsquo;une concurrence déloyale (coûts de production plus bas, normes sanitaires et environnementales moins strictes) et aurait des conséquences néfastes sur l&amp;rsquo;environnement (déforestation en Amazonie) et la santé publique (importation de viandes traitées avec des substances interdites en Europe). Le texte souligne également le manque de consultation démocratique concernant ce traité. Pour contrer ces effets, la proposition suggère d&amp;rsquo;imposer aux services de restauration collective de s&amp;rsquo;approvisionner à 100% en viande d&amp;rsquo;origine française, afin de soutenir les éleveurs locaux et d&amp;rsquo;assurer la qualité des produits consommés.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Régénération des charbons actifs et destruction des substances per et polyfluoroalkylées - N° 1304</title><link>https://anfacile.fr/posts/regeneration-des-charbons-actifs-et-destruction-substances-per-polyfluoroalkylees-n-1304/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/regeneration-des-charbons-actifs-et-destruction-substances-per-polyfluoroalkylees-n-1304/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Les substances per et polyfluoroalkylées (PFAS), aussi appelées &amp;lsquo;polluants éternels&amp;rsquo;, sont dangereuses pour la santé et l&amp;rsquo;environnement. Elles sont persistantes et peuvent causer divers problèmes de santé (cholestérol, problèmes hépatiques, cancers, etc.). La réglementation actuelle ne permet pas de les éliminer efficacement, car la température d&amp;rsquo;incinération des déchets est trop basse. Cette proposition de loi vise à augmenter cette température à 1400°C minimum. De plus, la France manque d&amp;rsquo;installations pour régénérer les charbons actifs, qui sont essentiels pour filtrer les PFAS dans l&amp;rsquo;eau et l&amp;rsquo;air. Actuellement, ces charbons sont envoyés à l&amp;rsquo;étranger pour être réutilisés. La proposition vise donc à créer un établissement public pour la régénération de ces charbons, afin de mieux lutter contre la pollution aux PFAS et protéger l&amp;rsquo;environnement.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Taxe sur la valeur ajoutée circulaire - N° 1329</title><link>https://anfacile.fr/posts/taxe-sur-la-valeur-ajoutee-circulaire-n-1329/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/taxe-sur-la-valeur-ajoutee-circulaire-n-1329/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La proposition de loi vise à soutenir le secteur de la réparation en France, qui est en difficulté malgré les efforts pour promouvoir l&amp;rsquo;économie circulaire. L&amp;rsquo;objectif est de rendre la réparation plus attractive et rentable en réduisant la TVA sur certaines opérations de réparation, afin de préserver les savoir-faire, les emplois locaux et d&amp;rsquo;encourager les consommateurs à faire réparer leurs produits plutôt que d&amp;rsquo;en acheter de nouveaux. Cette mesure s&amp;rsquo;aligne sur les pratiques de plusieurs pays européens et est considérée comme essentielle pour le développement de l&amp;rsquo;économie circulaire.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Garantir le droit fondamental au logement - N° 1193</title><link>https://anfacile.fr/posts/garantir-le-droit-fondamental-au-logement-n-1193/</link><pubDate>Fri, 28 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/garantir-le-droit-fondamental-au-logement-n-1193/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France fait face à une grave crise du logement, avec des millions de personnes mal logées ou sans domicile. Malgré les lois existantes, le droit au logement n&amp;rsquo;est pas réellement effectif car il n&amp;rsquo;est pas inscrit dans la Constitution comme un droit fondamental. Cette proposition vise à corriger cette situation en inscrivant le droit au logement dans la Constitution, afin de le placer au même niveau que le droit de propriété et d&amp;rsquo;obliger l&amp;rsquo;État à mettre en œuvre des politiques concrètes pour garantir ce droit à tous.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Doter la France des équipements nécessaires à la dépollution aux substances per et polyfluoroalkylées dit polluants éternels - N° 1125</title><link>https://anfacile.fr/posts/doter-la-france-des-equipements-necessaires-a-depollution-aux-substances-per-et-polyfluoroalkylees-dit-polluants-eternels-n-1125/</link><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/doter-la-france-des-equipements-necessaires-a-depollution-aux-substances-per-et-polyfluoroalkylees-dit-polluants-eternels-n-1125/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à équiper la France pour dépolluer les substances per et polyfluoroalkylées, aussi appelées &amp;lsquo;polluants éternels&amp;rsquo;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;</description></item><item><title>Instaurer un moratoire sur les projets de fermes aquacoles de saumons à circuit fermé - N° 1136</title><link>https://anfacile.fr/posts/instaurer-un-moratoire-sur-les-projets-de-fermes-aquacoles-saumons-a-circuit-ferme-n-1136/</link><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/instaurer-un-moratoire-sur-les-projets-de-fermes-aquacoles-saumons-a-circuit-ferme-n-1136/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France consomme énormément de saumon, mais en produit très peu, important la quasi-totalité de l&amp;rsquo;étranger, notamment de Norvège. Les élevages norvégiens sont critiqués pour leurs conditions désastreuses (densité excessive, maladies, parasites, mortalité élevée), impactant la santé des poissons et des consommateurs, ainsi que les populations de saumons sauvages. Face à cela, des projets de fermes aquacoles terrestres (RAS) se développent en France, prétendant offrir une solution locale. Cependant, ces systèmes posent de graves problèmes environnementaux : rejets massifs d&amp;rsquo;eaux usées polluantes (azote, phosphore, boues) menaçant les écosystèmes marins et la conchyliculture française (huîtres, moules), déjà fragilisée par la pollution. Ces rejets peuvent aussi réchauffer les eaux et favoriser la prolifération d&amp;rsquo;algues toxiques. De plus, l&amp;rsquo;argument de la souveraineté est remis en question car ces élevages dépendent d&amp;rsquo;importations d&amp;rsquo;œufs et d&amp;rsquo;aliments (farine de poisson issue de la pêche minotière, soja contribuant à la déforestation). L&amp;rsquo;empreinte carbone de ces élevages serait élevée, principalement due à l&amp;rsquo;alimentation des poissons. Le bien-être animal est également une préoccupation majeure en raison des densités de poissons très élevées, entraînant souffrance et mortalité de masse. Enfin, ces installations sont extrêmement énergivores et consomment d&amp;rsquo;énormes quantités d&amp;rsquo;eau, posant des problèmes de ressources hydriques et de salinisation des nappes phréatiques. En raison de ces risques environnementaux, sanitaires, sociaux et de bien-être animal, la proposition de loi vise à instaurer un moratoire sur ces projets, en application du principe de précaution.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Instaurer une accessibilité réelle des logements aux personnes en situation de handicap - N° 1139</title><link>https://anfacile.fr/posts/instaurer-une-accessibilite-reelle-des-logements-aux-personnes-en-situation-de-handicap-n-1139/</link><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/instaurer-une-accessibilite-reelle-des-logements-aux-personnes-en-situation-de-handicap-n-1139/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à remédier à la régression de l&amp;rsquo;accessibilité des logements pour les personnes handicapées en France, notamment depuis la loi ELAN de 2018 qui a réduit l&amp;rsquo;obligation d&amp;rsquo;accessibilité à seulement 20% des logements neufs. Cette situation a des conséquences dramatiques, avec plus de la moitié des personnes handicapées rencontrant des difficultés d&amp;rsquo;accès au logement, des délais d&amp;rsquo;attente indécents pour les logements sociaux adaptés, et des discriminations accrues. La proposition cherche à rétablir une accessibilité réelle en imposant des normes plus strictes pour les nouvelles constructions et en renforçant les dispositifs d&amp;rsquo;aide et de contrôle.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>La préservation de l’environnement nocturne - N° 1129</title><link>https://anfacile.fr/posts/la-preservation-de-lenvironnement-nocturne-n-1129/</link><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/la-preservation-de-lenvironnement-nocturne-n-1129/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux protéger l&amp;rsquo;environnement nocturne, menacé par la pollution lumineuse croissante. Cette pollution a des effets néfastes sur la santé humaine (troubles du sommeil, risques de maladies), la biodiversité (perturbation des cycles de vie des animaux et végétaux, déclin des insectes et oiseaux), l&amp;rsquo;observation du ciel étoilé (nuisant à la recherche scientifique et à l&amp;rsquo;accès à l&amp;rsquo;astronomie), et entraîne un gaspillage énergétique important. Malgré des réglementations existantes, leur application est insuffisante et incomplète. La loi propose de renforcer ces mesures en introduisant de nouvelles obligations et en facilitant les contrôles et sanctions, afin de restaurer l&amp;rsquo;obscurité naturelle de la nuit.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Préserver les droits des victimes dépositaires de plaintes classées sans suite - N° 1138</title><link>https://anfacile.fr/posts/preserver-les-droits-des-victimes-depositaires-de-plaintes-classees-sans-suite-n-1138/</link><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/preserver-les-droits-des-victimes-depositaires-de-plaintes-classees-sans-suite-n-1138/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la situation des victimes dont la plainte a été classée sans suite. Actuellement, un grand nombre de plaintes sont classées sans suite, souvent sans que les victimes ne comprennent les raisons ou ne soient correctement informées. Cela crée un sentiment d&amp;rsquo;injustice et de délaissement. La proposition cherche à rendre la notification de ces classements plus fiable et compréhensible, en garantissant que les victimes soient informées de manière claire et traçable, et que les raisons du classement soient expliquées dans un langage simple. L&amp;rsquo;objectif est de renforcer la sécurité juridique des victimes et de leur permettre de mieux comprendre leurs options futures, tout en humanisant le processus judiciaire.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Supprimer toute interprétation du mariage comme impliquant un "devoir conjugal" et garantir le consentement explicite aux relations sexuelles entre époux - N° 1128</title><link>https://anfacile.fr/posts/supprimer-toute-interpretation-du-mariage-comme-impliquant-un-devoir-conjugal-et-garantir-le-consentement-explicite-aux-relations-sexuelles-entre-epoux-n-1128/</link><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/supprimer-toute-interpretation-du-mariage-comme-impliquant-un-devoir-conjugal-et-garantir-le-consentement-explicite-aux-relations-sexuelles-entre-epoux-n-1128/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à clarifier la loi française concernant le mariage, suite à une condamnation de la France par la Cour européenne des droits de l&amp;rsquo;homme. La Cour a jugé que le fait de considérer le refus de relations sexuelles comme une faute justifiant un divorce violait le droit au respect de la vie privée. Bien que le &amp;lsquo;devoir conjugal&amp;rsquo; n&amp;rsquo;ait pas de base légale, certaines interprétations judiciaires du mariage impliquent une obligation sexuelle, ce qui contredit la loi sur le viol conjugal. La proposition cherche à affirmer que le mariage n&amp;rsquo;impose aucune obligation sexuelle et que le refus de relations sexuelles ne peut être un motif de divorce pour faute, garantissant ainsi le consentement explicite et renouvelé pour toute relation sexuelle, même au sein du mariage.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Abaisser la taxe sur la valeur ajoutée sur les transports collectifs ferroviaires afin de favoriser les mobilités durables - N° 1098</title><link>https://anfacile.fr/posts/abaisser-la-taxe-sur-valeur-ajoutee-les-transports-collectifs-ferroviaires-afin-de-favoriser-mobilites-durables-n-1098/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/abaisser-la-taxe-sur-valeur-ajoutee-les-transports-collectifs-ferroviaires-afin-de-favoriser-mobilites-durables-n-1098/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Face à l&amp;rsquo;urgence climatique et à la préoccupation des Français pour l&amp;rsquo;environnement, cette proposition de loi vise à réduire la TVA sur les transports collectifs ferroviaires de 10% à 5,5%. L&amp;rsquo;objectif est de rendre le train plus accessible et d&amp;rsquo;encourager son usage, car il est beaucoup moins polluant que la voiture. Cette mesure permettrait de réduire les émissions de gaz à effet de serre, de soutenir le pouvoir d&amp;rsquo;achat des ménages (notamment les plus modestes), de renforcer le droit à la mobilité pour tous, et de contribuer à l&amp;rsquo;aménagement du territoire en rendant les liaisons ferroviaires plus attractives. La baisse de TVA serait intégralement répercutée sur les prix des billets, et un suivi serait mis en place pour évaluer les effets de cette mesure sur l&amp;rsquo;accessibilité, le report modal et l&amp;rsquo;impact environnemental.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Bon développement des zones à faibles émissions-mobilité - N° 1057</title><link>https://anfacile.fr/posts/bon-developpement-des-zones-a-faibles-emissions-mobilite-n-1057/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/bon-developpement-des-zones-a-faibles-emissions-mobilite-n-1057/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La proposition de loi vise à améliorer le déploiement des Zones à Faibles Émissions-mobilité (ZFE-m) en France, en réponse aux problèmes de pollution de l&amp;rsquo;air et aux inégalités sociales qu&amp;rsquo;elles engendrent. Actuellement, les ZFE-m, qui interdisent la circulation des véhicules les plus polluants, touchent principalement les ménages modestes dépendants de leur voiture, car les alternatives de transport (transports en commun, vélo) sont insuffisantes et les aides pour changer de véhicule sont inaccessibles. La proposition souligne le manque de planification de l&amp;rsquo;État, le retard dans le développement des infrastructures de transport alternatives et le manque de concertation avec la population. Elle propose des mesures pour rendre les ZFE-m plus justes et efficaces, en conditionnant leur application à l&amp;rsquo;existence d&amp;rsquo;alternatives de transport viables, en intégrant les voies de contournement, en réformant la vignette Crit&amp;rsquo;Air, en abaissant la TVA sur les transports en commun, en réintroduisant des aides à la conversion et en développant la filière du rétrofit.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Créer un congé d’accueil de l’enfant identique et obligatoire pour les deux parents, cumulable ou cessible en cas de monoparentalité - N° 1093</title><link>https://anfacile.fr/posts/creer-un-conge-daccueil-de-lenfant-identique-et-obligatoire-pour-les-deux-parents-cumulable-ou-cessible-en-cas-monoparentalite-n-1093/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/creer-un-conge-daccueil-de-lenfant-identique-et-obligatoire-pour-les-deux-parents-cumulable-ou-cessible-en-cas-monoparentalite-n-1093/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à remplacer le congé paternité actuel par un &amp;ldquo;congé d&amp;rsquo;accueil de l&amp;rsquo;enfant&amp;rdquo; de même durée et avec les mêmes conditions que le congé maternité. L&amp;rsquo;objectif est de promouvoir l&amp;rsquo;égalité entre les femmes et les hommes, en particulier après la naissance d&amp;rsquo;un enfant, en partageant plus équitablement les responsabilités parentales et domestiques. Cela permettrait de réduire la charge physique et psychologique des mères, de lutter contre les inégalités professionnelles (discrimination à l&amp;rsquo;embauche, écarts de salaires) et de favoriser de nouveaux modèles de parentalité. De plus, pour les mères isolées, la proposition prévoit la possibilité de cumuler ce congé avec leur congé maternité ou de le céder à une personne de leur choix, afin de leur offrir un soutien essentiel et de garantir l&amp;rsquo;égalité de protection et de soin pour ces familles.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Mettre fin au « devoir conjugal » - N° 1101</title><link>https://anfacile.fr/posts/mettre-fin-au-devoir-conjugal-n-1101/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/mettre-fin-au-devoir-conjugal-n-1101/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à supprimer le concept de « devoir conjugal » (l&amp;rsquo;obligation d&amp;rsquo;avoir des relations sexuelles avec son conjoint) du droit français. Elle fait suite à une décision de la Cour européenne des droits de l&amp;rsquo;Homme (CEDH) qui a condamné la France pour avoir prononcé un divorce aux torts d&amp;rsquo;une femme refusant des relations sexuelles. La CEDH a jugé que l&amp;rsquo;interprétation actuelle du Code civil, qui assimile la « communauté de vie » à une « communauté de lit », est archaïque et contraire à la liberté sexuelle et au droit de disposer de son corps. Elle souligne que le consentement au mariage n&amp;rsquo;implique pas un consentement aux relations sexuelles futures et que le maintien de cette notion de devoir conjugal affaiblit la lutte contre le viol conjugal et les violences intrafamiliales. La proposition vise à aligner le droit français sur les principes de la CEDH, en reconnaissant que le refus de relations sexuelles ne doit pas être une faute justifiant un divorce ou des sanctions financières, et en protégeant les victimes de violences sexuelles au sein du couple.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Plafonner les frais d’incidents bancaires et bloquer les frais bancaires courants pour tous les clients physiques, les petites et moyennes entreprises et les associations à but non lucratif - N° 1069</title><link>https://anfacile.fr/posts/plafonner-les-frais-dincidents-bancaires-et-bloquer-courants-pour-tous-clients-physiques-petites-moyennes-entreprises-associations-a-but-non-lucratif-n-1069/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/plafonner-les-frais-dincidents-bancaires-et-bloquer-courants-pour-tous-clients-physiques-petites-moyennes-entreprises-associations-a-but-non-lucratif-n-1069/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à lutter contre l&amp;rsquo;augmentation des frais bancaires, notamment les frais d&amp;rsquo;incidents, qui pèsent lourdement sur les ménages modestes, les petites et moyennes entreprises (PME) et les associations. Elle dénonce l&amp;rsquo;inaction du gouvernement et les profits records des banques, et propose de plafonner les frais d&amp;rsquo;incidents bancaires et de bloquer les frais bancaires courants pour tous les clients, sans distinction de fragilité.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Plafonnement des frais d&amp;rsquo;incidents bancaires (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les frais liés aux incidents de paiement (rejet de chèque, incident de paiement) sont plafonnés à 2 euros par opération, 20 euros par mois et 200 euros par an. Ce plafond inclut les agios (intérêts sur découvert). Il s&amp;rsquo;applique aux particuliers, associations à but non lucratif, microentreprises et PME. Les banques devront communiquer annuellement à l&amp;rsquo;Autorité de contrôle prudentiel et de résolution (ACPR) des informations détaillées sur ces frais, et l&amp;rsquo;ACPR publiera un rapport anonymisé. Les banques devront également publier ces données par typologie de clientèle.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Préserver le petit commerce de proximité - N° 1083</title><link>https://anfacile.fr/posts/preserver-le-petit-commerce-de-proximite-n-1083/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/preserver-le-petit-commerce-de-proximite-n-1083/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à protéger le petit commerce de proximité, menacé par la grande distribution et le commerce en ligne. Ces derniers détruisent des emplois, affaiblissent le lien social dans les villes et contribuent à l&amp;rsquo;étalement urbain et à la consommation d&amp;rsquo;énergie fossile. Le texte propose des mesures pour rééquilibrer la concurrence, notamment en abaissant les seuils d&amp;rsquo;autorisation pour les grandes surfaces et les entrepôts logistiques, en encadrant les loyers commerciaux et en augmentant la fiscalité des géants du e-commerce. Il souligne l&amp;rsquo;insuffisance des dispositifs existants et la nécessité d&amp;rsquo;une action forte pour préserver le rôle essentiel du commerce de proximité.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Valoriser le travail et la formation des infirmières et infirmiers - N° 1095</title><link>https://anfacile.fr/posts/valoriser-le-travail-et-la-formation-des-infirmieres-infirmiers-n-1095/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/valoriser-le-travail-et-la-formation-des-infirmieres-infirmiers-n-1095/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la situation des infirmières en France, qui sont essentielles au système de santé mais souffrent d&amp;rsquo;un manque de reconnaissance, de salaires bas et de conditions de travail difficiles. Beaucoup envisagent de quitter la profession. Le texte propose deux axes majeurs : revaloriser financièrement les infirmières en indexant leurs tarifs sur l&amp;rsquo;inflation, et améliorer leur formation en augmentant la durée des études et en adaptant les capacités d&amp;rsquo;accueil des écoles aux besoins réels du pays. L&amp;rsquo;objectif est de garantir une meilleure rémunération, de réduire les abandons de formation et de mieux préparer les futures infirmières, tout en répondant aux exigences européennes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Améliorer la vie professionnelle des femmes par l’encadrement du temps partiel contraint - N° 793</title><link>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-la-vie-professionnelle-des-femmes-par-lencadrement-du-temps-partiel-contraint-n-793/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-la-vie-professionnelle-des-femmes-par-lencadrement-du-temps-partiel-contraint-n-793/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à réduire les inégalités professionnelles, notamment celles qui touchent les femmes, en s&amp;rsquo;attaquant au problème du temps partiel contraint. Beaucoup de femmes sont employées à temps partiel non par choix, mais par contrainte, ce qui entraîne précarité et difficultés à concilier vie professionnelle et vie personnelle. La loi cherche à décourager les employeurs d&amp;rsquo;utiliser excessivement le temps partiel fragmenté et non choisi, en rendant ces pratiques moins avantageuses financièrement et en améliorant les conditions de travail des salariés à temps partiel.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Etendre le bénéfice de l’indemnité allouée aux personnels d’établissement relevant des programmes "Réseau d'éducation prioritaire" et "réseau d'éducation prioritaire renforcé" aux animateurs périscolaires - N° 800</title><link>https://anfacile.fr/posts/etendre-le-benefice-de-lindemnite-allouee-aux-personnels-detablissement-relevant-des-programmes-reseau-deducation-prioritaire-et-renforce-animateurs-periscolaires-n-800/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/etendre-le-benefice-de-lindemnite-allouee-aux-personnels-detablissement-relevant-des-programmes-reseau-deducation-prioritaire-et-renforce-animateurs-periscolaires-n-800/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer les conditions de travail et la reconnaissance des animateurs périscolaires et des agents territoriaux spécialisés des écoles maternelles, en particulier ceux qui travaillent dans les zones d&amp;rsquo;éducation prioritaire (REP et REP+). Ces professionnels jouent un rôle essentiel dans l&amp;rsquo;accompagnement des enfants en dehors des heures de classe, mais souffrent de sous-effectifs, de salaires bas et d&amp;rsquo;une précarité croissante. Contrairement à d&amp;rsquo;autres personnels de l&amp;rsquo;éducation nationale travaillant dans les mêmes zones, ils ne bénéficient pas d&amp;rsquo;une indemnité spécifique. L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;étendre cette indemnité à ces personnels pour reconnaître leur importance, améliorer leur rémunération et garantir un meilleur encadrement des enfants.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Garantir l'accès des tarifs sociaux SNCF - N° 794</title><link>https://anfacile.fr/posts/garantir-lacces-des-tarifs-sociaux-sncf-n-794/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/garantir-lacces-des-tarifs-sociaux-sncf-n-794/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En 1936, les congés payés ont été instaurés en France, et avec eux, un tarif réduit pour les trajets en train, le &amp;lsquo;billet annuel de congé populaire&amp;rsquo;, afin de permettre à tous de voyager. Aujourd&amp;rsquo;hui, ce dispositif est peu utilisé car il est difficile d&amp;rsquo;y accéder, notamment à cause de la dématérialisation des démarches. Beaucoup de Français, en particulier les personnes âgées, celles en situation de précarité ou celles qui n&amp;rsquo;ont pas accès à internet, rencontrent des difficultés pour faire leur demande en ligne. Cette proposition de loi vise à rétablir la possibilité de demander ces billets en gare, en plus de l&amp;rsquo;option numérique, pour que plus de personnes puissent profiter de ces tarifs réduits et partir en vacances.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Instaurer une présomption de minorité et interdire les tests osseux - N° 798</title><link>https://anfacile.fr/posts/instaurer-une-presomption-de-minorite-et-interdire-les-tests-osseux-n-798/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/instaurer-une-presomption-de-minorite-et-interdire-les-tests-osseux-n-798/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux protéger les jeunes étrangers qui se déclarent mineurs et qui sont souvent livrés à eux-mêmes en France. Actuellement, beaucoup d&amp;rsquo;entre eux ne sont pas pris en charge par l&amp;rsquo;État, ce qui contredit les droits de l&amp;rsquo;enfant. La loi veut instaurer une présomption de minorité, c&amp;rsquo;est-à-dire considérer ces jeunes comme mineurs tant qu&amp;rsquo;un juge n&amp;rsquo;a pas prouvé le contraire, et interdire les tests osseux pour déterminer leur âge, car ces tests sont peu fiables et ne respectent pas les droits humains.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Revaloriser et garantir l’aide exceptionnelle de fin d'année - N° 808</title><link>https://anfacile.fr/posts/revaloriser-et-garantir-laide-exceptionnelle-de-fin-dannee-n-808/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/revaloriser-et-garantir-laide-exceptionnelle-de-fin-dannee-n-808/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à corriger une injustice concernant l&amp;rsquo;aide exceptionnelle de fin d&amp;rsquo;année, dont le montant n&amp;rsquo;a pas suivi l&amp;rsquo;inflation depuis sa création en 1998. Alors qu&amp;rsquo;elle représentait 14,7% du SMIC à l&amp;rsquo;époque, elle n&amp;rsquo;en représente plus que 8,4% aujourd&amp;rsquo;hui. La précarité croissante des ménages, notamment en fin d&amp;rsquo;année, rend cette revalorisation nécessaire. La proposition entend inscrire cette aide dans la loi, l&amp;rsquo;étendre à de nouveaux bénéficiaires et en revaloriser le montant.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Instauration de conventions citoyennes - N° 779</title><link>https://anfacile.fr/posts/instauration-de-conventions-citoyennes-n-779/</link><pubDate>Wed, 15 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/instauration-de-conventions-citoyennes-n-779/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la démocratie en France en institutionnalisant les &amp;lsquo;conventions citoyennes&amp;rsquo;. L&amp;rsquo;objectif est de créer un nouveau lien démocratique, au-delà des élections, des syndicats et des associations, en permettant aux citoyens tirés au sort de délibérer sur des sujets d&amp;rsquo;intérêt général et de proposer des lois. Le texte définit le cadre juridique de ces conventions pour leur donner une portée effective et durable.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Extension de l&amp;rsquo;initiative des lois (Article 1)&lt;/strong&gt;: L&amp;rsquo;initiative des lois est étendue aux citoyens, en plus du Premier ministre et des membres du Parlement.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Abolir la chasse à la marmotte - N° 597</title><link>https://anfacile.fr/posts/abolir-la-chasse-a-marmotte-n-597/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/abolir-la-chasse-a-marmotte-n-597/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La proposition de loi vise à interdire la chasse à la marmotte sur tout le territoire français. Malgré son statut d&amp;rsquo;espèce protégée par la Convention de Berne et son importance écologique et touristique, la marmotte est toujours chassée en France, sans justification de régulation et sans comptage précis de sa population. Les populations de marmottes sont en déclin à cause de l&amp;rsquo;activité humaine et du réchauffement climatique. L&amp;rsquo;interdiction de la chasse est une mesure essentielle pour leur protection, soutenue par l&amp;rsquo;opinion publique, des élus et le secteur touristique.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Amnistie des gilets jaunes et la publication des cahiers d’expression libre issus du grand débat national de 2020 - N° 583</title><link>https://anfacile.fr/posts/amnistie-des-gilets-jaunes-et-la-publication-cahiers-dexpression-libre-issus-du-grand-debat-national-de-2020-n-583/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/amnistie-des-gilets-jaunes-et-la-publication-cahiers-dexpression-libre-issus-du-grand-debat-national-de-2020-n-583/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à amnistier les personnes condamnées lors du mouvement des Gilets jaunes, en raison d&amp;rsquo;une répression jugée excessive et disproportionnée par l&amp;rsquo;État. Elle demande également la publication des cahiers d&amp;rsquo;expression libre du Grand Débat National, une promesse présidentielle non tenue, afin de restaurer la confiance des citoyens dans les institutions et de reconnaître la légitimité de leurs revendications.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Amnistie des Gilets jaunes (Article 1)&lt;/strong&gt;: Création d&amp;rsquo;une commission chargée d&amp;rsquo;instruire les demandes d&amp;rsquo;amnistie pour les infractions et sanctions liées aux manifestations des Gilets jaunes entre le 17 novembre 2018 et le 31 janvier 2020. Cette commission devra rendre ses recommandations avant le 31 octobre 2025 pour l&amp;rsquo;élaboration d&amp;rsquo;une loi d&amp;rsquo;amnistie.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Baisse du coût de la rentrée scolaire - N° 578</title><link>https://anfacile.fr/posts/baisse-du-cout-de-la-rentree-scolaire-n-578/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/baisse-du-cout-de-la-rentree-scolaire-n-578/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rendre l&amp;rsquo;école réellement gratuite, comme le prévoyaient les lois de 1881. Bien que l&amp;rsquo;Allocation de Rentrée Scolaire (ARS) aide déjà de nombreuses familles, elle est devenue insuffisante face à l&amp;rsquo;inflation et aux dépenses réelles (transports, cantine, vêtements, etc.). De plus, l&amp;rsquo;ARS n&amp;rsquo;est pas versée aux enfants de 3 à 6 ans, alors qu&amp;rsquo;ils sont scolarisés, et son versement tardif (fin août) désavantage les familles. Cette loi propose d&amp;rsquo;adapter l&amp;rsquo;ARS à l&amp;rsquo;obligation scolaire dès 3 ans, d&amp;rsquo;avancer sa date de versement à la mi-juin, de la revaloriser en l&amp;rsquo;indexant sur l&amp;rsquo;inflation et en fixant un montant minimum, et d&amp;rsquo;assurer le versement de toute somme due, même minime. L&amp;rsquo;objectif est de soulager les familles et de progresser vers une gratuité totale de l&amp;rsquo;école.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Créer un corps de fonctionnaires pour les accompagnants d'élèves en situation de handicap - N° 600</title><link>https://anfacile.fr/posts/creer-un-corps-de-fonctionnaires-pour-les-accompagnants-deleves-en-situation-handicap-n-600/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/creer-un-corps-de-fonctionnaires-pour-les-accompagnants-deleves-en-situation-handicap-n-600/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la situation des accompagnants d&amp;rsquo;élèves en situation de handicap (AESH) et, par conséquent, l&amp;rsquo;inclusion scolaire des enfants handicapés. Elle souligne que malgré la loi de 2005 garantissant l&amp;rsquo;accès à l&amp;rsquo;éducation pour tous, de nombreux enfants handicapés sont encore privés d&amp;rsquo;école faute d&amp;rsquo;accompagnement suffisant. Les rapports de la Défenseure des droits et de la médiatrice de l&amp;rsquo;éducation nationale confirment ces difficultés, notamment le manque d&amp;rsquo;AESH et l&amp;rsquo;insuffisance des heures allouées. Les AESH, majoritairement des femmes, sont confrontées à des salaires très bas (environ 800 €/mois pour un temps partiel imposé), une précarité professionnelle due à leur statut contractuel, et un manque de formation. La proposition identifie trois axes d&amp;rsquo;action : créer un corps de fonctionnaires pour les AESH afin de stabiliser leur emploi, garantir un salaire décent en considérant 24 heures de service hebdomadaire comme un temps plein, et renforcer leur formation initiale et continue. Elle critique les mesures gouvernementales précédentes jugées insuffisantes et insiste sur la nécessité de reconnaître pleinement le métier d&amp;rsquo;AESH pour un meilleur accompagnement des élèves.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Garantir la souveraineté sanitaire de la France - N° 592</title><link>https://anfacile.fr/posts/garantir-la-souverainete-sanitaire-de-france-n-592/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/garantir-la-souverainete-sanitaire-de-france-n-592/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La proposition de loi vise à garantir la souveraineté sanitaire de la France. Elle part du constat que, malgré les déclarations du Président Macron en 2020 sur l&amp;rsquo;importance de la santé comme bien précieux et non soumis aux lois du marché, l&amp;rsquo;inaction du gouvernement a conduit à des situations où les groupes pharmaceutiques privilégient les profits au détriment de l&amp;rsquo;intérêt général. Des exemples concrets sont cités, comme la cession par Sanofi de son activité de santé grand public (Opella) à un groupe étranger, la suppression d&amp;rsquo;emplois dans la recherche, ou encore le refus de commercialiser un vaccin (Efluelda) jugé pas assez rentable. Ces pratiques, également observées chez d&amp;rsquo;autres laboratoires comme Servier (vente de Biogaran), entraînent des pénuries de médicaments essentiels et une perte de contrôle sur la production. La proposition suggère que la nationalisation de ces entreprises et la création d&amp;rsquo;un pôle public du médicament sont nécessaires pour assurer l&amp;rsquo;indépendance de la France en matière de santé, garantir l&amp;rsquo;approvisionnement et la qualité des soins, et mettre fin à la logique de profit dans ce secteur vital.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Garantir le droit d’accès du public aux informations relatives aux enjeux environnementaux et de durabilité - N° 601</title><link>https://anfacile.fr/posts/garantir-le-droit-dacces-du-public-aux-informations-relatives-enjeux-environnementaux-et-de-durabilite-n-601/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/garantir-le-droit-dacces-du-public-aux-informations-relatives-enjeux-environnementaux-et-de-durabilite-n-601/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La proposition de loi vise à améliorer l&amp;rsquo;information du public sur les enjeux environnementaux et de durabilité, face à l&amp;rsquo;urgence climatique et au manque d&amp;rsquo;information perçu par les citoyens. Elle s&amp;rsquo;appuie sur le droit constitutionnel à l&amp;rsquo;information environnementale et propose de renforcer le rôle des médias, notamment l&amp;rsquo;Arcom, pour garantir une couverture médiatique quantitative et qualitative de ces sujets, en rendant obligatoires les &amp;ldquo;contrats climat&amp;rdquo; et en intégrant ces enjeux dans les chartes déontologiques des médias.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Mise en œuvre de la bifurcation écologique du transport aérien et bien-vivre des habitants proches des zones aéroportuaires - N° 591</title><link>https://anfacile.fr/posts/mise-en-uvre-de-la-bifurcation-ecologique-du-transport-aerien-et-bien-vivre-des-habitants-proches-zones-aeroportuaires-n-591/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/mise-en-uvre-de-la-bifurcation-ecologique-du-transport-aerien-et-bien-vivre-des-habitants-proches-zones-aeroportuaires-n-591/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à réduire les nuisances sonores et environnementales du transport aérien, en particulier pour les habitants proches des aéroports. Elle souligne que le bruit est un problème de santé publique majeur, affectant inégalement les populations, notamment les classes populaires. Le texte propose de limiter le trafic aérien, de renforcer les contrôles et les sanctions contre les compagnies, de faire contribuer financièrement ces dernières aux dommages sanitaires et à l&amp;rsquo;insonorisation, et d&amp;rsquo;augmenter les taxes sur les billets d&amp;rsquo;avion pour refléter le coût réel de cette activité. L&amp;rsquo;objectif est de réintroduire de la justice sociale et de favoriser une transition écologique du secteur des transports, en encourageant notamment le recours au ferroviaire.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Protéger les personnes victimes de violences conjugales dans le monde du travail - N° 573</title><link>https://anfacile.fr/posts/proteger-les-personnes-victimes-de-violences-conjugales-dans-le-monde-du-travail-n-573/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proteger-les-personnes-victimes-de-violences-conjugales-dans-le-monde-du-travail-n-573/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à protéger les personnes victimes de violences conjugales dans le monde du travail. Elle part du constat que la peur de perdre son emploi et ses revenus est un frein majeur pour les victimes qui souhaitent quitter une relation violente. Le texte propose des mesures pour garantir leur indépendance financière et leur permettre d&amp;rsquo;effectuer les démarches nécessaires, en s&amp;rsquo;appuyant sur les recommandations de l&amp;rsquo;Organisation Internationale du Travail (OIT) et les pratiques d&amp;rsquo;autres pays. Il souligne également le rôle crucial du lieu de travail et des représentants du personnel dans la prise en charge de ces violences.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Protéger les travailleurs de l'exposition aux températures extrêmes - N° 598</title><link>https://anfacile.fr/posts/proteger-les-travailleurs-de-lexposition-aux-temperatures-extremes-n-598/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proteger-les-travailleurs-de-lexposition-aux-temperatures-extremes-n-598/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à protéger les travailleurs des dangers liés aux températures extrêmes (chaud et froid), car le Code du travail actuel ne fixe pas de seuils précis. Elle s&amp;rsquo;appuie sur des témoignages de travailleurs et des données médicales pour proposer des mesures concrètes, comme des seuils de température obligatoires, des temps de pause supplémentaires et une majoration salariale pour les heures travaillées dans des conditions extrêmes, afin d&amp;rsquo;adapter le droit du travail au dérèglement climatique.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Garantir un accès respectueux à la nature - N° 506</title><link>https://anfacile.fr/posts/garantir-un-acces-respectueux-a-la-nature-n-506/</link><pubDate>Wed, 30 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/garantir-un-acces-respectueux-a-la-nature-n-506/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à garantir l&amp;rsquo;accès à la nature, considéré comme un droit fondamental pour la santé et le bien-être. Elle dénonce les restrictions d&amp;rsquo;accès aux espaces naturels privés, notamment suite à une loi de février 2023 qui a rendu pénalement répréhensible le franchissement d&amp;rsquo;une propriété privée même si elle n&amp;rsquo;est pas clôturée. Les auteurs estiment que cette loi a rompu l&amp;rsquo;équilibre entre le droit de propriété et le libre accès à la nature, menaçant de nombreux sentiers de randonnée et créant une inégalité entre chasseurs et non-chasseurs. La proposition suggère de s&amp;rsquo;inspirer des pays scandinaves en créant des servitudes de passage sur les sentiers balisés, afin de concilier protection de la nature et accès public.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Responsabilité des donneurs d’ordre vis-à-vis des sous-traitants, des emplois et des territoires - N° 505</title><link>https://anfacile.fr/posts/responsabilite-des-donneurs-dordre-vis-a-sous-traitants-emplois-et-territoires-n-505/</link><pubDate>Wed, 30 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/responsabilite-des-donneurs-dordre-vis-a-sous-traitants-emplois-et-territoires-n-505/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la responsabilité des grandes entreprises (donneurs d&amp;rsquo;ordre) envers leurs sous-traitants, leurs employés et les territoires. Elle est née de l&amp;rsquo;expérience de l&amp;rsquo;entreprise GM&amp;amp;S La Souterraine, qui a subi les conséquences du désengagement de ses donneurs d&amp;rsquo;ordre. Le texte cherche à corriger le déséquilibre de pouvoir entre donneurs d&amp;rsquo;ordre et sous-traitants en imposant de nouvelles obligations aux premiers, notamment en matière de protection sociale, économique et environnementale. Il propose d&amp;rsquo;intégrer les sous-traitants dans les décisions stratégiques des donneurs d&amp;rsquo;ordre, de les associer aux plans de sauvegarde de l&amp;rsquo;emploi, de les protéger contre les licenciements collectifs et le non-paiement des salaires, et d&amp;rsquo;étendre la responsabilité environnementale des donneurs d&amp;rsquo;ordre. La proposition vise également à encadrer les contrats de sous-traitance et à limiter la sous-traitance en cascade.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Abrogation de la retraite à 64 ans - N° 438</title><link>https://anfacile.fr/posts/abrogation-de-la-retraite-a-64-ans-n-438/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/abrogation-de-la-retraite-a-64-ans-n-438/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à annuler la réforme des retraites de 2023, qui a repoussé l&amp;rsquo;âge légal de départ à 64 ans. Les auteurs estiment que cette réforme a été imposée contre la volonté du Parlement, des mouvements sociaux et de l&amp;rsquo;opinion publique, et qu&amp;rsquo;elle aggrave les inégalités, notamment pour les classes populaires, les seniors et les femmes. Ils dénoncent des informations trompeuses du gouvernement concernant les bénéfices de la réforme et son coût d&amp;rsquo;abrogation. La proposition vise à rétablir l&amp;rsquo;âge de départ à 62 ans et la durée de cotisation antérieure, tout en prévoyant des mesures pour les personnes déjà parties à la retraite sous le régime de la réforme de 2023.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Bloquer les prix de l’énergie dans l’hexagone et les outre-mer - N° 419</title><link>https://anfacile.fr/posts/bloquer-les-prix-de-lenergie-dans-lhexagone-et-outre-mer-n-419/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/bloquer-les-prix-de-lenergie-dans-lhexagone-et-outre-mer-n-419/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;De plus en plus de Français souffrent de la précarité énergétique et de mobilité, avec des difficultés croissantes à payer leurs factures d&amp;rsquo;énergie et de carburant, y compris dans les Outre-mer où le coût de la vie est plus élevé. Les mesures gouvernementales actuelles sont jugées coûteuses et inefficaces, tandis que les entreprises énergétiques réalisent des profits importants. Cette proposition de loi vise à bloquer les prix de l&amp;rsquo;énergie en utilisant les marges des énergéticiens plutôt que les fonds publics, en s&amp;rsquo;appuyant sur des dispositions légales existantes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Élargir l’inscription automatique sur les listes électorales à partir du lieu de domicile ou de résidence réel - N° 414</title><link>https://anfacile.fr/posts/elargir-linscription-automatique-sur-les-listes-electorales-a-partir-du-lieu-de-domicile-ou-residence-reel-n-414/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/elargir-linscription-automatique-sur-les-listes-electorales-a-partir-du-lieu-de-domicile-ou-residence-reel-n-414/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rendre l&amp;rsquo;inscription sur les listes électorales automatique pour tous les citoyens français, en se basant sur leur lieu de domicile ou de résidence réel. Actuellement, l&amp;rsquo;inscription est souvent volontaire, ce qui entraîne un grand nombre de non-inscrits ou de mal-inscrits (personnes inscrites dans une commune où elles ne résident plus). Ces difficultés d&amp;rsquo;inscription, aggravées par la complexité des démarches en ligne et le manque d&amp;rsquo;information, constituent un frein à l&amp;rsquo;exercice du droit de vote et contribuent à l&amp;rsquo;abstention, en particulier chez les jeunes et les personnes les plus précaires. La proposition cherche à lever ces barrières pour renforcer la légitimité démocratique et garantir l&amp;rsquo;égalité devant le suffrage, en s&amp;rsquo;opposant au caractère censitaire que prend l&amp;rsquo;inscription volontaire. Elle souligne également les problèmes liés aux délais d&amp;rsquo;inscription, qui pénalisent les indécis et peuvent être manipulés par le gouvernement.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Garantir une affectation à l’ensemble des élèves du second degré - N° 401</title><link>https://anfacile.fr/posts/garantir-une-affectation-a-lensemble-des-eleves-du-second-degre-n-401/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/garantir-une-affectation-a-lensemble-des-eleves-du-second-degre-n-401/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à résoudre le problème récurrent de milliers d&amp;rsquo;élèves du second degré qui se retrouvent sans affectation scolaire à chaque rentrée. Cette situation, jugée inacceptable, cause stress et exclusion sociale, et va à l&amp;rsquo;encontre du droit à l&amp;rsquo;éducation. Elle est due à une mauvaise gestion des affectations, un manque de transparence et des moyens insuffisants. La loi cherche à garantir que chaque élève ait une place dans un établissement public avant la rentrée, pour assurer le respect du droit fondamental à l&amp;rsquo;éducation.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Instauration d'un revenu de remplacement pour les artistes-auteurs temporairement privés de ressources - N° 442</title><link>https://anfacile.fr/posts/instauration-dun-revenu-de-remplacement-pour-les-artistes-auteurs-temporairement-prives-ressources-n-442/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/instauration-dun-revenu-de-remplacement-pour-les-artistes-auteurs-temporairement-prives-ressources-n-442/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à instaurer un revenu de remplacement pour les artistes-auteurs qui se retrouvent temporairement sans ressources. Elle souligne l&amp;rsquo;importance des artistes-auteurs pour la vie culturelle et la nécessité de mieux protéger leur travail, souvent précaire et discontinu. Le texte rappelle les avancées passées en matière de protection sociale des artistes, mais insiste sur les lacunes actuelles, notamment l&amp;rsquo;absence de droit aux congés payés ou au chômage. Face à la nature irrégulière de leurs revenus et aux défis posés par l&amp;rsquo;intelligence artificielle, la proposition suggère de rattacher ce nouveau dispositif à l&amp;rsquo;assurance chômage (Unédic), financé par une cotisation des diffuseurs, pour garantir un revenu minimum aux artistes-auteurs en période d&amp;rsquo;inactivité.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Instauration d’un mécanisme de régulation carcérale et de prévention de la surpopulation pénitentiaire - N° 431</title><link>https://anfacile.fr/posts/instauration-dun-mecanisme-de-regulation-carcerale-et-prevention-la-surpopulation-penitentiaire-n-431/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/instauration-dun-mecanisme-de-regulation-carcerale-et-prevention-la-surpopulation-penitentiaire-n-431/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France est confrontée à une surpopulation carcérale chronique, entraînant des condamnations régulières de l&amp;rsquo;État et des conditions de détention indignes. Malgré de nombreuses réformes et l&amp;rsquo;augmentation du nombre de places de prison, le problème persiste, prouvant que construire plus de prisons ne résout pas la surpopulation. L&amp;rsquo;expérience de la crise du Covid-19 a montré qu&amp;rsquo;une réduction significative de la population carcérale est possible sans augmenter la délinquance. Cette proposition de loi vise à instaurer un mécanisme de régulation pour maintenir le nombre de détenus en dessous de la capacité d&amp;rsquo;accueil, en respectant la dignité humaine et en favorisant la réinsertion.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Instaurer un moratoire sur les projets routiers et autoroutiers - N° 417</title><link>https://anfacile.fr/posts/instaurer-un-moratoire-sur-les-projets-routiers-et-autoroutiers-n-417/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/instaurer-un-moratoire-sur-les-projets-routiers-et-autoroutiers-n-417/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à instaurer un moratoire sur les projets de création d&amp;rsquo;autoroutes et de voies rapides à 2x2 voies. L&amp;rsquo;objectif est de protéger la biodiversité, réduire la pollution et les émissions de gaz à effet de serre, préserver la santé humaine et promouvoir des mobilités plus durables. Le texte souligne les conséquences négatives des infrastructures routières (artificialisation des sols, destruction des écosystèmes, augmentation du trafic et de la pollution, coûts élevés) et l&amp;rsquo;importance de privilégier les transports en commun et les mobilités douces pour une transition écologique juste.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Instaurer une rémunération maximale dans les entreprises - N° 412</title><link>https://anfacile.fr/posts/instaurer-une-remuneration-maximale-dans-les-entreprises-n-412/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/instaurer-une-remuneration-maximale-dans-les-entreprises-n-412/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à réduire les inégalités de salaires dans les grandes entreprises, où les écarts entre les dirigeants et les employés se sont considérablement creusés. Elle dénonce l&amp;rsquo;impact négatif de ces inégalités sur le pouvoir d&amp;rsquo;achat des salariés, la cohésion sociale, la démocratie et l&amp;rsquo;économie. L&amp;rsquo;objectif est de mieux partager les richesses produites en encadrant les rémunérations.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Encadrement des écarts de rémunération (Article 1)&lt;/strong&gt;: Instaurer un plafond de rémunération dans les entreprises privées et les établissements publics industriels et commerciaux. La rémunération la plus élevée ne pourra pas dépasser 20 fois la rémunération la plus basse au sein de la même entreprise. Toute décision ne respectant pas cette règle sera nulle. Un décret précisera les modalités d&amp;rsquo;information et de consultation du personnel sur ces écarts.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lutter contre l’ubérisation et le recours au faux statut de travailleuse et de travailleur indépendant par l’instauration d’une présomption de salariat - N° 441</title><link>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-luberisation-et-le-recours-au-faux-statut-de-travailleuse-travailleur-independant-par-linstauration-dune-presomption-salariat-n-441/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-luberisation-et-le-recours-au-faux-statut-de-travailleuse-travailleur-independant-par-linstauration-dune-presomption-salariat-n-441/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à lutter contre l&amp;rsquo;&amp;ldquo;ubérisation&amp;rdquo; du travail, qui consiste à faire passer des salariés pour des travailleurs indépendants, notamment via les plateformes numériques. Elle s&amp;rsquo;appuie sur les conclusions d&amp;rsquo;un rapport parlementaire et sur la jurisprudence qui reconnaît le lien de subordination entre les plateformes et leurs travailleurs. L&amp;rsquo;objectif est de mettre fin à la fraude sociale, à la concurrence déloyale et à la précarité des travailleurs en instaurant une présomption de salariat. Cela signifie que les travailleurs des plateformes seront considérés comme salariés par défaut, et ce sera aux plateformes de prouver qu&amp;rsquo;ils sont réellement indépendants. La proposition vise également à donner plus de pouvoirs à l&amp;rsquo;inspection du travail pour requalifier les faux indépendants et sanctionner les entreprises qui ne respectent pas la loi, y compris par des amendes et des fermetures temporaires. Elle s&amp;rsquo;inscrit dans la lignée d&amp;rsquo;une directive européenne récente, mais cherche à aller plus loin pour garantir les droits des travailleurs et la pérennité du système de protection sociale français.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Promouvoir l’interconnexion ferroviaire des plateformes logistiques, le transfert modal et la transition écologique - N° 381</title><link>https://anfacile.fr/posts/promouvoir-linterconnexion-ferroviaire-des-plateformes-logistiques-le-transfert-modal-et-la-transition-ecologique-n-381/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/promouvoir-linterconnexion-ferroviaire-des-plateformes-logistiques-le-transfert-modal-et-la-transition-ecologique-n-381/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Malgré les discours politiques favorables au fret ferroviaire, les actions concrètes pour le développer sont insuffisantes. La libéralisation du secteur a entraîné un déclin du fret ferroviaire en France, avec un transfert massif de marchandises vers le transport routier, ce qui a des conséquences négatives sur l&amp;rsquo;environnement et la santé. Face à l&amp;rsquo;urgence climatique et sanitaire, il est crucial de repenser la logistique du transport de marchandises en favorisant le rail, notamment en connectant les plateformes logistiques au réseau ferroviaire pour réduire l&amp;rsquo;impact des camions.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Reconnaître la pénibilité des métiers féminisés - N° 415</title><link>https://anfacile.fr/posts/reconnaitre-la-penibilite-des-metiers-feminises-n-415/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reconnaitre-la-penibilite-des-metiers-feminises-n-415/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux reconnaître la pénibilité des métiers majoritairement exercés par les femmes, souvent sous-estimée et peu prise en compte par le Code du travail. Ces métiers, essentiels mais sous-valorisés (soin, éducation, nettoyage, etc.), exposent à des risques professionnels spécifiques (troubles musculo-squelettiques, contraintes émotionnelles) qui sont invisibilisés par des critères de pénibilité historiquement basés sur des métiers masculins. La loi propose d&amp;rsquo;intégrer ces spécificités pour une meilleure protection des femmes, notamment en matière de reconnaissance des accidents du travail et des maladies professionnelles, et pour l&amp;rsquo;accès aux droits à la retraite.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Reconnaître les victimes d’accidents d’ascenseurs et leur garantir une indemnisation - N° 416</title><link>https://anfacile.fr/posts/reconnaitre-les-victimes-daccidents-dascenseurs-et-leur-garantir-une-indemnisation-n-416/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reconnaitre-les-victimes-daccidents-dascenseurs-et-leur-garantir-une-indemnisation-n-416/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la situation des victimes d&amp;rsquo;accidents d&amp;rsquo;ascenseurs en France. Le parc d&amp;rsquo;ascenseurs est vieillissant et les accidents, parfois mortels, sont fréquents. Actuellement, il est difficile pour les victimes d&amp;rsquo;obtenir réparation car la responsabilité est diluée et le parcours judiciaire est long. La loi Badinter de 1985 a établi un régime de responsabilité sans faute et une indemnisation pour les victimes d&amp;rsquo;accidents de la route. Cette proposition de loi souhaite étendre ce principe aux accidents d&amp;rsquo;ascenseurs, en rendant le propriétaire du bâtiment responsable, et en permettant au Fonds de Garantie des Assurances Obligatoires de Dommages (FGAO) d&amp;rsquo;indemniser les victimes si le propriétaire n&amp;rsquo;est pas assuré. L&amp;rsquo;objectif est de garantir un droit à indemnisation effectif pour les victimes et d&amp;rsquo;inciter à une meilleure maintenance des ascenseurs.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Refonder le modèle de financement public des établissements privés sous contrat afin de garantir la mixité sociale en leur sein - N° 418</title><link>https://anfacile.fr/posts/refonder-le-modele-de-financement-public-des-etablissements-prives-sous-contrat-afin-garantir-la-mixite-sociale-en-leur-sein-n-418/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/refonder-le-modele-de-financement-public-des-etablissements-prives-sous-contrat-afin-garantir-la-mixite-sociale-en-leur-sein-n-418/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à réformer le financement public des écoles privées sous contrat. Actuellement, ces écoles reçoivent d&amp;rsquo;importantes sommes d&amp;rsquo;argent public (entre 10 et 12 milliards d&amp;rsquo;euros par an) sans que cela ne garantisse la mixité sociale. Au contraire, elles contribuent à la ségrégation scolaire, avec moins d&amp;rsquo;élèves boursiers et plus d&amp;rsquo;élèves favorisés que dans le public. L&amp;rsquo;objectif est de lier une partie de ces financements à la capacité des établissements privés à favoriser la mixité sociale, afin de lutter contre la séparation entre les élèves et de renforcer l&amp;rsquo;égalité des chances dans le système éducatif.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Régulariser les praticiens et pharmaciens à diplôme hors Union européenne - N° 432</title><link>https://anfacile.fr/posts/regulariser-les-praticiens-et-pharmaciens-a-diplome-hors-union-europeenne-n-432/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/regulariser-les-praticiens-et-pharmaciens-a-diplome-hors-union-europeenne-n-432/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France fait face à une crise grave dans son système de santé, marquée par des pénuries de personnel, des fermetures de lits, des urgences débordées et des conditions de travail dégradées pour les soignants. Cette situation est aggravée par des politiques d&amp;rsquo;austérité et le sous-financement chronique de l&amp;rsquo;hôpital public. Paradoxalement, des milliers de professionnels de santé diplômés hors Union européenne (PADHUE), essentiels au fonctionnement des hôpitaux, sont confrontés à des difficultés administratives majeures, des salaires très bas et une précarité de leur statut, malgré leur rôle crucial. La proposition de loi vise à régulariser ces praticiens pour pallier le manque de personnel et améliorer l&amp;rsquo;accès aux soins, en reconnaissant leur contribution indispensable et en simplifiant leur parcours d&amp;rsquo;intégration.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>