<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Christophe Mongardien on Assemblée Facile</title><link>https://anfacile.fr/auteurs/christophe-mongardien/</link><description>Recent content in Christophe Mongardien on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.150.0</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Wed, 30 Oct 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://anfacile.fr/auteurs/christophe-mongardien/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Renforcer le parcours inclusif des élèves en situation de handicap - N° 439</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-le-parcours-inclusif-des-eleves-en-situation-de-handicap-n-439/</link><pubDate>Wed, 30 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-le-parcours-inclusif-des-eleves-en-situation-de-handicap-n-439/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer l&amp;rsquo;inclusion scolaire des élèves handicapés en France. Malgré des progrès significatifs depuis 2005, des défis persistent, notamment la complexité administrative pour les familles, le manque de coordination entre les secteurs éducatif et médico-social, le besoin de formation des enseignants et accompagnants, et l&amp;rsquo;inégalité d&amp;rsquo;accès aux locaux et supports pédagogiques. La loi propose trois axes majeurs : un suivi individualisé renforcé via un livret numérique, la création d&amp;rsquo;un observatoire national pour un meilleur pilotage, et le renforcement des compétences des équipes éducatives. Le financement est prévu par une taxe sur le tabac.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Contre toutes les fraudes aux aides publiques - N° 447</title><link>https://anfacile.fr/posts/contre-toutes-les-fraudes-aux-aides-publiques-n-447/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/contre-toutes-les-fraudes-aux-aides-publiques-n-447/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la lutte contre toutes les formes de fraude aux aides publiques. Elle souligne que la fraude est un fléau qui affaiblit la solidarité nationale, compromet la confiance des citoyens dans l&amp;rsquo;État et ses institutions, et porte atteinte à la justice sociale et aux finances publiques. Malgré les efforts déjà réalisés, de nouveaux schémas de fraude organisée sont apparus, notamment pour des aides comme MaPrimeRénov&amp;rsquo; ou les certificats d&amp;rsquo;économies d&amp;rsquo;énergie (CEE). La proposition vise à donner de nouveaux outils législatifs pour une action plus ferme et résolue contre ces fraudes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Restaurer l'autorité de la justice à l'égard des mineurs délinquants et de leurs parents - N° 448</title><link>https://anfacile.fr/posts/restaurer-lautorite-de-la-justice-a-legard-des-mineurs-delinquants-et-leurs-parents-n-448/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/restaurer-lautorite-de-la-justice-a-legard-des-mineurs-delinquants-et-leurs-parents-n-448/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer l&amp;rsquo;autorité de la justice face à la délinquance des mineurs, en particulier après les violences de juillet 2024. Elle cherche à responsabiliser davantage les parents défaillants et à donner de nouveaux outils aux professionnels de la justice des mineurs. Elle respecte les principes fondamentaux de la justice des mineurs (primauté de l&amp;rsquo;éducatif, atténuation de la responsabilité selon l&amp;rsquo;âge, spécialisation) et ne remet pas en cause la réforme de 2021 du code de justice pénale des mineurs, mais propose des adaptations et des outils supplémentaires.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>