<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Jiovanny William on Assemblée Facile</title><link>https://anfacile.fr/auteurs/jiovanny-william/</link><description>Recent content in Jiovanny William on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.149.1</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://anfacile.fr/auteurs/jiovanny-william/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Reconnaître et valoriser l’engagement associatif dans le calcul des droits à la retraite - N° 1738</title><link>https://anfacile.fr/posts/reconnaitre-et-valoriser-lengagement-associatif-dans-le-calcul-des-droits-a-la-retraite-n-1738/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reconnaitre-et-valoriser-lengagement-associatif-dans-le-calcul-des-droits-a-la-retraite-n-1738/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux reconnaître et valoriser l&amp;rsquo;engagement associatif en France, qui est un pilier de la cohésion sociale. Actuellement, malgré l&amp;rsquo;engagement de millions de Français, le bénévolat est insuffisamment pris en compte, notamment pour les droits à la retraite. Beaucoup de bénévoles réduisent leur activité professionnelle ou y renoncent pour s&amp;rsquo;investir, ce qui diminue leurs droits à pension. Contrairement aux dons financiers qui bénéficient d&amp;rsquo;avantages fiscaux, le temps donné par les bénévoles n&amp;rsquo;est pas reconnu. De plus, la réforme des retraites, en repoussant l&amp;rsquo;âge de départ, risque de réduire l&amp;rsquo;engagement des seniors, pourtant essentiels au monde associatif. La loi propose donc de créer un cadre juridique pour que le bénévolat soit pris en compte dans le calcul des droits à la retraite, notamment en créant un statut de bénévole responsable, en assimilant certaines périodes de bénévolat à des périodes de cotisation, en prévoyant une majoration de pension et l&amp;rsquo;attribution de trimestres supplémentaires, et en instituant un Compte engagement retraite. L&amp;rsquo;objectif est de compenser les impacts négatifs sur les carrières et de valoriser cette contribution essentielle à la société.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer la prévention des risques d’accidents liés aux batteries au lithium et aux cartouches de protoxyde d’azote dans les installations de traitement de déchets - N° 1717</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-prevention-des-risques-daccidents-lies-aux-batteries-au-lithium-et-cartouches-de-protoxyde-dazote-dans-les-installations-traitement-dechets-n-1717/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-prevention-des-risques-daccidents-lies-aux-batteries-au-lithium-et-cartouches-de-protoxyde-dazote-dans-les-installations-traitement-dechets-n-1717/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à réduire les nombreux incendies et explosions dans les centres de traitement des déchets, souvent causés par des batteries au lithium et des cartouches de protoxyde d&amp;rsquo;azote mal triées. Ces incidents ont des conséquences environnementales, sanitaires et économiques importantes. La loi propose de mieux définir les responsabilités des fabricants de produits contenant ces éléments et d&amp;rsquo;appliquer le principe &amp;lsquo;pollueur-payeur&amp;rsquo; pour financer la prévention et le traitement de ces déchets dangereux. Elle s&amp;rsquo;appuie sur un texte déjà adopté par le Sénat pour une mise en œuvre rapide.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Reconnaître l'éducation au dehors et en contact avec la nature et réaffirmer la place de la transition écologique à l'école - N° 1631</title><link>https://anfacile.fr/posts/reconnaitre-leducation-au-dehors-et-en-contact-avec-la-nature-reaffirmer-place-de-transition-ecologique-a-lecole-n-1631/</link><pubDate>Tue, 24 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reconnaitre-leducation-au-dehors-et-en-contact-avec-la-nature-reaffirmer-place-de-transition-ecologique-a-lecole-n-1631/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à intégrer l&amp;rsquo;éducation à l&amp;rsquo;environnement et le contact avec la nature dans le système éducatif français, de la crèche à l&amp;rsquo;université. Elle part du constat que l&amp;rsquo;écologie est un enjeu crucial et que les enfants doivent être préparés à y faire face. L&amp;rsquo;étude de l&amp;rsquo;ADEME montre que les jeunes sont sensibles à l&amp;rsquo;environnement et que les professeurs jouent un rôle clé. L&amp;rsquo;éducation en plein air est présentée comme un outil concret pour développer les connaissances, l&amp;rsquo;attachement au territoire, et améliorer la santé et le bien-être des enfants, en luttant contre la sédentarité et l&amp;rsquo;exposition aux écrans. La France est en retard par rapport à d&amp;rsquo;autres pays européens sur ce point, avec un temps passé dehors par les enfants qui a drastiquement diminué. Les aires éducatives (marines, terrestres, fluviales) sont citées comme un exemple réussi de cette approche. La proposition souligne l&amp;rsquo;importance d&amp;rsquo;un continuum éducatif, impliquant aussi les structures de la petite enfance et les collectivités territoriales. Elle vise à soutenir l&amp;rsquo;engouement des enseignants pour la classe dehors en reconnaissant officiellement cette pratique.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Pour la reconquête du bâti rural - N° 1555</title><link>https://anfacile.fr/posts/pour-la-reconquete-du-bati-rural-n-1555/</link><pubDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/pour-la-reconquete-du-bati-rural-n-1555/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à revitaliser les zones rurales en créant une Agence nouvelle ruralité. Elle répond à la nécessité de concilier la lutte contre l&amp;rsquo;étalement urbain (objectif de zéro artificialisation nette des sols - ZAN) avec l&amp;rsquo;accès au logement pour tous. Face à l&amp;rsquo;augmentation des prix des terrains et au coût élevé de la rénovation, l&amp;rsquo;objectif est de réutiliser le bâti existant plutôt que de construire sur de nouvelles terres. La loi propose des outils financiers et fiscaux pour encourager la rénovation et la réoccupation des logements vacants en milieu rural, tout en assurant une planification territoriale cohérente.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Autoriser le remplacement des parlementaires en cas d’accueil d’un enfant ou d’une longue maladie - N° 1452</title><link>https://anfacile.fr/posts/autoriser-le-remplacement-des-parlementaires-en-cas-daccueil-dun-enfant-ou-dune-longue-maladie-n-1452/</link><pubDate>Thu, 22 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/autoriser-le-remplacement-des-parlementaires-en-cas-daccueil-dun-enfant-ou-dune-longue-maladie-n-1452/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Malgré les efforts pour la parité, les femmes sont toujours sous-représentées en politique, notamment à l&amp;rsquo;Assemblée Nationale. Les textes de loi actuels ne prévoient pas le remplacement temporaire des parlementaires en cas de parentalité (accueil d&amp;rsquo;un enfant) ou de longue maladie, contrairement à d&amp;rsquo;autres pays. Cette situation oblige les parlementaires concernés à laisser leur siège vide, alors qu&amp;rsquo;un suppléant a été élu et pourrait les remplacer. Cela entraîne un déficit démocratique, prive les citoyens de représentation et nuit à la continuité du travail parlementaire. Le congé maternité et la parentalité sont encore des freins à la carrière des femmes, y compris en politique. La proposition vise à corriger ces inégalités en permettant le remplacement temporaire des parlementaires par leur suppléant pour ces motifs, comme c&amp;rsquo;est déjà le cas lorsqu&amp;rsquo;un parlementaire devient ministre. Cela nécessite une modification de la Constitution et d&amp;rsquo;autres textes législatifs pour assurer l&amp;rsquo;effectivité de ce droit et garantir une indemnisation équitable.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Moderniser le dispositif des titres-restaurant - N° 1419</title><link>https://anfacile.fr/posts/moderniser-le-dispositif-des-titres-restaurant-n-1419/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/moderniser-le-dispositif-des-titres-restaurant-n-1419/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à moderniser l&amp;rsquo;utilisation des titres-restaurant. Elle propose de rendre permanente la possibilité d&amp;rsquo;acheter tout type de produits alimentaires (y compris non directement consommables) avec les titres-restaurant, et de permettre leur utilisation partout en France, sans restriction géographique. Elle introduit également des mesures pour protéger le secteur de la restauration, comme la mise en place de deux plafonds journaliers d&amp;rsquo;utilisation (un pour les restaurants et un pour les supermarchés), l&amp;rsquo;interdiction des remises de fin d&amp;rsquo;année des émetteurs de titres aux entreprises, et une plus grande transparence sur les commissions. Enfin, elle prévoit des sanctions en cas d&amp;rsquo;utilisation frauduleuse des titres-restaurant pour des produits non alimentaires.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Réguler le fractionnement du travail dans le secteur de la propreté - N° 1392</title><link>https://anfacile.fr/posts/reguler-le-fractionnement-du-travail-dans-secteur-de-la-proprete-n-1392/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reguler-le-fractionnement-du-travail-dans-secteur-de-la-proprete-n-1392/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux encadrer le travail fractionné (coupé en plusieurs courtes périodes) dans le secteur de la propreté. Ce type d&amp;rsquo;organisation du travail, souvent invisible, précarise les agents de propreté, les obligeant à des horaires décalés (tôt le matin, tard le soir) qui nuisent à leur vie personnelle, familiale et sociale, et à leur santé. Elle rend également leurs trajets domicile-travail plus difficiles et coûteux. La loi cherche à améliorer leurs conditions de travail, à valoriser leur métier, à favoriser des emplois plus stables et à réduire l&amp;rsquo;empreinte carbone liée aux déplacements. Elle propose de limiter le fractionnement du travail à des cas justifiés par la continuité de l&amp;rsquo;activité et de le réguler par des accords de branche ou, à défaut, par le ministre du Travail, tant dans le secteur privé que public, et d&amp;rsquo;intégrer ces exigences dans les marchés publics.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Rétablir l’affectation d’une partie du produit de la taxe sur les transactions financières et de la taxe sur les billets d’avion au financement de la solidarité - N° 1349</title><link>https://anfacile.fr/posts/retablir-laffectation-dune-partie-du-produit-de-la-taxe-sur-les-transactions-financieres-et-billets-davion-au-financement-solidarite-n-1349/</link><pubDate>Wed, 30 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/retablir-laffectation-dune-partie-du-produit-de-la-taxe-sur-les-transactions-financieres-et-billets-davion-au-financement-solidarite-n-1349/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rétablir l&amp;rsquo;affectation d&amp;rsquo;une partie des recettes de la taxe sur les transactions financières (TTF) et de la taxe sur les billets d&amp;rsquo;avion (TSBA) au financement de la solidarité internationale, notamment pour la santé mondiale. Ces taxes ont été créées dans le but de financer le développement, la lutte contre les inégalités, le changement climatique et les pandémies. Les auteurs de la proposition estiment que la suppression récente de cette affectation est une rupture avec un engagement historique et transpartisan de la France, et qu&amp;rsquo;il est essentiel de revenir à ce dispositif pour soutenir la solidarité internationale face aux coupes budgétaires et aux forces isolationnistes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Créer le statut de réfugié scientifique - N° 1338</title><link>https://anfacile.fr/posts/creer-le-statut-de-refugie-scientifique-n-1338/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/creer-le-statut-de-refugie-scientifique-n-1338/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à créer un statut spécifique de &amp;lsquo;réfugié scientifique&amp;rsquo; pour les chercheurs et universitaires contraints à l&amp;rsquo;exil en raison de conflits, de régimes autoritaires ou de persécutions liées à leurs travaux. Le droit d&amp;rsquo;asile actuel ne prend pas suffisamment en compte les spécificités de ces situations. L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;offrir un refuge rapide et efficace à ces scientifiques, de valoriser leur potentiel intellectuel en France et de réaffirmer l&amp;rsquo;attachement de la France à la liberté de la recherche et d&amp;rsquo;expression. La proposition suggère d&amp;rsquo;ajouter une quatrième catégorie à la protection subsidiaire pour inclure spécifiquement les scientifiques et chercheurs menacés dans leur liberté académique.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Missions de l’Observatoire de la formation des prix et des marges des produits alimentaires - N° 1321</title><link>https://anfacile.fr/posts/missions-de-lobservatoire-la-formation-des-prix-et-marges-produits-alimentaires-n-1321/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/missions-de-lobservatoire-la-formation-des-prix-et-marges-produits-alimentaires-n-1321/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rendre plus transparents les coûts de production dans le secteur agricole, en particulier ceux liés aux fournisseurs de produits et équipements pour l&amp;rsquo;agriculture (agrofourniture). L&amp;rsquo;objectif est de mieux comprendre la formation des prix et des marges dans ce secteur, qui est souvent opaque, et d&amp;rsquo;analyser l&amp;rsquo;impact des stratégies fiscales des entreprises sur le revenu des agriculteurs. Elle propose d&amp;rsquo;élargir les missions de l&amp;rsquo;Observatoire de la formation des prix et des marges des produits alimentaires pour inclure l&amp;rsquo;analyse de ce secteur amont.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Préserver la biodiversité en régulant l'importation et l'exportation de trophées de chasse d'espèces protégées - N° 1320</title><link>https://anfacile.fr/posts/preserver-la-biodiversite-en-regulant-limportation-et-lexportation-de-trophees-chasse-despeces-protegees-n-1320/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/preserver-la-biodiversite-en-regulant-limportation-et-lexportation-de-trophees-chasse-despeces-protegees-n-1320/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La biodiversité est en grave danger à cause de l&amp;rsquo;activité humaine, et la chasse aux trophées, qui consiste à tuer des animaux pour en ramener des parties comme souvenirs, y contribue. La France est un acteur important dans l&amp;rsquo;importation et l&amp;rsquo;exportation de ces trophées, notamment d&amp;rsquo;espèces menacées. Une grande majorité des Français et de nombreux experts s&amp;rsquo;opposent à cette pratique. Cette proposition de loi vise à interdire l&amp;rsquo;importation et l&amp;rsquo;exportation de trophées de chasse d&amp;rsquo;espèces protégées, ainsi que la publicité pour cette pratique, afin de mieux protéger la faune sauvage.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Garantir l'interdiction de la vaisselle en plastique dans la restauration collective accueillant du jeune public et liée à la petite enfance - N° 1169</title><link>https://anfacile.fr/posts/garantir-linterdiction-de-la-vaisselle-en-plastique-dans-restauration-collective-accueillant-du-jeune-public-et-liee-a-petite-enfance-n-1169/</link><pubDate>Mon, 24 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/garantir-linterdiction-de-la-vaisselle-en-plastique-dans-restauration-collective-accueillant-du-jeune-public-et-liee-a-petite-enfance-n-1169/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le plastique est partout et ses impacts sur l&amp;rsquo;environnement et la santé humaine sont alarmants, notamment à cause des additifs chimiques qui peuvent agir comme des perturbateurs endocriniens. Le recyclage seul ne suffit pas à résoudre le problème, il faut réduire la production. La France a déjà pris des mesures importantes avec les lois EGALIM et AGEC pour limiter l&amp;rsquo;usage du plastique, en particulier dans la restauration collective pour les jeunes et les personnes fragiles. Cependant, une imprécision dans la loi EGALIM a créé une ambiguïté concernant l&amp;rsquo;interdiction de la vaisselle en plastique (assiettes, gobelets, couverts) dans ces établissements. Cette proposition de loi vise à clarifier et renforcer cette interdiction pour protéger la santé des plus jeunes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Préserver les droits des victimes dépositaires de plaintes classées sans suite - N° 1138</title><link>https://anfacile.fr/posts/preserver-les-droits-des-victimes-depositaires-de-plaintes-classees-sans-suite-n-1138/</link><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/preserver-les-droits-des-victimes-depositaires-de-plaintes-classees-sans-suite-n-1138/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la situation des victimes dont la plainte a été classée sans suite. Actuellement, un grand nombre de plaintes sont classées sans suite, souvent sans que les victimes ne comprennent les raisons ou ne soient correctement informées. Cela crée un sentiment d&amp;rsquo;injustice et de délaissement. La proposition cherche à rendre la notification de ces classements plus fiable et compréhensible, en garantissant que les victimes soient informées de manière claire et traçable, et que les raisons du classement soient expliquées dans un langage simple. L&amp;rsquo;objectif est de renforcer la sécurité juridique des victimes et de leur permettre de mieux comprendre leurs options futures, tout en humanisant le processus judiciaire.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Plafonner les frais d’incidents bancaires et bloquer les frais bancaires courants pour tous les clients physiques, les petites et moyennes entreprises et les associations à but non lucratif - N° 1069</title><link>https://anfacile.fr/posts/plafonner-les-frais-dincidents-bancaires-et-bloquer-courants-pour-tous-clients-physiques-petites-moyennes-entreprises-associations-a-but-non-lucratif-n-1069/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/plafonner-les-frais-dincidents-bancaires-et-bloquer-courants-pour-tous-clients-physiques-petites-moyennes-entreprises-associations-a-but-non-lucratif-n-1069/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à lutter contre l&amp;rsquo;augmentation des frais bancaires, notamment les frais d&amp;rsquo;incidents, qui pèsent lourdement sur les ménages modestes, les petites et moyennes entreprises (PME) et les associations. Elle dénonce l&amp;rsquo;inaction du gouvernement et les profits records des banques, et propose de plafonner les frais d&amp;rsquo;incidents bancaires et de bloquer les frais bancaires courants pour tous les clients, sans distinction de fragilité.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Plafonnement des frais d&amp;rsquo;incidents bancaires (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les frais liés aux incidents de paiement (rejet de chèque, incident de paiement) sont plafonnés à 2 euros par opération, 20 euros par mois et 200 euros par an. Ce plafond inclut les agios (intérêts sur découvert). Il s&amp;rsquo;applique aux particuliers, associations à but non lucratif, microentreprises et PME. Les banques devront communiquer annuellement à l&amp;rsquo;Autorité de contrôle prudentiel et de résolution (ACPR) des informations détaillées sur ces frais, et l&amp;rsquo;ACPR publiera un rapport anonymisé. Les banques devront également publier ces données par typologie de clientèle.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Préciser les modalités d'attribution du fonds de compensation de la taxe sur la valeur ajoutée du fait des opérations portées par une société publique locale d'aménagement d'intérêt national - N° 1070</title><link>https://anfacile.fr/posts/preciser-les-modalites-dattribution-du-fonds-de-compensation-la-taxe-sur-valeur-ajoutee-fait-des-operations-portees-par-une-societe-publique-locale-damenagement-dinteret-national-n-1070/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/preciser-les-modalites-dattribution-du-fonds-de-compensation-la-taxe-sur-valeur-ajoutee-fait-des-operations-portees-par-une-societe-publique-locale-damenagement-dinteret-national-n-1070/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La ville de Marseille a lancé un grand plan de rénovation de ses écoles, en partenariat avec l&amp;rsquo;État, via une Société Publique Locale d&amp;rsquo;Aménagement d&amp;rsquo;Intérêt National (SPLA-IN). Cependant, la loi actuelle ne permet pas à la ville de bénéficier du Fonds de Compensation de la Taxe sur la Valeur Ajoutée (FCTVA) pour ces investissements, ce qui représente un manque à gagner important. Cette proposition de loi vise à corriger cette situation en rendant éligibles au FCTVA les dépenses liées aux écoles publiques élémentaires et maternelles financées par une SPLA-IN, afin d&amp;rsquo;assurer l&amp;rsquo;égalité de traitement avec les collectivités qui gèrent seules leurs investissements.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Instauration de normes d’encadrement dans les établissements d’accueil de la protection de l’enfance - N° 594</title><link>https://anfacile.fr/posts/instauration-de-normes-dencadrement-dans-les-etablissements-daccueil-la-protection-lenfance-n-594/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/instauration-de-normes-dencadrement-dans-les-etablissements-daccueil-la-protection-lenfance-n-594/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La protection de l&amp;rsquo;enfance est en crise. Il est urgent d&amp;rsquo;instaurer des normes d&amp;rsquo;encadrement claires dans les établissements d&amp;rsquo;accueil pour garantir la sécurité et le bien-être des enfants vulnérables. Malgré des travaux préparatoires, aucun décret n&amp;rsquo;a été publié. Cette proposition de loi vise à combler ce vide en imposant des taux d&amp;rsquo;encadrement et en chargeant le gouvernement de les définir rapidement.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Normes d&amp;rsquo;encadrement (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les établissements d&amp;rsquo;accueil collectif pour mineurs devront avoir un personnel qualifié en nombre suffisant, selon des normes définies par décret. Cette mesure entrera en vigueur deux ans après la publication de la loi, mais des normes minimales pour la nuit et le week-end seront fixées par décret en attendant.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Pour l'accès des avocats au dossier de la procédure - N° 604</title><link>https://anfacile.fr/posts/pour-lacces-des-avocats-au-dossier-de-la-procedure-n-604/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/pour-lacces-des-avocats-au-dossier-de-la-procedure-n-604/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer les droits de la défense en procédure pénale. Elle rend légal le droit pour les avocats de photographier ou numériser les dossiers de procédure, une pratique déjà courante mais non encadrée par la loi. Elle propose également d&amp;rsquo;élargir l&amp;rsquo;accès des avocats à l&amp;rsquo;intégralité du dossier pénal dès le début de la garde à vue, estimant que cela est compatible avec la recherche de la vérité et la justice, comme le montrent les évolutions passées du droit français sous l&amp;rsquo;influence européenne.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Pour plus de sport et moins de sucre - N° 558</title><link>https://anfacile.fr/posts/pour-plus-de-sport-et-moins-sucre-n-558/</link><pubDate>Thu, 14 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/pour-plus-de-sport-et-moins-sucre-n-558/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à transformer l&amp;rsquo;engouement pour le sport suite aux Jeux Olympiques et Paralympiques de Paris 2024 en un héritage durable. Elle souligne l&amp;rsquo;importance de l&amp;rsquo;activité physique pour la santé publique et l&amp;rsquo;intégration sociale, tout en alertant sur les problèmes de sédentarité et de surpoids croissants en France, notamment chez les enfants, liés à une consommation excessive de sucre. Le texte met en lumière les inégalités sociales face à la pratique sportive et à une alimentation saine. Il propose de renforcer le dispositif &amp;ldquo;Pass&amp;rsquo;Sport&amp;rdquo; pour le rendre plus accessible et efficace, et de financer cette mesure par une nouvelle taxe sur les boissons sucrées, inspirée du modèle britannique, jugé plus incitatif.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Accélération de la rénovation énergétique des logements - N° 516</title><link>https://anfacile.fr/posts/acceleration-de-la-renovation-energetique-des-logements-n-516/</link><pubDate>Tue, 29 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/acceleration-de-la-renovation-energetique-des-logements-n-516/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France fait face à une urgence climatique, avec des événements météorologiques extrêmes de plus en plus fréquents. Le secteur du bâtiment est un contributeur majeur aux émissions de gaz à effet de serre. Malgré des objectifs ambitieux de rénovation énergétique fixés par la loi, le rythme actuel des rénovations est insuffisant, notamment en raison d&amp;rsquo;une priorité donnée au changement de système de chauffage plutôt qu&amp;rsquo;à l&amp;rsquo;isolation globale des bâtiments. Le dispositif MaPrimeRénov&amp;rsquo; a montré ses limites en favorisant les &amp;ldquo;petits gestes&amp;rdquo; plutôt que les rénovations complètes et performantes. De plus, le reste à charge pour les ménages reste un frein important. Cette proposition de loi vise à accélérer la rénovation énergétique en se concentrant sur l&amp;rsquo;isolation performante, en doublant le plafond de financement de MaPrimeRénov&amp;rsquo; pour les rénovations ambitieuses et en instaurant un dispositif de &amp;ldquo;zéro reste à charge&amp;rdquo; pour les ménages, financé par une avance remboursable gérée par l&amp;rsquo;Anah et la Caisse des dépôts.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Former les jeunes aux premiers secours en santé mentale - N° 521</title><link>https://anfacile.fr/posts/former-les-jeunes-aux-premiers-secours-en-sante-mentale-n-521/</link><pubDate>Tue, 29 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/former-les-jeunes-aux-premiers-secours-en-sante-mentale-n-521/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La santé mentale des Français, en particulier des jeunes, s&amp;rsquo;est gravement détériorée, avec une augmentation des dépressions, des pensées suicidaires et des troubles liés au harcèlement et aux addictions. Le système de soins manque de professionnels et de places, entraînant des délais d&amp;rsquo;attente importants. Cette situation est aggravée par la stigmatisation et la méconnaissance des troubles psychiques. Face à l&amp;rsquo;urgence, cette proposition de loi vise à prévenir et sensibiliser les jeunes en les formant aux premiers secours en santé mentale, afin qu&amp;rsquo;ils puissent identifier les signes de détresse, écouter et orienter vers des professionnels, en complément d&amp;rsquo;une politique de santé mentale plus globale.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lutter contre les pannes d'ascenseurs non prises en charge - N° 518</title><link>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-les-pannes-dascenseurs-non-prises-en-charge-n-518/</link><pubDate>Tue, 29 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-les-pannes-dascenseurs-non-prises-en-charge-n-518/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à résoudre les problèmes majeurs causés par les pannes d&amp;rsquo;ascenseurs, qui isolent de nombreux habitants, en particulier les personnes âgées ou à mobilité réduite. Ces pannes, souvent dues à la vétusté des équipements et aux difficultés d&amp;rsquo;approvisionnement en pièces détachées, peuvent durer très longtemps. La loi propose d&amp;rsquo;obliger les entreprises d&amp;rsquo;ascenseurs à intervenir et à réparer rapidement, à maintenir des stocks de pièces suffisants, et à prendre en charge l&amp;rsquo;accompagnement des personnes à mobilité réduite en cas de panne prolongée. Des sanctions sont prévues en cas de non-respect de ces obligations.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Prendre des mesures d’urgence contre la vie chère et réguler la concentration des acteurs économiques dans les territoires d’outre-mer - N° 522</title><link>https://anfacile.fr/posts/prendre-des-mesures-durgence-contre-la-vie-chere-et-reguler-concentration-acteurs-economiques-dans-les-territoires-doutre-mer-n-522/</link><pubDate>Tue, 29 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/prendre-des-mesures-durgence-contre-la-vie-chere-et-reguler-concentration-acteurs-economiques-dans-les-territoires-doutre-mer-n-522/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à lutter contre la vie chère dans les territoires d&amp;rsquo;Outre-mer, où les prix sont significativement plus élevés qu&amp;rsquo;en France hexagonale, notamment pour les produits alimentaires. Cette situation, couplée à une forte précarité, engendre un sentiment d&amp;rsquo;injustice et des tensions sociales récurrentes. Les auteurs dénoncent les monopoles et oligopoles qui maintiennent des prix artificiellement élevés et appellent à des mesures concrètes pour réguler la concurrence et garantir des prix justes pour les populations ultramarines.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proroger les délais de prescription des demandes d'indemnisation des ayants droit des victimes des essais nucléaires et à reconnaître leurs préjudices propres - N° 513</title><link>https://anfacile.fr/posts/proroger-les-delais-de-prescription-des-demandes-dindemnisation-ayants-droit-victimes-essais-nucleaires-et-a-reconnaitre-leurs-prejudices-propres-n-513/</link><pubDate>Tue, 29 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proroger-les-delais-de-prescription-des-demandes-dindemnisation-ayants-droit-victimes-essais-nucleaires-et-a-reconnaitre-leurs-prejudices-propres-n-513/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer l&amp;rsquo;indemnisation des victimes des essais nucléaires français et de leurs familles. Elle souligne les conséquences sanitaires graves de ces essais et les limites des dispositifs d&amp;rsquo;indemnisation actuels. L&amp;rsquo;objectif principal est de prolonger les délais pour déposer les demandes d&amp;rsquo;indemnisation pour les ayants droit des victimes décédées et de reconnaître leurs propres préjudices, afin de leur offrir une réparation plus juste et équitable, similaire à celle des victimes de l&amp;rsquo;amiante.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Rendre accessible à tous les étudiants le repas à 1 euro - N° 519</title><link>https://anfacile.fr/posts/rendre-accessible-a-tous-les-etudiants-le-repas-1-euro-n-519/</link><pubDate>Tue, 29 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/rendre-accessible-a-tous-les-etudiants-le-repas-1-euro-n-519/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La pauvreté étudiante est en constante augmentation, avec un grand nombre d&amp;rsquo;étudiants sautant des repas par manque d&amp;rsquo;argent et ayant recours à l&amp;rsquo;aide alimentaire. Bien que les restaurants universitaires (CROUS) existent, leurs tarifs sont souvent jugés trop élevés. Le repas à 1 euro, actuellement limité aux étudiants boursiers et précaires, exclut trop d&amp;rsquo;étudiants. Une expérience temporaire en 2021 a montré l&amp;rsquo;intérêt d&amp;rsquo;élargir cette mesure à tous, y compris les non-boursiers, prouvant que le système de bourses actuel est insuffisant. Cette proposition vise à généraliser le repas à 1 euro pour tous les étudiants, sans condition de ressources, et à l&amp;rsquo;étendre à tous les points de restauration du CROUS, y compris les cafétérias, pour lutter contre la précarité alimentaire et faciliter l&amp;rsquo;accès aux droits.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer le contrôle et la sécurité des sites industriels pour une meilleure maîtrise du risque et une totale transparence à l’égard de la population - N° 503</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-le-controle-et-la-securite-des-sites-industriels-pour-une-meilleure-maitrise-du-risque-totale-transparence-a-legard-de-population-n-503/</link><pubDate>Tue, 29 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-le-controle-et-la-securite-des-sites-industriels-pour-une-meilleure-maitrise-du-risque-totale-transparence-a-legard-de-population-n-503/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France, forte de son histoire industrielle, a connu de nombreux accidents majeurs (Lubrizol, AZF, etc.) qui ont mis en lumière les lacunes en matière de sécurité et de transparence des sites industriels, notamment les sites Seveso. Malgré les avancées législatives et les initiatives locales, le risque d&amp;rsquo;incidents reste élevé. Cette proposition de loi vise à renforcer le contrôle et la sécurité de ces sites en créant une Autorité de sûreté des sites Seveso indépendante, dotée de pouvoirs de sanction, et en améliorant la réglementation existante pour une meilleure prévention, une plus grande transparence et une implication accrue de la population.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Nomination du Président de l’Autorité de sûreté des sites SEVESO - N° 458</title><link>https://anfacile.fr/posts/nomination-du-president-de-lautorite-surete-des-sites-seveso-n-458/</link><pubDate>Wed, 16 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/nomination-du-president-de-lautorite-surete-des-sites-seveso-n-458/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à inclure la nomination du Président de la future Autorité de sûreté des sites SEVESO dans la liste des postes importants pour lesquels le Président de la République doit obtenir l&amp;rsquo;avis public des commissions parlementaires compétentes. Cela est jugé nécessaire en raison des missions et du statut de cette autorité, qui sera chargée de contrôler et de sécuriser les sites industriels à risque.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ajout d&amp;rsquo;un poste soumis à l&amp;rsquo;avis du Parlement (Article unique)&lt;/strong&gt;: La proposition ajoute le poste de Président de l&amp;rsquo;Autorité de sûreté des sites SEVESO à la liste des emplois pour lesquels la nomination par le Président de la République doit être soumise à l&amp;rsquo;avis public des commissions parlementaires compétentes.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>