<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Jean-Luc Warsmann on Assemblée Facile</title><link>https://anfacile.fr/auteurs/jean-luc-warsmann/</link><description>Recent content in Jean-Luc Warsmann on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.150.1</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://anfacile.fr/auteurs/jean-luc-warsmann/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Abrogation du Code noir - N° 1817</title><link>https://anfacile.fr/posts/abrogation-du-code-noir-n-1817/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/abrogation-du-code-noir-n-1817/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à abroger le Code noir, un ensemble de textes royaux datant du XVIIe et XVIIIe siècles qui a institutionnalisé l&amp;rsquo;esclavage et la déshumanisation des personnes. Bien que l&amp;rsquo;esclavage ait été aboli, le Code noir n&amp;rsquo;a jamais été formellement abrogé, ce qui est perçu comme une anomalie historique et un obstacle à la réconciliation. L&amp;rsquo;abrogation est présentée comme un acte de justice pour reconnaître la dignité des victimes de l&amp;rsquo;esclavage et compléter le processus de reconnaissance de la traite et de l&amp;rsquo;esclavage comme crime contre l&amp;rsquo;humanité.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Moderniser la gestion du patrimoine immobilier de l'État - N° 1796</title><link>https://anfacile.fr/posts/moderniser-la-gestion-du-patrimoine-immobilier-de-letat-n-1796/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/moderniser-la-gestion-du-patrimoine-immobilier-de-letat-n-1796/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;État possède un vaste patrimoine immobilier (96 millions de m², dont 23 millions de m² de bureaux) qui doit être mieux géré pour réduire les dépenses publiques et respecter les engagements climatiques. Actuellement, les administrations ne sont pas incitées à optimiser l&amp;rsquo;utilisation de leurs locaux, et les bâtiments sont en retard sur les normes (énergie, accessibilité, désamiantage) à cause d&amp;rsquo;un sous-investissement. Cette proposition de loi vise à créer une &amp;ldquo;foncière de l&amp;rsquo;État&amp;rdquo;, un établissement public, qui deviendra propriétaire d&amp;rsquo;une partie de ce patrimoine. Son rôle sera de gérer, rénover et valoriser ces biens de manière professionnelle et durable, en instaurant une relation locative avec les administrations occupantes. L&amp;rsquo;objectif est de réduire de 25% le parc immobilier d&amp;rsquo;ici 2032, de moderniser les locaux et d&amp;rsquo;améliorer les conditions d&amp;rsquo;accueil et de travail.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Garantir un revenu mensuel à tout nouveau retraité dès l’entrée en jouissance de la pension de retraite - N° 1725</title><link>https://anfacile.fr/posts/garantir-un-revenu-mensuel-a-tout-nouveau-retraite-des-lentree-en-jouissance-de-la-pension-n-1725/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/garantir-un-revenu-mensuel-a-tout-nouveau-retraite-des-lentree-en-jouissance-de-la-pension-n-1725/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;De nombreux nouveaux retraités ou bénéficiaires de pensions de réversion attendent plusieurs semaines, voire des mois, avant de percevoir leur pension. Bien qu&amp;rsquo;un décret existe pour garantir le versement rapide sous certaines conditions (demande 4 mois à l&amp;rsquo;avance), cette condition est souvent trop contraignante et ne couvre pas tous les régimes, comme celui des exploitants agricoles. Cette proposition vise à remédier à ce problème en garantissant un revenu dès le début de la retraite.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Pérenniser et sécuriser le statut de conjoint collaborateur - N° 1705</title><link>https://anfacile.fr/posts/perenniser-et-securiser-le-statut-de-conjoint-collaborateur-n-1705/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/perenniser-et-securiser-le-statut-de-conjoint-collaborateur-n-1705/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à modifier la durée limitée à cinq ans du statut de conjoint collaborateur, instaurée par la loi de financement de la sécurité sociale de 2022. L&amp;rsquo;objectif est de permettre aux conjoints collaborateurs de conserver ce statut au-delà de cinq ans, afin d&amp;rsquo;éviter la précarisation des entreprises familiales et le risque de travail dissimulé. Pour compenser cette prolongation, il est proposé d&amp;rsquo;augmenter l&amp;rsquo;assiette de cotisation sociale des conjoints collaborateurs.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Abrogation du deuxième alinéa de l'article 1242 et de l'article 1244 du code civil - N° 1418</title><link>https://anfacile.fr/posts/abrogation-du-deuxieme-alinea-de-larticle-1242-et-1244-code-civil-n-1418/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/abrogation-du-deuxieme-alinea-de-larticle-1242-et-1244-code-civil-n-1418/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à simplifier le droit de la responsabilité civile en supprimant deux exceptions complexes et sources de litiges. Actuellement, la responsabilité pour les dommages causés par des choses est la règle, mais il existe des exceptions pour les incendies (où il faut prouver une faute) et pour les bâtiments en ruine (où il faut prouver un défaut d&amp;rsquo;entretien ou de construction). Ces exceptions compliquent les procédures pour les victimes et ont été critiquées par la Cour de cassation et des experts juridiques. L&amp;rsquo;objectif est de revenir à un principe de responsabilité plus simple et plus clair pour les citoyens.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Améliorer la prise en charge des victimes d'accidents médicaux - N° 1408</title><link>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-la-prise-en-charge-des-victimes-daccidents-medicaux-n-1408/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-la-prise-en-charge-des-victimes-daccidents-medicaux-n-1408/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer l&amp;rsquo;indemnisation des victimes d&amp;rsquo;accidents médicaux. Elle s&amp;rsquo;appuie sur des constats de la Commission nationale des accidents médicaux (CNAM) qui a identifié des points à améliorer. L&amp;rsquo;objectif est de corriger des inégalités de traitement entre victimes et d&amp;rsquo;assurer une meilleure transparence et un meilleur suivi des décisions d&amp;rsquo;indemnisation.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Indemnisation des victimes indirectes (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les proches de victimes d&amp;rsquo;accidents médicaux non fautifs pourront désormais être indemnisés pour leurs propres préjudices, même si la victime directe n&amp;rsquo;est pas décédée. Cela harmonise le traitement avec les accidents fautifs.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Favoriser de développement durable des territoires - N° 1406</title><link>https://anfacile.fr/posts/favoriser-de-developpement-durable-des-territoires-n-1406/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/favoriser-de-developpement-durable-des-territoires-n-1406/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à introduire rapidement dans le droit français trois initiatives législatives qui n&amp;rsquo;ont pas pu être intégrées dans des textes précédents. L&amp;rsquo;objectif est de dynamiser les territoires en facilitant les échanges de parcelles agricoles pour optimiser l&amp;rsquo;exploitation et en permettant aux collectivités d&amp;rsquo;imposer le ravalement des façades pour améliorer le cadre de vie et l&amp;rsquo;attractivité des villes.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Échanges de parcelles agricoles (Article 1)&lt;/strong&gt;: Le périmètre géographique pour les échanges et cessions d&amp;rsquo;immeubles ruraux (ECIR) est élargi du canton au département, permettant ainsi plus de flexibilité pour les agriculteurs.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Instituer, dans les entreprises et établissements dépourvus de représentants du personnel, une information préalable des salariés concernés par un transfert de contrat de travail - N° 1407</title><link>https://anfacile.fr/posts/instituer-dans-les-entreprises-et-etablissements-depourvus-de-representants-du-personnel-une-information-prealable-des-salaries-concernes-par-un-transfert-contrat-travail-n-1407/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/instituer-dans-les-entreprises-et-etablissements-depourvus-de-representants-du-personnel-une-information-prealable-des-salaries-concernes-par-un-transfert-contrat-travail-n-1407/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La proposition de loi vise à corriger une lacune dans le droit du travail français concernant le transfert de contrats de travail. Actuellement, la loi française ne respecte pas pleinement une directive européenne qui exige l&amp;rsquo;information préalable des salariés en cas de transfert de leur contrat, surtout quand il n&amp;rsquo;y a pas de représentants du personnel. La Cour de cassation a souligné cette non-conformité. L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;assurer une meilleure protection des salariés en les informant des conséquences juridiques, économiques et sociales de ces transferts.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Développer le contrôle exercé par le Parlement sur l'exécution budgétaire - N° 1358</title><link>https://anfacile.fr/posts/developper-le-controle-exerce-par-parlement-sur-lexecution-budgetaire-n-1358/</link><pubDate>Wed, 30 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/developper-le-controle-exerce-par-parlement-sur-lexecution-budgetaire-n-1358/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition vise à améliorer le contrôle parlementaire sur la manière dont le budget de l&amp;rsquo;État est dépensé. Actuellement, les discussions budgétaires sont jugées peu efficaces. L&amp;rsquo;idée est de déplacer le débat sur l&amp;rsquo;exécution budgétaire vers la loi de règlement (qui fait le bilan des dépenses réelles), en impliquant davantage les ministres. Bien que la loi actuelle permette déjà des auditions, cette proposition veut inscrire dans la Constitution un contrôle annuel systématique de l&amp;rsquo;exécution budgétaire par les commissions parlementaires auprès de tous les ministères.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Prévoir, par défaut, une lecture unique dans chaque chambre - N° 1359</title><link>https://anfacile.fr/posts/prevoir-par-defaut-une-lecture-unique-dans-chaque-chambre-n-1359/</link><pubDate>Wed, 30 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/prevoir-par-defaut-une-lecture-unique-dans-chaque-chambre-n-1359/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à simplifier le processus législatif en supprimant l&amp;rsquo;obligation de deux lectures dans chaque chambre du Parlement avant la commission mixte paritaire (CMP). L&amp;rsquo;objectif est de rendre le processus plus rapide et efficace, notamment après l&amp;rsquo;échec d&amp;rsquo;une CMP, en permettant à l&amp;rsquo;Assemblée nationale de statuer définitivement sans délai, étant donné que c&amp;rsquo;est déjà ce qui se passe dans la quasi-totalité des cas.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Procédure législative (Article unique)&lt;/strong&gt;: La proposition modifie l&amp;rsquo;article 45 de la Constitution pour permettre au Premier ministre de demander à l&amp;rsquo;Assemblée nationale de statuer définitivement sur un texte, même si les deux chambres n&amp;rsquo;ont pas trouvé d&amp;rsquo;accord après une commission mixte paritaire. Cela supprime la phase de nouvelle lecture et donne le dernier mot à l&amp;rsquo;Assemblée nationale plus rapidement.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Créer le statut de réfugié scientifique - N° 1338</title><link>https://anfacile.fr/posts/creer-le-statut-de-refugie-scientifique-n-1338/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/creer-le-statut-de-refugie-scientifique-n-1338/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à créer un statut spécifique de &amp;lsquo;réfugié scientifique&amp;rsquo; pour les chercheurs et universitaires contraints à l&amp;rsquo;exil en raison de conflits, de régimes autoritaires ou de persécutions liées à leurs travaux. Le droit d&amp;rsquo;asile actuel ne prend pas suffisamment en compte les spécificités de ces situations. L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;offrir un refuge rapide et efficace à ces scientifiques, de valoriser leur potentiel intellectuel en France et de réaffirmer l&amp;rsquo;attachement de la France à la liberté de la recherche et d&amp;rsquo;expression. La proposition suggère d&amp;rsquo;ajouter une quatrième catégorie à la protection subsidiaire pour inclure spécifiquement les scientifiques et chercheurs menacés dans leur liberté académique.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Exercer l’accès à l’emploi, pérenniser et étendre progressivement l’expérimentation Territoires zéro chômeur longue durée comme solution de retour à l’emploi pour les personnes privées durablement d’emploi - N° 1326</title><link>https://anfacile.fr/posts/exercer-lacces-a-lemploi-perenniser-et-etendre-progressivement-lexperimentation-territoires-zero-chomeur-longue-duree-comme-solution-de-retour-pour-les-personnes-privees-durablement-demploi-n-1326/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/exercer-lacces-a-lemploi-perenniser-et-etendre-progressivement-lexperimentation-territoires-zero-chomeur-longue-duree-comme-solution-de-retour-pour-les-personnes-privees-durablement-demploi-n-1326/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à pérenniser et étendre l&amp;rsquo;expérimentation &amp;ldquo;Territoires zéro chômeur longue durée&amp;rdquo; (TZCLD) en France. Elle part du principe que toute personne est employable et que le chômage de longue durée est inacceptable. Le dispositif TZCLD, qui crée des emplois adaptés aux personnes privées durablement d&amp;rsquo;emploi (PPDE) en CDI, a prouvé son efficacité en réintégrant des milliers de personnes. La loi propose de renforcer ce modèle en l&amp;rsquo;intégrant mieux aux politiques d&amp;rsquo;emploi existantes, en ajustant les financements des départements, et en améliorant l&amp;rsquo;évaluation de ses impacts sociaux et économiques. L&amp;rsquo;objectif est de construire une société plus inclusive en offrant à chacun la possibilité de retrouver un emploi et sa dignité.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Faciliter le travail des artisans - N° 1297</title><link>https://anfacile.fr/posts/faciliter-le-travail-des-artisans-n-1297/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/faciliter-le-travail-des-artisans-n-1297/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à aider les artisans. Actuellement, les artisans qui conduisent des véhicules de plus de 3,5 tonnes avec un permis B risquent de lourdes amendes et peines de prison, même si leur activité l&amp;rsquo;exige (par exemple, transporter du matériel sur un chantier). Le code de la route exempte déjà les conducteurs de véhicules agricoles et forestiers dans la même situation. L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;étendre cette exemption aux artisans pour éviter qu&amp;rsquo;ils ne soient pénalisés et que leur activité ne soit menacée.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Favoriser le démontage des enseignes et des éléments publicitaires sans objet - N° 1305</title><link>https://anfacile.fr/posts/favoriser-le-demontage-des-enseignes-et-elements-publicitaires-sans-objet-n-1305/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/favoriser-le-demontage-des-enseignes-et-elements-publicitaires-sans-objet-n-1305/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;De nombreuses communes sont confrontées à des &amp;ldquo;friches visuelles&amp;rdquo; : des enseignes et publicités d&amp;rsquo;établissements fermés restent en place, nuisant à l&amp;rsquo;esthétique et à l&amp;rsquo;attractivité des lieux. Cette proposition de loi vise à obliger le démontage de ces éléments pour embellir les communes.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Obligation de démontage (Article 1)&lt;/strong&gt;: L&amp;rsquo;article L. 581-18 du code de l&amp;rsquo;environnement est modifié pour inclure explicitement le &amp;ldquo;démontage&amp;rdquo; des enseignes et éléments publicitaires, en plus de leur installation et entretien.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Permettre à tout conseiller municipal d'exercer les fonctions d'officier d'état civil - N° 1306</title><link>https://anfacile.fr/posts/permettre-a-tout-conseiller-municipal-dexercer-les-fonctions-dofficier-detat-civil-n-1306/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/permettre-a-tout-conseiller-municipal-dexercer-les-fonctions-dofficier-detat-civil-n-1306/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Actuellement, seuls le maire et ses adjoints peuvent officiellement célébrer des actes d&amp;rsquo;état civil (comme les mariages). Un conseiller municipal ne peut le faire que si le maire et tous ses adjoints sont indisponibles et qu&amp;rsquo;il reçoit une autorisation spéciale. Cette proposition de loi vise à simplifier cette procédure en permettant à tout conseiller municipal d&amp;rsquo;exercer directement les fonctions d&amp;rsquo;officier d&amp;rsquo;état civil, sans avoir besoin d&amp;rsquo;une délégation spécifique du maire.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Soumettre les projets de loi de finances et de loi de financement de la sécurité sociale à un débat commun - N° 1283</title><link>https://anfacile.fr/posts/soumettre-les-projets-de-loi-finances-et-financement-la-securite-sociale-a-un-debat-commun-n-1283/</link><pubDate>Wed, 16 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/soumettre-les-projets-de-loi-finances-et-financement-la-securite-sociale-a-un-debat-commun-n-1283/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à simplifier et accélérer les débats parlementaires sur les budgets de l&amp;rsquo;État et de la Sécurité sociale. L&amp;rsquo;idée est de les examiner ensemble pour avoir une vision globale des finances publiques et éviter les discussions répétitives.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Examen conjoint des lois de finances (Article unique)&lt;/strong&gt;: Les projets de loi de finances (budget de l&amp;rsquo;État) et de loi de financement de la sécurité sociale (budget de la Sécurité sociale) devront être examinés ensemble, selon des modalités définies par une loi organique.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Réduire le gaspillage d'eau potable - N° 1137</title><link>https://anfacile.fr/posts/reduire-le-gaspillage-deau-potable-n-1137/</link><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reduire-le-gaspillage-deau-potable-n-1137/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à étendre les mesures de protection contre les fuites d&amp;rsquo;eau, actuellement réservées aux logements, aux entreprises et commerces. L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;inciter les services d&amp;rsquo;eau à informer les abonnés professionnels en cas de consommation anormale et de leur permettre de plafonner leur facture après réparation, à condition que leur consommation annuelle ne dépasse pas 5 000 mètres cubes. Cela permettra de réduire le gaspillage d&amp;rsquo;eau et d&amp;rsquo;aider les entreprises à gérer les coûts liés aux fuites.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Garantir la maintenance des défibrillateurs automatisés externes - N° 1090</title><link>https://anfacile.fr/posts/garantir-la-maintenance-des-defibrillateurs-automatises-externes-n-1090/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/garantir-la-maintenance-des-defibrillateurs-automatises-externes-n-1090/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Chaque année, des dizaines de milliers de personnes sont victimes de mort subite. L&amp;rsquo;utilisation rapide d&amp;rsquo;un défibrillateur (DAE) augmente considérablement les chances de survie. Bien que des lois aient été mises en place pour faciliter l&amp;rsquo;accès aux DAE, un problème majeur persiste : leur maintenance. Une étude récente a montré que près de 60% des DAE audités présentaient des problèmes de fonctionnement, souvent liés à des consommables périmés. Cette proposition de loi vise à renforcer les obligations de maintenance des DAE, en s&amp;rsquo;inspirant notamment des règles applicables aux extincteurs, afin de garantir leur bon fonctionnement et de sauver plus de vies.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Reconnaître les victimes d’accidents d’ascenseurs et leur garantir une indemnisation - N° 416</title><link>https://anfacile.fr/posts/reconnaitre-les-victimes-daccidents-dascenseurs-et-leur-garantir-une-indemnisation-n-416/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reconnaitre-les-victimes-daccidents-dascenseurs-et-leur-garantir-une-indemnisation-n-416/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la situation des victimes d&amp;rsquo;accidents d&amp;rsquo;ascenseurs en France. Le parc d&amp;rsquo;ascenseurs est vieillissant et les accidents, parfois mortels, sont fréquents. Actuellement, il est difficile pour les victimes d&amp;rsquo;obtenir réparation car la responsabilité est diluée et le parcours judiciaire est long. La loi Badinter de 1985 a établi un régime de responsabilité sans faute et une indemnisation pour les victimes d&amp;rsquo;accidents de la route. Cette proposition de loi souhaite étendre ce principe aux accidents d&amp;rsquo;ascenseurs, en rendant le propriétaire du bâtiment responsable, et en permettant au Fonds de Garantie des Assurances Obligatoires de Dommages (FGAO) d&amp;rsquo;indemniser les victimes si le propriétaire n&amp;rsquo;est pas assuré. L&amp;rsquo;objectif est de garantir un droit à indemnisation effectif pour les victimes et d&amp;rsquo;inciter à une meilleure maintenance des ascenseurs.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Sanctionner plus durement le trafic de medicaments - N° 361</title><link>https://anfacile.fr/posts/sanctionner-plus-durement-le-trafic-de-medicaments-n-361/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/sanctionner-plus-durement-le-trafic-de-medicaments-n-361/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le trafic de médicaments est un problème mondial en forte croissance en France, générant d&amp;rsquo;énormes profits et ayant des conséquences graves sur la santé publique. Les médicaments falsifiés ou détournés peuvent contenir des substances dangereuses ou être inefficaces. Ce trafic est devenu plus lucratif et moins risqué que celui des stupéfiants, avec des peines beaucoup moins sévères. Cette proposition de loi vise à renforcer les sanctions pour lutter plus efficacement contre ce commerce illégal.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>