<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Ugo Bernalacis on Assemblée Facile</title><link>https://anfacile.fr/auteurs/ugo-bernalacis/</link><description>Recent content in Ugo Bernalacis on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.150.0</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://anfacile.fr/auteurs/ugo-bernalacis/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Abaisser la taxe sur la valeur ajoutée sur les transports collectifs ferroviaires afin de favoriser les mobilités durables - N° 1098</title><link>https://anfacile.fr/posts/abaisser-la-taxe-sur-valeur-ajoutee-les-transports-collectifs-ferroviaires-afin-de-favoriser-mobilites-durables-n-1098/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/abaisser-la-taxe-sur-valeur-ajoutee-les-transports-collectifs-ferroviaires-afin-de-favoriser-mobilites-durables-n-1098/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Face à l&amp;rsquo;urgence climatique et à la préoccupation des Français pour l&amp;rsquo;environnement, cette proposition de loi vise à réduire la TVA sur les transports collectifs ferroviaires de 10% à 5,5%. L&amp;rsquo;objectif est de rendre le train plus accessible et d&amp;rsquo;encourager son usage, car il est beaucoup moins polluant que la voiture. Cette mesure permettrait de réduire les émissions de gaz à effet de serre, de soutenir le pouvoir d&amp;rsquo;achat des ménages (notamment les plus modestes), de renforcer le droit à la mobilité pour tous, et de contribuer à l&amp;rsquo;aménagement du territoire en rendant les liaisons ferroviaires plus attractives. La baisse de TVA serait intégralement répercutée sur les prix des billets, et un suivi serait mis en place pour évaluer les effets de cette mesure sur l&amp;rsquo;accessibilité, le report modal et l&amp;rsquo;impact environnemental.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Baisse du coût de la rentrée scolaire - N° 578</title><link>https://anfacile.fr/posts/baisse-du-cout-de-la-rentree-scolaire-n-578/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/baisse-du-cout-de-la-rentree-scolaire-n-578/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rendre l&amp;rsquo;école réellement gratuite, comme le prévoyaient les lois de 1881. Bien que l&amp;rsquo;Allocation de Rentrée Scolaire (ARS) aide déjà de nombreuses familles, elle est devenue insuffisante face à l&amp;rsquo;inflation et aux dépenses réelles (transports, cantine, vêtements, etc.). De plus, l&amp;rsquo;ARS n&amp;rsquo;est pas versée aux enfants de 3 à 6 ans, alors qu&amp;rsquo;ils sont scolarisés, et son versement tardif (fin août) désavantage les familles. Cette loi propose d&amp;rsquo;adapter l&amp;rsquo;ARS à l&amp;rsquo;obligation scolaire dès 3 ans, d&amp;rsquo;avancer sa date de versement à la mi-juin, de la revaloriser en l&amp;rsquo;indexant sur l&amp;rsquo;inflation et en fixant un montant minimum, et d&amp;rsquo;assurer le versement de toute somme due, même minime. L&amp;rsquo;objectif est de soulager les familles et de progresser vers une gratuité totale de l&amp;rsquo;école.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Instaurer un moratoire sur les projets routiers et autoroutiers - N° 417</title><link>https://anfacile.fr/posts/instaurer-un-moratoire-sur-les-projets-routiers-et-autoroutiers-n-417/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/instaurer-un-moratoire-sur-les-projets-routiers-et-autoroutiers-n-417/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à instaurer un moratoire sur les projets de création d&amp;rsquo;autoroutes et de voies rapides à 2x2 voies. L&amp;rsquo;objectif est de protéger la biodiversité, réduire la pollution et les émissions de gaz à effet de serre, préserver la santé humaine et promouvoir des mobilités plus durables. Le texte souligne les conséquences négatives des infrastructures routières (artificialisation des sols, destruction des écosystèmes, augmentation du trafic et de la pollution, coûts élevés) et l&amp;rsquo;importance de privilégier les transports en commun et les mobilités douces pour une transition écologique juste.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>