<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Julien Brugerolles on Assemblée Facile</title><link>https://anfacile.fr/auteurs/julien-brugerolles/</link><description>Recent content in Julien Brugerolles on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.152.2</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Tue, 14 Oct 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://anfacile.fr/auteurs/julien-brugerolles/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Création d'un statut des accompagnants et accompagnantes d'élèves en situation de handicap - N° 1933</title><link>https://anfacile.fr/posts/creation-dun-statut-des-accompagnants-et-accompagnantes-deleves-en-situation-de-handicap-n-1933/</link><pubDate>Tue, 14 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/creation-dun-statut-des-accompagnants-et-accompagnantes-deleves-en-situation-de-handicap-n-1933/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la situation des accompagnants d&amp;rsquo;élèves en situation de handicap (AESH) en France. Actuellement, malgré leur rôle essentiel dans l&amp;rsquo;inclusion scolaire, les AESH sont confrontés à la précarité (salaires bas, contrats à temps partiel, difficultés de recrutement). La proposition suggère de créer un statut de fonctionnaire pour les AESH afin de reconnaître leur professionnalisme, de garantir de meilleures conditions de travail et de recrutement, et d&amp;rsquo;assurer un accompagnement de qualité pour tous les élèves en situation de handicap, conformément aux obligations de l&amp;rsquo;État.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Améliorer la connaissance et la prévention des accidents du travail et des maladies professionnelles - N° 1883</title><link>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-la-connaissance-et-prevention-des-accidents-du-travail-maladies-professionnelles-n-1883/</link><pubDate>Tue, 30 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-la-connaissance-et-prevention-des-accidents-du-travail-maladies-professionnelles-n-1883/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la connaissance et la prévention des accidents du travail et des maladies professionnelles en France. Elle souligne l&amp;rsquo;augmentation alarmante des décès liés au travail et la sous-estimation de ces chiffres due à des lacunes dans la collecte des données. Le texte propose de mettre en place un outil de recensement exhaustif, d&amp;rsquo;étendre la protection sociale aux travailleurs des plateformes numériques et de rétablir les Comités d&amp;rsquo;Hygiène, de Sécurité et des Conditions de Travail (CHSCT) pour renforcer la prévention et la reconnaissance des risques professionnels.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Instaurer une visite obligatoire de dépistage en santé mentale en classe de quatrième - N° 1880</title><link>https://anfacile.fr/posts/instaurer-une-visite-obligatoire-de-depistage-en-sante-mentale-classe-quatrieme-n-1880/</link><pubDate>Tue, 30 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/instaurer-une-visite-obligatoire-de-depistage-en-sante-mentale-classe-quatrieme-n-1880/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la santé mentale des jeunes, particulièrement fragilisée par le harcèlement scolaire, les pressions sociales et l&amp;rsquo;usage des réseaux sociaux. Elle souligne l&amp;rsquo;urgence d&amp;rsquo;agir face à l&amp;rsquo;augmentation des troubles psychiques et des gestes suicidaires chez les adolescents, et propose de renforcer la médecine scolaire, actuellement sous-financée et en manque de personnel, pour mieux détecter et accompagner les élèves en difficulté.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Visite médicale obligatoire (Article 1)&lt;/strong&gt;: Une visite médicale incluant un entretien psychologique pour dépister les troubles psychiques sera obligatoire pour les élèves de 14 ans (en classe de 4ème).&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Reconnaissance du fait syndical martiniquais - N° 1874</title><link>https://anfacile.fr/posts/reconnaissance-du-fait-syndical-martiniquais-n-1874/</link><pubDate>Tue, 30 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reconnaissance-du-fait-syndical-martiniquais-n-1874/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à reconnaître la spécificité des syndicats en Martinique. Actuellement, les règles nationales de représentativité syndicale ne sont pas adaptées aux réalités locales, ce qui affaiblit le dialogue social et la défense des droits des travailleurs martiniquais. Le texte propose d&amp;rsquo;adapter la loi pour permettre aux syndicats locaux d&amp;rsquo;avoir les mêmes droits et la même reconnaissance que les syndicats nationaux, afin de mieux prendre en compte les particularités de la Martinique et de moderniser le dialogue social.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Créer un statut pour les lieutenants de louveterie - N° 1634</title><link>https://anfacile.fr/posts/creer-un-statut-pour-les-lieutenants-de-louveterie-n-1634/</link><pubDate>Tue, 24 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/creer-un-statut-pour-les-lieutenants-de-louveterie-n-1634/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à moderniser et sécuriser le statut des lieutenants de louveterie, dont le rôle est crucial dans la régulation de la faune sauvage (notamment sangliers et loups) face à l&amp;rsquo;augmentation des populations animales et la diminution du nombre de chasseurs. Actuellement bénévoles et sans véritable reconnaissance légale, ils manquent de moyens harmonisés. La loi propose de leur donner un statut de volontaire reconnu, d&amp;rsquo;harmoniser les équipements mis à leur disposition et de renforcer la coordination entre les différents acteurs sur le terrain. L&amp;rsquo;objectif n&amp;rsquo;est pas de les salarier, mais de leur offrir un cadre légal clair, une protection et les moyens nécessaires à l&amp;rsquo;exercice de leurs missions d&amp;rsquo;intérêt général.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Accorder le droit de vote aux élections municipales aux résidents étrangers extra-européens en France - N° 1606</title><link>https://anfacile.fr/posts/accorder-le-droit-de-vote-aux-elections-municipales-residents-etrangers-extra-europeens-en-france-n-1606/</link><pubDate>Mon, 23 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/accorder-le-droit-de-vote-aux-elections-municipales-residents-etrangers-extra-europeens-en-france-n-1606/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à accorder le droit de vote et d&amp;rsquo;éligibilité aux élections municipales aux résidents étrangers non-européens en France. Elle est motivée par le fait que ces personnes contribuent activement à la société française (économiquement, socialement, associativement) et qu&amp;rsquo;il est injuste de les priver de ce droit, d&amp;rsquo;autant plus que les citoyens européens en bénéficient déjà. Le texte souligne que cette mesure, bien que souvent promise par le passé, n&amp;rsquo;a jamais été mise en œuvre et qu&amp;rsquo;elle est un vecteur d&amp;rsquo;intégration et de reconnaissance de la citoyenneté de résidence, sans lien avec la nationalité. Il est également mentionné que de nombreux pays européens ont déjà accordé ce droit.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Nationalisation des sites de production sidérurgique sur le territoire national - N° 1537</title><link>https://anfacile.fr/posts/nationalisation-des-sites-de-production-siderurgique-sur-le-territoire-national-n-1537/</link><pubDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/nationalisation-des-sites-de-production-siderurgique-sur-le-territoire-national-n-1537/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à nationaliser les sites de production sidérurgique d&amp;rsquo;ArcelorMittal en France. Elle est motivée par les suppressions d&amp;rsquo;emplois annoncées par le groupe, son manque d&amp;rsquo;investissement malgré les aides publiques reçues, et la nécessité de préserver la souveraineté industrielle, les emplois et les compétences dans un secteur stratégique comme la sidérurgie. La nationalisation permettrait de garantir la pérennité de l&amp;rsquo;industrie, de moderniser les installations pour la décarbonation et de sécuriser l&amp;rsquo;approvisionnement en acier.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Accorder le versement des allocations familiales dès le premier enfant - N° 1342</title><link>https://anfacile.fr/posts/accorder-le-versement-des-allocations-familiales-premier-enfant-n-1342/</link><pubDate>Tue, 22 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/accorder-le-versement-des-allocations-familiales-premier-enfant-n-1342/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à accorder les allocations familiales dès le premier enfant. Actuellement, elles ne sont versées qu&amp;rsquo;à partir du deuxième enfant, ce qui est jugé incohérent car l&amp;rsquo;arrivée du premier enfant entraîne déjà des coûts importants et une baisse du niveau de vie pour les familles. De plus, le nombre de familles avec un enfant unique et de familles monoparentales (souvent avec un seul enfant) est en augmentation, et la pauvreté infantile est préoccupante. L&amp;rsquo;objectif est de renforcer la politique familiale, d&amp;rsquo;assurer une justice sociale en soutenant toutes les familles, et de s&amp;rsquo;adapter aux évolutions de la société, en reconnaissant que les enfants sont l&amp;rsquo;avenir de la société et que leur coût doit être partagé par la solidarité nationale.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Plusieurs mesures de justice pour limiter les frais bancaires - N° 1345</title><link>https://anfacile.fr/posts/plusieurs-mesures-de-justice-pour-limiter-les-frais-bancaires-n-1345/</link><pubDate>Tue, 22 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/plusieurs-mesures-de-justice-pour-limiter-les-frais-bancaires-n-1345/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à limiter les frais bancaires excessifs, notamment ceux liés aux incidents de paiement et à la gestion courante des comptes. Elle souligne que les banques réalisent des bénéfices importants tandis que de nombreux Français sont à découvert et subissent des frais élevés, souvent automatisés et sans lien avec les coûts réels. La proposition dénonce l&amp;rsquo;opacité des tarifs, l&amp;rsquo;inefficacité des plafonds existants et la pénalisation disproportionnée des personnes les plus modestes, en particulier dans les Outre-mer. L&amp;rsquo;objectif est de rééquilibrer la relation entre clients et banques pour une plus grande justice sociale et économique.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Réduire la précarité sociale et monétaire des familles monoparentales - N° 1340</title><link>https://anfacile.fr/posts/reduire-la-precarite-sociale-et-monetaire-des-familles-monoparentales-n-1340/</link><pubDate>Tue, 22 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reduire-la-precarite-sociale-et-monetaire-des-familles-monoparentales-n-1340/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La monoparentalité, majoritairement féminine, est en forte augmentation et touche un quart des foyers en France, et plus de la moitié dans les Outre-mer. Cette situation entraîne une précarité financière et sociale accrue pour les familles concernées, notamment les mères et leurs enfants, qui sont plus souvent touchés par la pauvreté, le chômage et des conditions de logement difficiles. La proposition de loi vise à réduire cette précarité en renforçant les politiques publiques de soutien à ces familles, en ciblant la pauvreté monétaire et en répondant à leurs besoins spécifiques en matière de parentalité.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer la responsabilité des opérateurs d'infrastructures de réseaux de communications électroniques à très haut débit en fibre optique - N° 1339</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-responsabilite-des-operateurs-dinfrastructures-de-reseaux-communications-electroniques-a-tres-haut-debit-en-fibre-optique-n-1339/</link><pubDate>Tue, 22 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-responsabilite-des-operateurs-dinfrastructures-de-reseaux-communications-electroniques-a-tres-haut-debit-en-fibre-optique-n-1339/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Malgré un déploiement rapide de la fibre optique en France, la qualité du service est souvent médiocre, avec de nombreux problèmes de connexion et de pannes. Cette situation est particulièrement critique dans les zones moins denses où un seul opérateur est désigné. La proposition de loi vise à renforcer la responsabilité des opérateurs en cas de défaillance prolongée de leur réseau. Elle permettrait au gouvernement d&amp;rsquo;augmenter temporairement les redevances payées par les opérateurs défaillants et aux collectivités territoriales de réduire la durée des contrats ou de créer leurs propres réseaux publics en cas de défaillance avérée du marché.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer la solidarité envers les retraités pauvres - N° 1344</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-solidarite-envers-les-retraites-pauvres-n-1344/</link><pubDate>Tue, 22 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-solidarite-envers-les-retraites-pauvres-n-1344/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la solidarité envers les retraités pauvres, en particulier ceux des Outre-mer, qui sont plus nombreux à vivre dans la précarité. L&amp;rsquo;Allocation de Solidarité aux Personnes Âgées (ASPA) est une aide pour les retraités à faibles revenus, mais beaucoup n&amp;rsquo;y ont pas recours à cause de l&amp;rsquo;obligation de remboursement sur la succession, notamment si leur résidence principale est leur seul bien. La loi propose d&amp;rsquo;exclure la résidence principale du calcul de l&amp;rsquo;actif successoral pour le remboursement de l&amp;rsquo;ASPA, afin d&amp;rsquo;encourager les retraités pauvres à bénéficier de cette aide sans craindre de laisser leurs héritiers sans logement.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Un meilleur encadrement du Pacte Dutreil - N° 1341</title><link>https://anfacile.fr/posts/un-meilleur-encadrement-du-pacte-dutreil-n-1341/</link><pubDate>Tue, 22 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/un-meilleur-encadrement-du-pacte-dutreil-n-1341/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;exposé des motifs n&amp;rsquo;est pas fourni dans l&amp;rsquo;extrait de texte. Il est généralement situé après la liste des présentateurs et avant les articles de loi.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;</description></item><item><title>Créer le statut de réfugié scientifique - N° 1338</title><link>https://anfacile.fr/posts/creer-le-statut-de-refugie-scientifique-n-1338/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/creer-le-statut-de-refugie-scientifique-n-1338/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à créer un statut spécifique de &amp;lsquo;réfugié scientifique&amp;rsquo; pour les chercheurs et universitaires contraints à l&amp;rsquo;exil en raison de conflits, de régimes autoritaires ou de persécutions liées à leurs travaux. Le droit d&amp;rsquo;asile actuel ne prend pas suffisamment en compte les spécificités de ces situations. L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;offrir un refuge rapide et efficace à ces scientifiques, de valoriser leur potentiel intellectuel en France et de réaffirmer l&amp;rsquo;attachement de la France à la liberté de la recherche et d&amp;rsquo;expression. La proposition suggère d&amp;rsquo;ajouter une quatrième catégorie à la protection subsidiaire pour inclure spécifiquement les scientifiques et chercheurs menacés dans leur liberté académique.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Exercer l’accès à l’emploi, pérenniser et étendre progressivement l’expérimentation Territoires zéro chômeur longue durée comme solution de retour à l’emploi pour les personnes privées durablement d’emploi - N° 1326</title><link>https://anfacile.fr/posts/exercer-lacces-a-lemploi-perenniser-et-etendre-progressivement-lexperimentation-territoires-zero-chomeur-longue-duree-comme-solution-de-retour-pour-les-personnes-privees-durablement-demploi-n-1326/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/exercer-lacces-a-lemploi-perenniser-et-etendre-progressivement-lexperimentation-territoires-zero-chomeur-longue-duree-comme-solution-de-retour-pour-les-personnes-privees-durablement-demploi-n-1326/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à pérenniser et étendre l&amp;rsquo;expérimentation &amp;ldquo;Territoires zéro chômeur longue durée&amp;rdquo; (TZCLD) en France. Elle part du principe que toute personne est employable et que le chômage de longue durée est inacceptable. Le dispositif TZCLD, qui crée des emplois adaptés aux personnes privées durablement d&amp;rsquo;emploi (PPDE) en CDI, a prouvé son efficacité en réintégrant des milliers de personnes. La loi propose de renforcer ce modèle en l&amp;rsquo;intégrant mieux aux politiques d&amp;rsquo;emploi existantes, en ajustant les financements des départements, et en améliorant l&amp;rsquo;évaluation de ses impacts sociaux et économiques. L&amp;rsquo;objectif est de construire une société plus inclusive en offrant à chacun la possibilité de retrouver un emploi et sa dignité.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Inscrire dans la loi la notion de harcèlement moral institutionnel et les sanctions pénales afférentes - N° 1322</title><link>https://anfacile.fr/posts/inscrire-dans-la-loi-notion-de-harcelement-moral-institutionnel-et-les-sanctions-penales-afferentes-n-1322/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/inscrire-dans-la-loi-notion-de-harcelement-moral-institutionnel-et-les-sanctions-penales-afferentes-n-1322/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à clarifier et renforcer la législation sur le harcèlement moral au travail, en particulier le harcèlement moral institutionnel. Elle s&amp;rsquo;appuie sur l&amp;rsquo;évolution de la jurisprudence, notamment l&amp;rsquo;affaire France Télécom, qui a reconnu que des politiques d&amp;rsquo;entreprise peuvent être considérées comme du harcèlement. L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;inscrire explicitement cette notion dans le Code du travail et le Code pénal pour mieux protéger les salariés et dissuader les pratiques managériales néfastes, face à l&amp;rsquo;augmentation des troubles psychologiques liés au travail.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Mesures de justice en faveur de la revalorisation des pensions de retraites agricoles - N° 1319</title><link>https://anfacile.fr/posts/mesures-de-justice-en-faveur-la-revalorisation-des-pensions-retraites-agricoles-n-1319/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/mesures-de-justice-en-faveur-la-revalorisation-des-pensions-retraites-agricoles-n-1319/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Malgré des lois récentes (Chassaigne 1 et 2) qui ont amélioré les pensions de retraite agricole, celles-ci restent inférieures à la moyenne nationale, surtout pour les femmes, les conjoints collaborateurs et les aides familiaux. Ces lois ont été limitées par des mesures gouvernementales qui ont réduit leur portée. Cette proposition de loi vise à corriger ces injustices en supprimant les restrictions et en élargissant les bénéfices des revalorisations à plus de retraités agricoles, notamment les plus modestes, et en proposant de nouvelles sources de financement pour le régime.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Missions de l’Observatoire de la formation des prix et des marges des produits alimentaires - N° 1321</title><link>https://anfacile.fr/posts/missions-de-lobservatoire-la-formation-des-prix-et-marges-produits-alimentaires-n-1321/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/missions-de-lobservatoire-la-formation-des-prix-et-marges-produits-alimentaires-n-1321/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rendre plus transparents les coûts de production dans le secteur agricole, en particulier ceux liés aux fournisseurs de produits et équipements pour l&amp;rsquo;agriculture (agrofourniture). L&amp;rsquo;objectif est de mieux comprendre la formation des prix et des marges dans ce secteur, qui est souvent opaque, et d&amp;rsquo;analyser l&amp;rsquo;impact des stratégies fiscales des entreprises sur le revenu des agriculteurs. Elle propose d&amp;rsquo;élargir les missions de l&amp;rsquo;Observatoire de la formation des prix et des marges des produits alimentaires pour inclure l&amp;rsquo;analyse de ce secteur amont.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Instauration d'un revenu de remplacement pour les artistes-auteurs temporairement privés de ressources - N° 442</title><link>https://anfacile.fr/posts/instauration-dun-revenu-de-remplacement-pour-les-artistes-auteurs-temporairement-prives-ressources-n-442/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/instauration-dun-revenu-de-remplacement-pour-les-artistes-auteurs-temporairement-prives-ressources-n-442/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à instaurer un revenu de remplacement pour les artistes-auteurs qui se retrouvent temporairement sans ressources. Elle souligne l&amp;rsquo;importance des artistes-auteurs pour la vie culturelle et la nécessité de mieux protéger leur travail, souvent précaire et discontinu. Le texte rappelle les avancées passées en matière de protection sociale des artistes, mais insiste sur les lacunes actuelles, notamment l&amp;rsquo;absence de droit aux congés payés ou au chômage. Face à la nature irrégulière de leurs revenus et aux défis posés par l&amp;rsquo;intelligence artificielle, la proposition suggère de rattacher ce nouveau dispositif à l&amp;rsquo;assurance chômage (Unédic), financé par une cotisation des diffuseurs, pour garantir un revenu minimum aux artistes-auteurs en période d&amp;rsquo;inactivité.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>