<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Christian Poncelet on Assemblée Facile</title><link>https://anfacile.fr/auteurs/christian-poncelet/</link><description>Recent content in Christian Poncelet on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.154.5</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Wed, 24 Jul 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://anfacile.fr/auteurs/christian-poncelet/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Conditions d'éligibilité aux mandats électoraux - N° 9</title><link>https://anfacile.fr/posts/conditions-deligibilite-aux-mandats-electoraux-n-9/</link><pubDate>Wed, 24 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/conditions-deligibilite-aux-mandats-electoraux-n-9/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mettre à jour plusieurs règles du code électoral. Elle aborde les conditions d&amp;rsquo;éligibilité et d&amp;rsquo;incompatibilité pour les élus, les règles d&amp;rsquo;avancement de carrière pour les fonctionnaires élus, et la régulation des sondages d&amp;rsquo;opinion pendant les périodes électorales.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Inéligibilité des préfets et hauts fonctionnaires (Article 1 et 2)&lt;/strong&gt;: Les préfets et certains hauts fonctionnaires ne pourront pas être élus dans les conseils généraux ou municipaux de leur zone d&amp;rsquo;exercice pendant une période allant jusqu&amp;rsquo;à trois ans après la fin de leurs fonctions. La liste des fonctionnaires concernés est étendue.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Déductibilité de la pension alimentaire - N° 13</title><link>https://anfacile.fr/posts/deductibilite-de-la-pension-alimentaire-n-13/</link><pubDate>Wed, 24 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/deductibilite-de-la-pension-alimentaire-n-13/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à permettre aux parents séparés ou divorcés de continuer à déduire fiscalement la pension alimentaire versée pour l&amp;rsquo;entretien de leur enfant majeur, même si cet enfant est rattaché au foyer fiscal de l&amp;rsquo;autre parent. L&amp;rsquo;objectif est de soutenir financièrement le parent qui verse la pension et de reconnaître la continuité de son obligation alimentaire.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Déductibilité de la pension alimentaire (Article 1)&lt;/strong&gt;: La limite de déduction fiscale pour les pensions alimentaires ne s&amp;rsquo;appliquera plus aux pensions versées pour un enfant majeur, si les modalités de cette pension ont été fixées par un accord validé par un juge ou par le juge lui-même.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Journée nationale pour l'abolition de la peine de mort - N° 11</title><link>https://anfacile.fr/posts/journee-nationale-pour-labolition-de-la-peine-mort-n-11/</link><pubDate>Wed, 24 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/journee-nationale-pour-labolition-de-la-peine-mort-n-11/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à créer une journée nationale dédiée à l&amp;rsquo;abolition universelle de la peine de mort. Cette journée serait l&amp;rsquo;occasion de sensibiliser le public, notamment les jeunes, aux enjeux liés à la peine capitale et de renforcer l&amp;rsquo;engagement de la France en faveur de son abolition partout dans le monde.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Journée nationale (Article 1)&lt;/strong&gt;: Le 9 octobre est officiellement reconnu comme la journée nationale pour l&amp;rsquo;abolition universelle de la peine de mort, en commémoration de la loi de 1981 qui a aboli la peine de mort en France.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>