<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Solidarité on Assemblée Facile</title><link>https://anfacile.fr/tags/solidarit%C3%A9/</link><description>Recent content in Solidarité on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.150.1</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Tue, 30 Sep 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://anfacile.fr/tags/solidarit%C3%A9/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Création d’un défenseur des droits du logement social départemental - N° 1868</title><link>https://anfacile.fr/posts/creation-dun-defenseur-des-droits-du-logement-social-departemental-n-1868/</link><pubDate>Tue, 30 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/creation-dun-defenseur-des-droits-du-logement-social-departemental-n-1868/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le logement social est essentiel pour la cohésion sociale, mais il fait face à une crise grave (millions de personnes mal logées, demandes en attente, augmentation des coûts, logements de mauvaise qualité). Les règles d&amp;rsquo;attribution sont inéquitables, les recours inefficaces et la gestion trop centralisée. Cette proposition de loi vise à créer un Défenseur des droits du logement social départemental, indépendant et de proximité, pour contrôler l&amp;rsquo;application des règles, évaluer les bailleurs, préserver le parc immobilier, et offrir des moyens d&amp;rsquo;action (visites, injonctions, consignation des loyers, réquisition de logements vacants). Il jouera aussi un rôle de médiation et de transparence, renforçant ainsi le droit au logement et la confiance publique.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Défiscaliser les pensions alimentaires perçues et lutter contre la précarité des familles monoparentales - N° 1879</title><link>https://anfacile.fr/posts/defiscaliser-les-pensions-alimentaires-percues-et-lutter-contre-la-precarite-des-familles-monoparentales-n-1879/</link><pubDate>Tue, 30 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/defiscaliser-les-pensions-alimentaires-percues-et-lutter-contre-la-precarite-des-familles-monoparentales-n-1879/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à corriger une injustice fiscale qui pénalise les familles monoparentales, majoritairement des mères, en taxant les pensions alimentaires qu&amp;rsquo;elles reçoivent. Actuellement, le parent qui paie la pension peut la déduire de ses impôts, tandis que le parent qui la reçoit doit la déclarer comme un revenu imposable, ce qui réduit ses ressources nettes et peut lui faire perdre des aides sociales. La proposition suggère de ne plus taxer les pensions alimentaires reçues et de ne plus permettre leur déduction pour le parent qui les verse. Elle propose également d&amp;rsquo;indexer automatiquement les pensions sur l&amp;rsquo;inflation et d&amp;rsquo;élargir l&amp;rsquo;accès à l&amp;rsquo;allocation de soutien familial pour les familles monoparentales à faibles revenus, afin de mieux lutter contre la pauvreté infantile.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Instaurer un fonds de solidarité pour la gestion des milieux aquatiques et la prévention des inondations - N° 1882</title><link>https://anfacile.fr/posts/instaurer-un-fonds-de-solidarite-pour-la-gestion-des-milieux-aquatiques-et-prevention-inondations-n-1882/</link><pubDate>Tue, 30 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/instaurer-un-fonds-de-solidarite-pour-la-gestion-des-milieux-aquatiques-et-prevention-inondations-n-1882/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La gestion des milieux aquatiques et la prévention des inondations (GEMAPI) est une compétence obligatoire pour les collectivités locales. Cependant, les zones en amont des bassins versants supportent des coûts importants pour protéger les zones en aval, plus peuplées et plus riches, sans compensation suffisante. Cette proposition de loi vise à créer un fonds national de solidarité pour rééquilibrer ces charges entre les territoires amont et aval.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Création d&amp;rsquo;un fonds de solidarité (Article 1)&lt;/strong&gt;: Instauration d&amp;rsquo;un fonds de solidarité pour la gestion des milieux aquatiques et la prévention des inondations, alimenté par un prélèvement annuel obligatoire sur les collectivités situées en aval des bassins versants.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Dispositif d’accompagnateur vigilant au bénéfice des victimes de violences conjugales - N° 1811</title><link>https://anfacile.fr/posts/dispositif-daccompagnateur-vigilant-au-benefice-des-victimes-de-violences-conjugales-n-1811/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/dispositif-daccompagnateur-vigilant-au-benefice-des-victimes-de-violences-conjugales-n-1811/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la protection des victimes de violences conjugales face à l&amp;rsquo;augmentation alarmante de ces violences. Elle propose la création d&amp;rsquo;un dispositif d&amp;rsquo;accompagnement par des associations d&amp;rsquo;aide aux victimes, financé par l&amp;rsquo;État, pour sécuriser les déplacements des victimes et rompre leur isolement, en complément des mesures existantes.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Accompagnement des victimes de violences conjugales par le procureur (Article 1)&lt;/strong&gt;: Le procureur de la République peut proposer aux victimes de violences conjugales un accompagnement par une association agréée lors de certains déplacements, pour une durée de six mois renouvelable. Cet accompagnement est possible si la victime est en danger, ne cohabite plus avec l&amp;rsquo;auteur des violences et que ce dernier fait l&amp;rsquo;objet d&amp;rsquo;une interdiction judiciaire de contact. Les modalités et le financement sont définis par convention avec l&amp;rsquo;association.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Etendre le bénéfice de la réduction d’impôt sur le revenu aux dons effectués à des organismes d’intérêt général agissant à l’international - N° 1823</title><link>https://anfacile.fr/posts/etendre-le-benefice-de-la-reduction-dimpot-sur-revenu-aux-dons-effectues-a-des-organismes-dinteret-general-agissant-linternational-n-1823/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/etendre-le-benefice-de-la-reduction-dimpot-sur-revenu-aux-dons-effectues-a-des-organismes-dinteret-general-agissant-linternational-n-1823/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à permettre aux personnes qui font des dons à des associations agissant à l&amp;rsquo;étranger de bénéficier d&amp;rsquo;une réduction d&amp;rsquo;impôt. Actuellement, cette réduction n&amp;rsquo;est possible que si l&amp;rsquo;association est basée en France ou dans l&amp;rsquo;Union Européenne. L&amp;rsquo;objectif est de soutenir les causes mondiales, notamment dans la santé, qui n&amp;rsquo;ont pas de solutions en Europe.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Réduction d&amp;rsquo;impôt pour les dons internationaux (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les dons faits à des organismes d&amp;rsquo;intérêt général agissant en dehors de la France, de l&amp;rsquo;Union Européenne ou de l&amp;rsquo;Espace Économique Européen pourront donner droit à une réduction d&amp;rsquo;impôt, à condition que leur action ne puisse être réalisée qu&amp;rsquo;à l&amp;rsquo;étranger et que l&amp;rsquo;organisme respecte les critères d&amp;rsquo;intérêt général.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Extension du droit à la pension de réversion aux couples liés par un pacte civil de solidarité - N° 1790</title><link>https://anfacile.fr/posts/extension-du-droit-a-la-pension-de-reversion-aux-couples-lies-par-un-pacte-civil-solidarite-n-1790/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/extension-du-droit-a-la-pension-de-reversion-aux-couples-lies-par-un-pacte-civil-solidarite-n-1790/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Actuellement, la pension de réversion, qui permet au conjoint survivant de toucher une partie de la retraite du défunt, n&amp;rsquo;est accessible qu&amp;rsquo;aux couples mariés. Cette proposition de loi vise à étendre ce droit aux partenaires liés par un Pacte Civil de Solidarité (PACS), car le PACS est devenu une forme d&amp;rsquo;union très répandue en France, créant des obligations et une solidarité économique similaires au mariage. L&amp;rsquo;objectif est de corriger une injustice sociale et juridique en reconnaissant toutes les formes d&amp;rsquo;unions durables et en assurant une protection financière égale aux partenaires survivants, qu&amp;rsquo;ils soient mariés ou pacsés.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Garantir l’information et la protection effective des victimes de violences sexuelles lors de la libération de leur agresseur - N° 1793</title><link>https://anfacile.fr/posts/garantir-linformation-et-la-protection-effective-des-victimes-de-violences-sexuelles-lors-liberation-leur-agresseur-n-1793/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/garantir-linformation-et-la-protection-effective-des-victimes-de-violences-sexuelles-lors-liberation-leur-agresseur-n-1793/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux informer et protéger les victimes de violences sexuelles, notamment les mineurs, lors de la libération de leur agresseur. Elle fait suite au suicide d&amp;rsquo;un adolescent qui n&amp;rsquo;avait pas été informé de la libération de son agresseur et de ses conditions. Actuellement, l&amp;rsquo;information des victimes est facultative et insuffisante. La loi propose de rendre cette information systématique et d&amp;rsquo;instaurer des mesures de protection pour éviter tout contact entre la victime et l&amp;rsquo;agresseur, ainsi que de créer un organisme national pour suivre les victimes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Garantir le droit à une fin de vie sans souffrance - N° 1801</title><link>https://anfacile.fr/posts/garantir-le-droit-a-une-fin-de-vie-sans-souffrance-n-1801/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/garantir-le-droit-a-une-fin-de-vie-sans-souffrance-n-1801/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la fin de vie en France. Elle part du constat que, malgré les lois existantes, de nombreuses personnes souffrent encore inutilement en fin de vie, notamment à cause de traitements lourds et inutiles (acharnement thérapeutique) ou d&amp;rsquo;un accès insuffisant aux soins palliatifs. L&amp;rsquo;objectif est de garantir une fin de vie digne, sans souffrance, en respectant la volonté du patient, même si cela implique d&amp;rsquo;arrêter des traitements qui prolongent artificiellement la vie sans bénéfice réel.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Garantir un renouvellement automatique des titres de séjour de longue durée - N° 1799</title><link>https://anfacile.fr/posts/garantir-un-renouvellement-automatique-des-titres-de-sejour-longue-duree-n-1799/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/garantir-un-renouvellement-automatique-des-titres-de-sejour-longue-duree-n-1799/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à simplifier les démarches administratives pour les étrangers en France. Elle propose le renouvellement automatique des titres de séjour de longue durée (cartes pluriannuelles ou de résident de dix ans), sauf si l&amp;rsquo;administration a des raisons légales de s&amp;rsquo;y opposer. L&amp;rsquo;objectif est de réduire la précarité juridique des personnes concernées et de simplifier une procédure coûteuse et chronophage pour l&amp;rsquo;administration.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Renouvellement automatique des titres de séjour (Article unique)&lt;/strong&gt;: Les cartes de séjour pluriannuelles et les cartes de résident seront automatiquement renouvelées par l&amp;rsquo;administration.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Gratuité des parkings d'hôpitaux publics - N° 1826</title><link>https://anfacile.fr/posts/gratuite-des-parkings-dhopitaux-publics-n-1826/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/gratuite-des-parkings-dhopitaux-publics-n-1826/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rendre les parkings des hôpitaux publics gratuits. Les auteurs estiment que les frais de stationnement actuels représentent un coût supplémentaire pour les patients et leurs familles, ce qui peut entraver l&amp;rsquo;accès aux soins. Ils rappellent que la santé est un droit fondamental et que l&amp;rsquo;hôpital public est déjà financé par les impôts. L&amp;rsquo;objectif est de garantir un accès facile et abordable aux soins en offrant des solutions de stationnement gratuites pour tous.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Instaurer une prévoyance collective obligatoire pour tous les salariés - N° 1808</title><link>https://anfacile.fr/posts/instaurer-une-prevoyance-collective-obligatoire-pour-tous-les-salaries-n-1808/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/instaurer-une-prevoyance-collective-obligatoire-pour-tous-les-salaries-n-1808/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rendre la prévoyance collective obligatoire pour tous les salariés en France. Actuellement, des millions de travailleurs ne sont pas suffisamment protégés contre les aléas de la vie (incapacité, invalidité, décès), ce qui crée des inégalités. L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;instaurer une couverture minimale financée en partie par l&amp;rsquo;employeur, à l&amp;rsquo;image de la complémentaire santé, pour garantir une meilleure protection sociale et renforcer l&amp;rsquo;attractivité des entreprises.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Modifier le statut juridique du cheval et lui conférer un statut spécifique d’animal de compagnie - N° 1830</title><link>https://anfacile.fr/posts/modifier-le-statut-juridique-du-cheval-et-lui-conferer-un-specifique-danimal-de-compagnie-n-1830/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/modifier-le-statut-juridique-du-cheval-et-lui-conferer-un-specifique-danimal-de-compagnie-n-1830/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à changer le statut juridique du cheval en France. Actuellement considéré comme un animal de rente, les avancées scientifiques sur ses capacités cognitives et émotionnelles montrent qu&amp;rsquo;il est un être sensible. L&amp;rsquo;objectif est de lui donner le statut d&amp;rsquo;animal de compagnie, ce qui interdirait son abattage pour la consommation et renforcerait sa protection contre la maltraitance, à l&amp;rsquo;image des chiens et des chats.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Statut juridique du cheval (Article unique)&lt;/strong&gt;: Le cheval est désormais considéré comme un animal de compagnie, comme défini dans le code rural et de la pêche maritime.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Plusieurs mesures de justice pour limiter les frais bancaires injustes - N° 1851</title><link>https://anfacile.fr/posts/plusieurs-mesures-de-justice-pour-limiter-les-frais-bancaires-injustes-n-1851/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/plusieurs-mesures-de-justice-pour-limiter-les-frais-bancaires-injustes-n-1851/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mettre fin aux frais bancaires jugés abusifs, qui pénalisent particulièrement les ménages en difficulté financière, les classes moyennes, les microentreprises et les associations. Malgré des promesses passées et des tentatives législatives infructueuses, ces frais continuent d&amp;rsquo;être une source de profit pour les banques lors d&amp;rsquo;incidents. Le texte s&amp;rsquo;inspire de propositions ayant déjà fait consensus lors de débats parlementaires précédents.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Interdiction des frais bancaires pour irrégularités (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les banques ne pourront plus facturer de commissions ou frais supplémentaires en cas d&amp;rsquo;irrégularité de fonctionnement ou d&amp;rsquo;incident de paiement pour les particuliers, associations à but non lucratif, microentreprises et petites ou moyennes entreprises.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Protéger les particuliers investissant dans les résidences services - N° 1792</title><link>https://anfacile.fr/posts/proteger-les-particuliers-investissant-dans-residences-services-n-1792/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proteger-les-particuliers-investissant-dans-residences-services-n-1792/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux protéger les particuliers qui investissent dans les résidences services (comme les résidences seniors). Actuellement, ces investisseurs peuvent se retrouver en grande difficulté financière, notamment en cas de faillite de l&amp;rsquo;exploitant, car le système actuel est jugé déséquilibré et peu protecteur pour eux. La loi propose d&amp;rsquo;étendre des protections existantes pour les résidences de tourisme à toutes les résidences services afin d&amp;rsquo;éviter des drames financiers.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Reconnaître et sécuriser juridiquement le placement éducatif sans hébergement dans le cadre de la protection de l’enfance - N° 1832</title><link>https://anfacile.fr/posts/reconnaitre-et-securiser-juridiquement-le-placement-educatif-sans-hebergement-dans-cadre-de-la-protection-lenfance-n-1832/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reconnaitre-et-securiser-juridiquement-le-placement-educatif-sans-hebergement-dans-cadre-de-la-protection-lenfance-n-1832/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le placement éducatif à domicile (PEAD) est un outil essentiel pour protéger les enfants, leur permettant de rester dans leur environnement habituel tout en bénéficiant d&amp;rsquo;un accompagnement éducatif. Cependant, sa reconnaissance juridique est fragile, la Cour de cassation ayant récemment requalifié ces mesures. Cette proposition de loi vise à créer une nouvelle modalité de placement, le placement éducatif sans hébergement (PESH), pour sécuriser juridiquement cette pratique, garantir le partage de l&amp;rsquo;autorité parentale, et offrir une solution proportionnée et moins coûteuse pour les enfants.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Réformer le régime de la responsabilité civile et améliorer l’indemnisation des victimes - N° 1829</title><link>https://anfacile.fr/posts/reformer-le-regime-de-la-responsabilite-civile-et-ameliorer-lindemnisation-des-victimes-n-1829/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reformer-le-regime-de-la-responsabilite-civile-et-ameliorer-lindemnisation-des-victimes-n-1829/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à moderniser le droit de la responsabilité civile en France, qui n&amp;rsquo;a pas beaucoup évolué depuis 1804. L&amp;rsquo;objectif principal est d&amp;rsquo;améliorer l&amp;rsquo;indemnisation des victimes en rendant le droit plus clair et prévisible, en codifiant la jurisprudence, en renforçant la prévention des comportements illicites et en responsabilisant les acteurs. La réforme se concentre sur l&amp;rsquo;indemnisation des victimes, notamment celles de dommages corporels, en harmonisant les règles et en introduisant de nouvelles mesures comme l&amp;rsquo;amende civile pour les fautes lucratives.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Simplification administrative des droits et prestations pour les personnes en situation de handicap - N° 1827</title><link>https://anfacile.fr/posts/simplification-administrative-des-droits-et-prestations-pour-les-personnes-en-situation-de-handicap-n-1827/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/simplification-administrative-des-droits-et-prestations-pour-les-personnes-en-situation-de-handicap-n-1827/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à simplifier les démarches administratives pour les personnes en situation de handicap dont l&amp;rsquo;état est irréversible (comme les personnes amputées ou atteintes d&amp;rsquo;autisme sévère). Actuellement, ces personnes doivent renouveler régulièrement leurs demandes de droits et prestations, ce qui représente une charge administrative inutile pour elles et pour les organismes comme les CAF et MDPH. La loi propose d&amp;rsquo;attribuer ces droits et prestations sans limitation de durée pour les handicaps non susceptibles d&amp;rsquo;évolution favorable, afin de réduire le fardeau administratif, d&amp;rsquo;optimiser la gestion des organismes et de répondre à une attente sociétale de simplification et de justice sociale. Un décret précisera les modalités de révision en cas d&amp;rsquo;évolution scientifique.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Supprimer le délai de carence applicable aux arrêts maladie consécutifs à une interruption volontaire de grossesse - N° 1822</title><link>https://anfacile.fr/posts/supprimer-le-delai-de-carence-applicable-aux-arrets-maladie-consecutifs-a-une-interruption-volontaire-grossesse-n-1822/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/supprimer-le-delai-de-carence-applicable-aux-arrets-maladie-consecutifs-a-une-interruption-volontaire-grossesse-n-1822/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à supprimer le délai de carence de trois jours pour les arrêts maladie qui suivent une interruption volontaire de grossesse (IVG). Actuellement, ce délai s&amp;rsquo;applique aux IVG, contrairement aux fausses couches ou aux interruptions pour motif médical, ce qui pénalise financièrement les femmes, en particulier les plus précaires, et peut les dissuader de prendre un arrêt de travail nécessaire. L&amp;rsquo;objectif est de garantir l&amp;rsquo;effectivité du droit à l&amp;rsquo;IVG en levant cet obstacle économique et moral.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Constitutionnaliser la sécurité sociale - N° 1782</title><link>https://anfacile.fr/posts/constitutionnaliser-la-securite-sociale-n-1782/</link><pubDate>Sat, 13 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/constitutionnaliser-la-securite-sociale-n-1782/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à inscrire les principes fondamentaux de la Sécurité sociale dans la Constitution française. Les auteurs rappellent l&amp;rsquo;histoire et les valeurs de la Sécurité sociale, créée après la Seconde Guerre mondiale pour garantir une protection sociale universelle et solidaire. Ils dénoncent les attaques successives contre ce modèle, notamment la fiscalisation de son financement, la réduction de la gestion par les représentants des assurés et les exonérations de cotisations sociales qui fragilisent son équilibre financier. Face à ces menaces, ils estiment qu&amp;rsquo;il est urgent de constitutionnaliser la Sécurité sociale pour la protéger et réaffirmer son rôle essentiel en tant qu&amp;rsquo;institution de solidarité nationale, fondée sur les principes d&amp;rsquo;universalité, de solidarité et de service public, où chacun contribue selon ses moyens et reçoit selon ses besoins.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Abolir les combats de vaches d’Hérens - N° 1713</title><link>https://anfacile.fr/posts/abolir-les-combats-de-vaches-dherens-n-1713/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/abolir-les-combats-de-vaches-dherens-n-1713/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à interdire les combats de vaches d&amp;rsquo;Hérens, une pratique récente en France (moins de 30 ans) et donc non traditionnelle. Ces combats sont considérés comme de la maltraitance animale en raison du stress lié au transport, des blessures potentielles, du bruit et de la foule. Les vaches, souvent gestantes, sont forcées de se battre, parfois même des veaux. Bien que ne causant pas la mort, ces spectacles sont source de souffrance et peuvent être dangereux pour le public. L&amp;rsquo;impact économique est minime, et une pétition citoyenne a recueilli plus de 50 000 signatures pour leur interdiction. L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;aligner la législation sur la protection animale et d&amp;rsquo;interdire expressément ces combats.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Garantir un revenu mensuel à tout nouveau retraité dès l’entrée en jouissance de la pension de retraite - N° 1725</title><link>https://anfacile.fr/posts/garantir-un-revenu-mensuel-a-tout-nouveau-retraite-des-lentree-en-jouissance-de-la-pension-n-1725/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/garantir-un-revenu-mensuel-a-tout-nouveau-retraite-des-lentree-en-jouissance-de-la-pension-n-1725/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;De nombreux nouveaux retraités ou bénéficiaires de pensions de réversion attendent plusieurs semaines, voire des mois, avant de percevoir leur pension. Bien qu&amp;rsquo;un décret existe pour garantir le versement rapide sous certaines conditions (demande 4 mois à l&amp;rsquo;avance), cette condition est souvent trop contraignante et ne couvre pas tous les régimes, comme celui des exploitants agricoles. Cette proposition vise à remédier à ce problème en garantissant un revenu dès le début de la retraite.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Instaurer un versement automatique des allocations de rentrée scolaire aux enfants placés à leur majorité et instituer un versement de la part des allocations familiales et du revenu de solidarité active concernée aux enfants placés à leur majorité - N° 1733</title><link>https://anfacile.fr/posts/instaurer-un-versement-automatique-des-allocations-de-rentree-scolaire-aux-enfants-places-a-leur-majorite-et-instituer-la-part-familiales-du-revenu-solidarite-active-concernee-n-1733/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/instaurer-un-versement-automatique-des-allocations-de-rentree-scolaire-aux-enfants-places-a-leur-majorite-et-instituer-la-part-familiales-du-revenu-solidarite-active-concernee-n-1733/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la situation financière des jeunes sortant de l&amp;rsquo;Aide Sociale à l&amp;rsquo;Enfance (ASE) à leur majorité. Actuellement, beaucoup de ces jeunes ont du mal à récupérer l&amp;rsquo;argent (Allocations de Rentrée Scolaire - ARS) mis de côté pour eux, souvent par manque d&amp;rsquo;information ou à cause de démarches compliquées. La loi propose de rendre automatique le versement de ces ARS, en mensualités, dès leur majorité. Elle prévoit aussi un versement unique de 1500 euros pour les pupilles de l&amp;rsquo;État qui ne bénéficient pas des ARS. De plus, elle propose que les allocations familiales et la part du RSA destinées aux enfants placés soient directement versées à la Caisse des Dépôts et Consignations, puis reversées automatiquement aux jeunes à leur majorité, au lieu d&amp;rsquo;être versées aux parents qui n&amp;rsquo;ont plus la charge de l&amp;rsquo;enfant. L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;assurer une meilleure justice sociale et de donner un coup de pouce financier à ces jeunes pour bien démarrer leur vie d&amp;rsquo;adulte.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lutter contre la précarité menstruelle - N° 1736</title><link>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-la-precarite-menstruelle-n-1736/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-la-precarite-menstruelle-n-1736/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à lutter contre la précarité menstruelle, un problème qui touche de plus en plus de personnes en France. Elle met en lumière le coût économique, sanitaire et écologique des protections menstruelles, ainsi que les conséquences sur la santé et la vie quotidienne des personnes concernées. Malgré des mesures existantes comme la baisse de la TVA ou le remboursement partiel pour les moins de 26 ans, ces initiatives sont jugées insuffisantes et inadaptées à toutes les situations. La proposition souhaite étendre le remboursement des protections menstruelles par la Sécurité sociale à toutes les personnes menstruées, sans condition d&amp;rsquo;âge ou de couverture santé, afin de garantir un accès universel et de permettre le choix des protections les plus adaptées.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Mesures d’urgence visant à garantir l'accès aux loisirs et à la fraîcheur pendant les épisodes caniculaires - N° 1731</title><link>https://anfacile.fr/posts/mesures-durgence-visant-a-garantir-lacces-aux-loisirs-et-la-fraicheur-pendant-les-episodes-caniculaires-n-1731/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/mesures-durgence-visant-a-garantir-lacces-aux-loisirs-et-la-fraicheur-pendant-les-episodes-caniculaires-n-1731/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à garantir l&amp;rsquo;accès aux loisirs et à la fraîcheur pour tous pendant les épisodes de canicule, qui sont de plus en plus fréquents en raison du réchauffement climatique. Elle souligne que les ménages modestes sont les plus touchés par la chaleur et ont moins accès aux moyens de se rafraîchir (vacances, lieux climatisés). Le texte met en évidence les inégalités d&amp;rsquo;accès aux vacances, aux transports (coût de l&amp;rsquo;essence, péages), et aux lieux culturels (cinémas, musées) et sportifs (piscines publiques) dont les prix ont augmenté. L&amp;rsquo;objectif est de rendre ces lieux accessibles à tous pour lutter contre l&amp;rsquo;exclusion et offrir des refuges contre la chaleur.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Mieux accueillir la parole des victimes de violences sexuelles ou intrafamiliales - N° 1724</title><link>https://anfacile.fr/posts/mieux-accueillir-la-parole-des-victimes-de-violences-sexuelles-ou-intrafamiliales-n-1724/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/mieux-accueillir-la-parole-des-victimes-de-violences-sexuelles-ou-intrafamiliales-n-1724/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer l&amp;rsquo;accueil de la parole des victimes de violences sexuelles et intrafamiliales. Elle souligne la difficulté pour ces victimes de témoigner, souvent à cause du traumatisme, de la honte ou de la peur. Pour faciliter ce témoignage, la proposition suggère de systématiser la présence de chiens d&amp;rsquo;assistance judiciaire, qui ont prouvé leur efficacité pour rassurer et aider les victimes à s&amp;rsquo;exprimer, notamment les mineurs. L&amp;rsquo;objectif est de généraliser ce dispositif sur tout le territoire et à toutes les étapes de la procédure judiciaire.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Reconnaître et valoriser l’engagement associatif dans le calcul des droits à la retraite - N° 1738</title><link>https://anfacile.fr/posts/reconnaitre-et-valoriser-lengagement-associatif-dans-le-calcul-des-droits-a-la-retraite-n-1738/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reconnaitre-et-valoriser-lengagement-associatif-dans-le-calcul-des-droits-a-la-retraite-n-1738/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux reconnaître et valoriser l&amp;rsquo;engagement associatif en France, qui est un pilier de la cohésion sociale. Actuellement, malgré l&amp;rsquo;engagement de millions de Français, le bénévolat est insuffisamment pris en compte, notamment pour les droits à la retraite. Beaucoup de bénévoles réduisent leur activité professionnelle ou y renoncent pour s&amp;rsquo;investir, ce qui diminue leurs droits à pension. Contrairement aux dons financiers qui bénéficient d&amp;rsquo;avantages fiscaux, le temps donné par les bénévoles n&amp;rsquo;est pas reconnu. De plus, la réforme des retraites, en repoussant l&amp;rsquo;âge de départ, risque de réduire l&amp;rsquo;engagement des seniors, pourtant essentiels au monde associatif. La loi propose donc de créer un cadre juridique pour que le bénévolat soit pris en compte dans le calcul des droits à la retraite, notamment en créant un statut de bénévole responsable, en assimilant certaines périodes de bénévolat à des périodes de cotisation, en prévoyant une majoration de pension et l&amp;rsquo;attribution de trimestres supplémentaires, et en instituant un Compte engagement retraite. L&amp;rsquo;objectif est de compenser les impacts négatifs sur les carrières et de valoriser cette contribution essentielle à la société.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Simplifier l’échelle des peines et à la création d’une peine de probation et d’inclusion - N° 1746</title><link>https://anfacile.fr/posts/simplifier-lechelle-des-peines-et-a-la-creation-dune-peine-de-probation-dinclusion-n-1746/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/simplifier-lechelle-des-peines-et-a-la-creation-dune-peine-de-probation-dinclusion-n-1746/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à réformer le système pénal français en remettant en question l&amp;rsquo;efficacité de la prison, souvent inefficace et source de récidive. Elle propose de simplifier l&amp;rsquo;échelle des peines et de créer une nouvelle peine autonome, la &amp;ldquo;peine de probation et d&amp;rsquo;inclusion&amp;rdquo;, pour favoriser la réinsertion des personnes condamnées. L&amp;rsquo;objectif est de passer d&amp;rsquo;une logique d&amp;rsquo;exclusion à une logique d&amp;rsquo;accompagnement, en s&amp;rsquo;appuyant sur des études montrant l&amp;rsquo;efficacité des peines en milieu ouvert. La proposition tire les leçons de l&amp;rsquo;échec de la &amp;ldquo;contrainte pénale&amp;rdquo; de 2014, qui a manqué de moyens et de soutien, et insiste sur la nécessité d&amp;rsquo;allouer des ressources humaines et financières suffisantes à cette nouvelle peine pour garantir son succès. Elle souhaite que la prison ne soit plus la peine de référence et que la justice offre une chance de reconstruction aux condamnés.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Supprimer les quartiers disciplinaires des prisons en France - N° 1744</title><link>https://anfacile.fr/posts/supprimer-les-quartiers-disciplinaires-des-prisons-en-france-n-1744/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/supprimer-les-quartiers-disciplinaires-des-prisons-en-france-n-1744/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à supprimer les quartiers disciplinaires (QD) des prisons en France. Ces espaces d&amp;rsquo;isolement sont jugés inhumains, violant les droits fondamentaux des détenus et aggravant leur souffrance psychologique, avec un risque accru de suicide. Le texte souligne que les QD ne favorisent ni la réinsertion ni la sécurité, et que leur usage est excessif, même pour des fautes mineures. Il met en avant des exemples de décès en QD et propose de remplacer cette sanction par des alternatives moins déshumanisantes, comme le confinement en cellule individuelle ordinaire, afin de construire un système pénitentiaire plus juste et efficace, inspiré par des modèles étrangers.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Améliorer l'encadrement des structures d'accueil de l'aide sociale à l'enfance - N° 1633</title><link>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-lencadrement-des-structures-daccueil-de-laide-sociale-a-lenfance-n-1633/</link><pubDate>Tue, 24 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-lencadrement-des-structures-daccueil-de-laide-sociale-a-lenfance-n-1633/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la protection des enfants placés en structures d&amp;rsquo;accueil (Maisons d&amp;rsquo;enfants à caractère social, lieux de vie et d&amp;rsquo;accueil, familles d&amp;rsquo;accueil). Elle part du constat que malgré des avancées législatives, des failles persistent, notamment concernant le suivi des professionnels, la transparence financière des structures et la qualification du personnel. L&amp;rsquo;objectif est de mieux encadrer ces structures pour garantir la sécurité et le bien-être des enfants les plus vulnérables.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Décaler progressivement l’âge de départ à la retraite à soixante-cinq ans à l’horizon 2042 - N° 1625</title><link>https://anfacile.fr/posts/decaler-progressivement-lage-de-depart-a-la-retraite-soixante-cinq-ans-lhorizon-2042-n-1625/</link><pubDate>Tue, 24 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/decaler-progressivement-lage-de-depart-a-la-retraite-soixante-cinq-ans-lhorizon-2042-n-1625/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le système de retraite français, basé sur la solidarité entre générations, est en déséquilibre financier à cause du vieillissement de la population et de l&amp;rsquo;allongement de l&amp;rsquo;espérance de vie. Malgré une réforme récente, le déficit persiste et s&amp;rsquo;aggravera. Pour éviter de baisser les pensions ou d&amp;rsquo;augmenter les cotisations (qui nuiraient à l&amp;rsquo;économie), cette proposition suggère de reculer progressivement l&amp;rsquo;âge de départ à la retraite à 65 ans d&amp;rsquo;ici 2042. Cette mesure vise à assurer la pérennité du système tout en tenant compte des carrières pénibles et des carrières longues.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Garantir le bénéfice des prestations familiales et des pensions alimentaires aux enfants confiés à un tiers - N° 1629</title><link>https://anfacile.fr/posts/garantir-le-benefice-des-prestations-familiales-et-pensions-alimentaires-aux-enfants-confies-a-un-tiers-n-1629/</link><pubDate>Tue, 24 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/garantir-le-benefice-des-prestations-familiales-et-pensions-alimentaires-aux-enfants-confies-a-un-tiers-n-1629/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à garantir que les aides financières destinées aux enfants placés (allocations familiales, allocation de rentrée scolaire, pensions alimentaires, et une partie du RSA) soient versées directement à la personne ou à la structure qui prend réellement en charge l&amp;rsquo;enfant, plutôt qu&amp;rsquo;aux parents qui n&amp;rsquo;en ont plus la garde. L&amp;rsquo;objectif est de mieux financer les besoins des enfants vulnérables et de soulager les départements et les structures d&amp;rsquo;accueil, qui supportent actuellement la majeure partie des coûts sans bénéficier de ces aides.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Supprimer la taxe sur la valeur ajoutée aux produits de première nécessité pour les familles accueillant un bébé - N° 1626</title><link>https://anfacile.fr/posts/supprimer-la-taxe-sur-valeur-ajoutee-aux-produits-de-premiere-necessite-pour-les-familles-accueillant-un-bebe-n-1626/</link><pubDate>Tue, 24 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/supprimer-la-taxe-sur-valeur-ajoutee-aux-produits-de-premiere-necessite-pour-les-familles-accueillant-un-bebe-n-1626/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à supprimer la TVA sur les produits de première nécessité pour bébés (lait infantile, couches, etc.) afin de soutenir les familles face à l&amp;rsquo;inflation et à la baisse de la natalité. L&amp;rsquo;objectif est de réduire le coût de la vie pour les familles, en particulier les plus modestes, et de garantir l&amp;rsquo;accès à des produits essentiels pour la santé et le bien-être des bébés, tout en modernisant la politique familiale française.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Étendre le statut et les conditions d’attribution de la mention « Mort pour le service de la Nation - N° 1553</title><link>https://anfacile.fr/posts/etendre-le-statut-et-les-conditions-dattribution-de-la-mention-mort-pour-service-nation-n-1553/</link><pubDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/etendre-le-statut-et-les-conditions-dattribution-de-la-mention-mort-pour-service-nation-n-1553/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à étendre la reconnaissance de la mention « Mort pour le service de la Nation » aux militaires décédés accidentellement lors d&amp;rsquo;entraînements, d&amp;rsquo;exercices opérationnels ou de missions intérieures présentant un risque particulier. Actuellement, cette mention est principalement réservée aux décès résultant d&amp;rsquo;un acte volontaire d&amp;rsquo;un tiers, ce qui exclut de nombreux militaires morts en service dans des conditions dangereuses. L&amp;rsquo;objectif est de garantir aux familles de ces militaires les mêmes droits et compensations (pension de réversion à taux plein, statut de pupille de la Nation pour les enfants) que ceux accordés aux autres militaires reconnus « Mort pour le service de la Nation », reconnaissant ainsi pleinement leur sacrifice et l&amp;rsquo;engagement spécifique du métier militaire.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Plafonner et supprimer les frais bancaires injustes - N° 1541</title><link>https://anfacile.fr/posts/plafonner-et-supprimer-les-frais-bancaires-injustes-n-1541/</link><pubDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/plafonner-et-supprimer-les-frais-bancaires-injustes-n-1541/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à lutter contre les frais bancaires jugés excessifs et injustes, qui pèsent lourdement sur le pouvoir d&amp;rsquo;achat des ménages, en particulier les plus fragiles. Elle dénonce l&amp;rsquo;inefficacité des mesures précédentes et la persistance de pratiques bancaires &amp;ldquo;prédatrices&amp;rdquo; qui transforment les incidents en sources de profit pour les banques.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Élargissement du plafonnement des frais bancaires (Article 1)&lt;/strong&gt;: Le plafonnement des frais bancaires ne concernera plus seulement les commissions d&amp;rsquo;intervention, mais l&amp;rsquo;ensemble des frais et services bancaires. Ces plafonds seront uniformes dans toutes les banques et fixés annuellement par la Banque de France après consultation du ministre de l&amp;rsquo;économie.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Réformer le congé parental - N° 1549</title><link>https://anfacile.fr/posts/reformer-le-conge-parental-n-1549/</link><pubDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reformer-le-conge-parental-n-1549/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France est en retard sur le soutien aux jeunes enfants. Les premiers mois de vie sont cruciaux pour le développement de l&amp;rsquo;enfant, mais les dispositifs actuels (congé maternité court, congé paternité très court, congé parental mal indemnisé) ne permettent pas une présence parentale continue. Cette proposition vise à créer un congé parental unifié de douze mois, indemnisé à 70% du salaire, que les parents peuvent organiser librement. Ce dispositif favorisera le développement de l&amp;rsquo;enfant, réduira les inégalités, améliorera la conciliation vie pro/vie perso et diminuera le recours aux modes de garde précoces. Il sera financé par une taxe additionnelle sur les dividendes des grandes entreprises, qui y verront un levier de valorisation de leur engagement RSE et une contribution à l&amp;rsquo;égalité professionnelle et au bien-être des salariés.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Rembourser les frais de pédiculose - N° 1542</title><link>https://anfacile.fr/posts/rembourser-les-frais-de-pediculose-n-1542/</link><pubDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/rembourser-les-frais-de-pediculose-n-1542/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Les poux de tête (pédiculose) sont un problème courant, surtout chez les enfants, et peuvent causer des souffrances physiques (démangeaisons) et psychologiques (stigmatisation, harcèlement scolaire). Bien qu&amp;rsquo;ils ne soient pas liés à l&amp;rsquo;hygiène, les traitements sont souvent coûteux et pas toujours efficaces, ce qui pousse certaines familles à choisir des produits moins chers mais moins performants, ou à retarder le traitement. Cela entraîne des recontaminations fréquentes. Puisque c&amp;rsquo;est un problème de santé publique, cette proposition de loi vise à ce que la Sécurité sociale prenne en charge les frais de traitement des poux pour les enfants, afin de soulager les familles et de mieux gérer ce problème collectif.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Suspendre les droits aux prestations et aux aides publiques pour les personnes reconnues coupables d’exactions lors de rassemblements ou de manifestations - N° 1550</title><link>https://anfacile.fr/posts/suspendre-les-droits-aux-prestations-et-aides-publiques-pour-personnes-reconnues-coupables-dexactions-lors-de-rassemblements-ou-manifestations-n-1550/</link><pubDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/suspendre-les-droits-aux-prestations-et-aides-publiques-pour-personnes-reconnues-coupables-dexactions-lors-de-rassemblements-ou-manifestations-n-1550/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à sanctionner les personnes coupables de violences lors de rassemblements ou manifestations en suspendant temporairement leurs aides et prestations publiques (RSA, APL, allocations familiales, etc.). L&amp;rsquo;objectif est de rétablir un lien entre droits et devoirs, en faisant porter une responsabilité réelle à ceux qui commettent des exactions, car les sanctions pénales actuelles sont jugées insuffisantes. Il s&amp;rsquo;agit d&amp;rsquo;une mesure dissuasive pour protéger l&amp;rsquo;ordre public et la sécurité des citoyens.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Information et assistance juridiques en rétention administrative et en zone d’attente - N° 1384</title><link>https://anfacile.fr/posts/information-et-assistance-juridiques-en-retention-administrative-zone-dattente-n-1384/</link><pubDate>Thu, 15 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/information-et-assistance-juridiques-en-retention-administrative-zone-dattente-n-1384/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer l&amp;rsquo;information et l&amp;rsquo;assistance juridique pour les personnes étrangères placées en zone d&amp;rsquo;attente ou en rétention administrative. L&amp;rsquo;objectif est de garantir un meilleur accès à leurs droits, notamment la possibilité de demander un avocat et l&amp;rsquo;aide juridictionnelle, et de s&amp;rsquo;assurer qu&amp;rsquo;ils reçoivent des informations claires et complètes sur leur situation et les recours possibles.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Accès à l&amp;rsquo;information et à l&amp;rsquo;assistance juridique (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les personnes en zone d&amp;rsquo;attente ou en rétention administrative auront un droit explicite à l&amp;rsquo;information sur l&amp;rsquo;accès au droit, à l&amp;rsquo;assistance juridique et linguistique. Elles pourront demander un avocat commis d&amp;rsquo;office et bénéficier de l&amp;rsquo;aide juridictionnelle.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Améliorer la prise en charge des victimes d'accidents médicaux - N° 1408</title><link>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-la-prise-en-charge-des-victimes-daccidents-medicaux-n-1408/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-la-prise-en-charge-des-victimes-daccidents-medicaux-n-1408/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer l&amp;rsquo;indemnisation des victimes d&amp;rsquo;accidents médicaux. Elle s&amp;rsquo;appuie sur des constats de la Commission nationale des accidents médicaux (CNAM) qui a identifié des points à améliorer. L&amp;rsquo;objectif est de corriger des inégalités de traitement entre victimes et d&amp;rsquo;assurer une meilleure transparence et un meilleur suivi des décisions d&amp;rsquo;indemnisation.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Indemnisation des victimes indirectes (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les proches de victimes d&amp;rsquo;accidents médicaux non fautifs pourront désormais être indemnisés pour leurs propres préjudices, même si la victime directe n&amp;rsquo;est pas décédée. Cela harmonise le traitement avec les accidents fautifs.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Création d'un statut de vétéran - N° 1391</title><link>https://anfacile.fr/posts/creation-dun-statut-de-veteran-n-1391/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/creation-dun-statut-de-veteran-n-1391/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à créer un statut de &amp;ldquo;vétéran des armées&amp;rdquo; pour les militaires ayant servi au moins quinze ans. Ce statut, qui s&amp;rsquo;appliquerait à tous les anciens militaires (combattants ou non, blessés ou non), leur permettrait de conserver un lien avec l&amp;rsquo;armée. Il leur offrirait des avantages non monétaires comme la propriété de leur grade, l&amp;rsquo;autorisation de porter l&amp;rsquo;uniforme lors d&amp;rsquo;événements militaires, l&amp;rsquo;accès aux hôpitaux et cercles militaires, la couverture par le régime de sécurité sociale des militaires, et la gratuité des musées des armées. L&amp;rsquo;objectif est de reconnaître leur service et de renforcer leur sentiment d&amp;rsquo;appartenance.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Moratoire des zones à faibles émissions - N° 1416</title><link>https://anfacile.fr/posts/moratoire-des-zones-a-faibles-emissions-n-1416/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/moratoire-des-zones-a-faibles-emissions-n-1416/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à suspendre l&amp;rsquo;application des Zones à Faibles Émissions (ZFE) pour cinq ans. Les ZFE, mises en place pour lutter contre la pollution, sont jugées inefficaces, socialement injustes (pénalisant les ménages modestes et les habitants des zones périurbaines), et leur efficacité environnementale est remise en question. Le texte souligne les difficultés d&amp;rsquo;application, l&amp;rsquo;impact négatif sur la mobilité des classes populaires, et propose un moratoire pour une transition plus équilibrée.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Réguler le fractionnement du travail dans le secteur de la propreté - N° 1392</title><link>https://anfacile.fr/posts/reguler-le-fractionnement-du-travail-dans-secteur-de-la-proprete-n-1392/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reguler-le-fractionnement-du-travail-dans-secteur-de-la-proprete-n-1392/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux encadrer le travail fractionné (coupé en plusieurs courtes périodes) dans le secteur de la propreté. Ce type d&amp;rsquo;organisation du travail, souvent invisible, précarise les agents de propreté, les obligeant à des horaires décalés (tôt le matin, tard le soir) qui nuisent à leur vie personnelle, familiale et sociale, et à leur santé. Elle rend également leurs trajets domicile-travail plus difficiles et coûteux. La loi cherche à améliorer leurs conditions de travail, à valoriser leur métier, à favoriser des emplois plus stables et à réduire l&amp;rsquo;empreinte carbone liée aux déplacements. Elle propose de limiter le fractionnement du travail à des cas justifiés par la continuité de l&amp;rsquo;activité et de le réguler par des accords de branche ou, à défaut, par le ministre du Travail, tant dans le secteur privé que public, et d&amp;rsquo;intégrer ces exigences dans les marchés publics.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Reprendre en main et moderniser le système du titre-restaurant en s’inspirant du chèque-vacances - N° 1389</title><link>https://anfacile.fr/posts/reprendre-en-main-et-moderniser-le-systeme-du-titre-restaurant-sinspirant-cheque-vacances-n-1389/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reprendre-en-main-et-moderniser-le-systeme-du-titre-restaurant-sinspirant-cheque-vacances-n-1389/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le système actuel des titres-restaurants, bien que très utilisé, est défaillant. Il est dominé par un petit nombre d&amp;rsquo;opérateurs qui ont été condamnés pour pratiques anticoncurrentielles, et les commissions élevées pénalisent les commerçants. De plus, le système ne contribue pas suffisamment à la lutte contre la précarité alimentaire et à la promotion d&amp;rsquo;une alimentation durable. Cette proposition de loi vise à réformer ce système en s&amp;rsquo;inspirant du modèle du chèque-vacances, en créant une Agence nationale pour le titre-restaurant (ANTR) qui aurait le monopole de l&amp;rsquo;émission et du remboursement des titres. L&amp;rsquo;ANTR aurait également une mission sociale, finançant des actions contre la précarité alimentaire et pour une alimentation durable. Elle faciliterait aussi l&amp;rsquo;utilisation des titres pour les salariés, en permettant l&amp;rsquo;achat de produits non immédiatement consommables, l&amp;rsquo;utilisation partout et tout le temps, et la possibilité de céder son titre.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Rétablir l’affectation d’une partie du produit de la taxe sur les transactions financières et de la taxe sur les billets d’avion au financement de la solidarité - N° 1349</title><link>https://anfacile.fr/posts/retablir-laffectation-dune-partie-du-produit-de-la-taxe-sur-les-transactions-financieres-et-billets-davion-au-financement-solidarite-n-1349/</link><pubDate>Wed, 30 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/retablir-laffectation-dune-partie-du-produit-de-la-taxe-sur-les-transactions-financieres-et-billets-davion-au-financement-solidarite-n-1349/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rétablir l&amp;rsquo;affectation d&amp;rsquo;une partie des recettes de la taxe sur les transactions financières (TTF) et de la taxe sur les billets d&amp;rsquo;avion (TSBA) au financement de la solidarité internationale, notamment pour la santé mondiale. Ces taxes ont été créées dans le but de financer le développement, la lutte contre les inégalités, le changement climatique et les pandémies. Les auteurs de la proposition estiment que la suppression récente de cette affectation est une rupture avec un engagement historique et transpartisan de la France, et qu&amp;rsquo;il est essentiel de revenir à ce dispositif pour soutenir la solidarité internationale face aux coupes budgétaires et aux forces isolationnistes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Abroger le recul de l’âge de départ à la retraite de 62 à 64 ans et l’augmentation de la durée de cotisation portée à 43 annuités dès 2027 - N° 1343</title><link>https://anfacile.fr/posts/abroger-le-recul-de-lage-depart-a-la-retraite-62-64-ans-et-laugmentation-duree-cotisation-portee-43-annuites-des-2027-n-1343/</link><pubDate>Tue, 22 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/abroger-le-recul-de-lage-depart-a-la-retraite-62-64-ans-et-laugmentation-duree-cotisation-portee-43-annuites-des-2027-n-1343/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à annuler la réforme des retraites de 2023, qui a augmenté l&amp;rsquo;âge de départ à 64 ans et la durée de cotisation à 43 annuités dès 2027. Les auteurs estiment que cette réforme, imposée sans vote parlementaire et malgré une forte opposition populaire et syndicale, est injustifiée financièrement (le système de retraite étant jugé solide par le COR) et a des conséquences sociales négatives (augmentation des départs avec décote, précarité des seniors). Ils dénoncent également le processus législatif qui a muselé le Parlement et le dialogue social. L&amp;rsquo;objectif est de rétablir l&amp;rsquo;âge de départ à 62 ans et le calendrier initial de la durée de cotisation, affirmant ainsi la souveraineté du Parlement et répondant aux attentes des citoyens.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Accorder le versement des allocations familiales dès le premier enfant - N° 1342</title><link>https://anfacile.fr/posts/accorder-le-versement-des-allocations-familiales-premier-enfant-n-1342/</link><pubDate>Tue, 22 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/accorder-le-versement-des-allocations-familiales-premier-enfant-n-1342/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à accorder les allocations familiales dès le premier enfant. Actuellement, elles ne sont versées qu&amp;rsquo;à partir du deuxième enfant, ce qui est jugé incohérent car l&amp;rsquo;arrivée du premier enfant entraîne déjà des coûts importants et une baisse du niveau de vie pour les familles. De plus, le nombre de familles avec un enfant unique et de familles monoparentales (souvent avec un seul enfant) est en augmentation, et la pauvreté infantile est préoccupante. L&amp;rsquo;objectif est de renforcer la politique familiale, d&amp;rsquo;assurer une justice sociale en soutenant toutes les familles, et de s&amp;rsquo;adapter aux évolutions de la société, en reconnaissant que les enfants sont l&amp;rsquo;avenir de la société et que leur coût doit être partagé par la solidarité nationale.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Plusieurs mesures de justice pour limiter les frais bancaires - N° 1345</title><link>https://anfacile.fr/posts/plusieurs-mesures-de-justice-pour-limiter-les-frais-bancaires-n-1345/</link><pubDate>Tue, 22 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/plusieurs-mesures-de-justice-pour-limiter-les-frais-bancaires-n-1345/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à limiter les frais bancaires excessifs, notamment ceux liés aux incidents de paiement et à la gestion courante des comptes. Elle souligne que les banques réalisent des bénéfices importants tandis que de nombreux Français sont à découvert et subissent des frais élevés, souvent automatisés et sans lien avec les coûts réels. La proposition dénonce l&amp;rsquo;opacité des tarifs, l&amp;rsquo;inefficacité des plafonds existants et la pénalisation disproportionnée des personnes les plus modestes, en particulier dans les Outre-mer. L&amp;rsquo;objectif est de rééquilibrer la relation entre clients et banques pour une plus grande justice sociale et économique.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Réduire la précarité sociale et monétaire des familles monoparentales - N° 1340</title><link>https://anfacile.fr/posts/reduire-la-precarite-sociale-et-monetaire-des-familles-monoparentales-n-1340/</link><pubDate>Tue, 22 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reduire-la-precarite-sociale-et-monetaire-des-familles-monoparentales-n-1340/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La monoparentalité, majoritairement féminine, est en forte augmentation et touche un quart des foyers en France, et plus de la moitié dans les Outre-mer. Cette situation entraîne une précarité financière et sociale accrue pour les familles concernées, notamment les mères et leurs enfants, qui sont plus souvent touchés par la pauvreté, le chômage et des conditions de logement difficiles. La proposition de loi vise à réduire cette précarité en renforçant les politiques publiques de soutien à ces familles, en ciblant la pauvreté monétaire et en répondant à leurs besoins spécifiques en matière de parentalité.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer la solidarité envers les retraités pauvres - N° 1344</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-solidarite-envers-les-retraites-pauvres-n-1344/</link><pubDate>Tue, 22 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-solidarite-envers-les-retraites-pauvres-n-1344/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la solidarité envers les retraités pauvres, en particulier ceux des Outre-mer, qui sont plus nombreux à vivre dans la précarité. L&amp;rsquo;Allocation de Solidarité aux Personnes Âgées (ASPA) est une aide pour les retraités à faibles revenus, mais beaucoup n&amp;rsquo;y ont pas recours à cause de l&amp;rsquo;obligation de remboursement sur la succession, notamment si leur résidence principale est leur seul bien. La loi propose d&amp;rsquo;exclure la résidence principale du calcul de l&amp;rsquo;actif successoral pour le remboursement de l&amp;rsquo;ASPA, afin d&amp;rsquo;encourager les retraités pauvres à bénéficier de cette aide sans craindre de laisser leurs héritiers sans logement.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Abolir la corrida : un petit pas pour l’animal, un grand pas pour l’humanité - N° 1292</title><link>https://anfacile.fr/posts/abolir-la-corrida-un-petit-pas-pour-lanimal-grand-lhumanite-n-1292/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/abolir-la-corrida-un-petit-pas-pour-lanimal-grand-lhumanite-n-1292/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à abolir la corrida en France. L&amp;rsquo;exposé des motifs argumente que la corrida n&amp;rsquo;est pas un art mais une forme de torture animale, en se basant sur les descriptions des souffrances infligées aux taureaux et l&amp;rsquo;avis de l&amp;rsquo;Ordre national des vétérinaires. Il souligne que l&amp;rsquo;exception actuelle à la loi, basée sur une &amp;rsquo;tradition locale ininterrompue&amp;rsquo;, est factice et ne correspond pas à une tradition française. De plus, il met en avant l&amp;rsquo;opposition majoritaire des Français à cette pratique, y compris dans les départements où elle est autorisée, et cite des exemples d&amp;rsquo;autres pays ayant interdit la corrida. L&amp;rsquo;objectif est de supprimer cette exception légale pour interdire la corrida sur tout le territoire français, sans affecter les autres activités taurines non sanglantes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Assurer des funérailles dignes pour une personne protégée - N° 1298</title><link>https://anfacile.fr/posts/assurer-des-funerailles-dignes-pour-une-personne-protegee-n-1298/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/assurer-des-funerailles-dignes-pour-une-personne-protegee-n-1298/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à garantir que les personnes sous protection juridique (comme la tutelle ou la curatelle) puissent bénéficier de funérailles dignes, même si elles n&amp;rsquo;ont pas laissé de directives claires ou si leurs proches ne peuvent pas s&amp;rsquo;en charger. L&amp;rsquo;objectif est de s&amp;rsquo;assurer que la dignité de la personne soit respectée après son décès, en prévoyant des solutions pour l&amp;rsquo;organisation et le financement des obsèques.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;</description></item><item><title>Exercer l’accès à l’emploi, pérenniser et étendre progressivement l’expérimentation Territoires zéro chômeur longue durée comme solution de retour à l’emploi pour les personnes privées durablement d’emploi - N° 1326</title><link>https://anfacile.fr/posts/exercer-lacces-a-lemploi-perenniser-et-etendre-progressivement-lexperimentation-territoires-zero-chomeur-longue-duree-comme-solution-de-retour-pour-les-personnes-privees-durablement-demploi-n-1326/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/exercer-lacces-a-lemploi-perenniser-et-etendre-progressivement-lexperimentation-territoires-zero-chomeur-longue-duree-comme-solution-de-retour-pour-les-personnes-privees-durablement-demploi-n-1326/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à pérenniser et étendre l&amp;rsquo;expérimentation &amp;ldquo;Territoires zéro chômeur longue durée&amp;rdquo; (TZCLD) en France. Elle part du principe que toute personne est employable et que le chômage de longue durée est inacceptable. Le dispositif TZCLD, qui crée des emplois adaptés aux personnes privées durablement d&amp;rsquo;emploi (PPDE) en CDI, a prouvé son efficacité en réintégrant des milliers de personnes. La loi propose de renforcer ce modèle en l&amp;rsquo;intégrant mieux aux politiques d&amp;rsquo;emploi existantes, en ajustant les financements des départements, et en améliorant l&amp;rsquo;évaluation de ses impacts sociaux et économiques. L&amp;rsquo;objectif est de construire une société plus inclusive en offrant à chacun la possibilité de retrouver un emploi et sa dignité.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Exonérer de taxe sur la valeur ajoutée les actes de stérilisation et de castration des chiens et des chats errants réalisés à la demande des associations de défense et de protection des animaux - N° 1310</title><link>https://anfacile.fr/posts/exonerer-de-taxe-sur-la-valeur-ajoutee-les-actes-sterilisation-et-castration-des-chiens-chats-errants-realises-a-demande-associations-defense-protection-animaux-n-1310/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/exonerer-de-taxe-sur-la-valeur-ajoutee-les-actes-sterilisation-et-castration-des-chiens-chats-errants-realises-a-demande-associations-defense-protection-animaux-n-1310/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La proposition de loi vise à aider les associations de protection animale qui luttent contre la prolifération des chiens et chats errants. Ces associations, souvent seules à prendre en charge ces animaux (identification, stérilisation, adoption), rencontrent des difficultés financières. La loi propose d&amp;rsquo;exonérer de TVA les actes de stérilisation et de castration des animaux errants réalisés à la demande de ces associations, afin de réduire leurs coûts et de soutenir leur action d&amp;rsquo;intérêt général.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>L’illectronisme et la double authentification dans les relations entre le public et l’administration et entre les clients et les organismes privés de banques et d’assurances - N° 1333</title><link>https://anfacile.fr/posts/lillectronisme-et-la-double-authentification-dans-les-relations-entre-le-public-ladministration-clients-organismes-prives-de-banques-dassurances-n-1333/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/lillectronisme-et-la-double-authentification-dans-les-relations-entre-le-public-ladministration-clients-organismes-prives-de-banques-dassurances-n-1333/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à aider les personnes qui n&amp;rsquo;ont pas de smartphone ou d&amp;rsquo;accès à Internet (illectronisme), notamment les personnes âgées et précaires. Elle a pour but de garantir que ces personnes puissent toujours accéder à leurs données personnelles et effectuer leurs démarches en ligne, même si elles ne peuvent pas utiliser la double authentification par SMS ou e-mail. La loi propose des solutions alternatives pour maintenir la sécurité des données tout en rendant les services accessibles à tous.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lutter contre le non-recours aux droits sociaux - N° 1318</title><link>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-le-non-recours-aux-droits-sociaux-n-1318/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-le-non-recours-aux-droits-sociaux-n-1318/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;De nombreuses personnes éligibles aux aides sociales (RSA, assurance chômage, minimum vieillesse) ne les demandent pas, souvent par manque d&amp;rsquo;information ou à cause de la complexité des démarches, aggravée par la dématérialisation des services publics. Cette situation crée de la précarité et un éloignement entre l&amp;rsquo;État et les citoyens. La proposition de loi vise à garantir des accès physiques et postaux aux démarches administratives, à faciliter le partage d&amp;rsquo;informations entre administrations pour ouvrir automatiquement des droits connexes, et à instaurer un formulaire unique pour demander plusieurs aides auprès d&amp;rsquo;une même administration, afin de simplifier l&amp;rsquo;accès aux droits sociaux et de réduire le non-recours.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Pérenniser les haltes soins addictions - N° 1325</title><link>https://anfacile.fr/posts/perenniser-les-haltes-soins-addictions-n-1325/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/perenniser-les-haltes-soins-addictions-n-1325/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rendre permanentes les haltes soins addictions (HSA), anciennement appelées salles de consommation à moindre risque. Ces structures, expérimentées depuis 2016, offrent un cadre sécurisé aux usagers de drogues pour consommer sous supervision médicale. Les études montrent que les HSA réduisent les risques sanitaires (VIH, hépatite C, overdoses), favorisent la réinsertion sociale des usagers les plus précaires, génèrent des économies pour le système de santé et améliorent la tranquillité publique en diminuant la consommation de rue et la délinquance. Le soutien du public et des professionnels est élevé, justifiant la pérennisation de ce dispositif.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Réparations aux harkis et leurs familles ainsi qu'aux membres des autres formations supplétives et assimilées de l'armée française - N° 1330</title><link>https://anfacile.fr/posts/reparations-aux-harkis-et-leurs-familles-ainsi-quaux-membres-des-autres-formations-suppletives-assimilees-de-larmee-francaise-n-1330/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reparations-aux-harkis-et-leurs-familles-ainsi-quaux-membres-des-autres-formations-suppletives-assimilees-de-larmee-francaise-n-1330/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à réparer les injustices subies par les Harkis et leurs familles, qui, malgré leur loyauté envers la France, ont été victimes de déni de citoyenneté, de conditions d&amp;rsquo;accueil indignes et de traitements inhumains après la guerre d&amp;rsquo;Algérie. Elle cherche à renforcer l&amp;rsquo;indemnisation existante, à reconnaître pleinement leur citoyenneté et à mettre la France en conformité avec le droit européen, suite à des condamnations pour les préjudices subis.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Garantir le droit fondamental au logement - N° 1193</title><link>https://anfacile.fr/posts/garantir-le-droit-fondamental-au-logement-n-1193/</link><pubDate>Fri, 28 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/garantir-le-droit-fondamental-au-logement-n-1193/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France fait face à une grave crise du logement, avec des millions de personnes mal logées ou sans domicile. Malgré les lois existantes, le droit au logement n&amp;rsquo;est pas réellement effectif car il n&amp;rsquo;est pas inscrit dans la Constitution comme un droit fondamental. Cette proposition vise à corriger cette situation en inscrivant le droit au logement dans la Constitution, afin de le placer au même niveau que le droit de propriété et d&amp;rsquo;obliger l&amp;rsquo;État à mettre en œuvre des politiques concrètes pour garantir ce droit à tous.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi créant une condition de durée de résidence pour le versement de certaines prestations sociales - N° 1149</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-creant-une-condition-duree-residence-pour-le-versement-certaines-prestations-sociales-n-1149/</link><pubDate>Thu, 27 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-creant-une-condition-duree-residence-pour-le-versement-certaines-prestations-sociales-n-1149/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à instaurer une condition de durée de résidence pour le versement de certaines prestations sociales. L&amp;rsquo;objectif est de s&amp;rsquo;assurer que les personnes étrangères non ressortissantes de l&amp;rsquo;Union Européenne, de l&amp;rsquo;Espace Économique Européen ou de la Suisse, bénéficiant de ces prestations, aient une situation régulière en France depuis au moins deux ans. Des exceptions sont prévues pour certaines catégories de personnes ou de prestations.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Condition de résidence pour les prestations sociales (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les étrangers non ressortissants de l&amp;rsquo;UE/EEE/Suisse doivent avoir un titre de séjour régulier depuis au moins deux ans pour bénéficier de certaines prestations sociales. Cette condition ne s&amp;rsquo;applique pas à certaines prestations spécifiques (5°, 8°, 9° de l&amp;rsquo;article L. 511-1), aux étudiants étrangers pour les aides au logement, aux réfugiés, aux bénéficiaires de la protection subsidiaire ou temporaire, et aux apatrides. De plus, cette condition n&amp;rsquo;est pas opposable aux titulaires d&amp;rsquo;un titre de séjour autorisant à travailler.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Réduire la non exécution et les délais d'exécution des mesures de protection des enfants en danger - N° 1145</title><link>https://anfacile.fr/posts/reduire-la-non-execution-et-les-delais-dexecution-des-mesures-de-protection-enfants-en-danger-n-1145/</link><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reduire-la-non-execution-et-les-delais-dexecution-des-mesures-de-protection-enfants-en-danger-n-1145/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à garantir que les décisions de justice concernant la protection des enfants en danger (placement ou assistance éducative) soient réellement appliquées et sans délai. Actuellement, de nombreuses mesures ne sont pas exécutées, laissant les enfants dans des situations dangereuses. Les départements, responsables de ces mesures, manquent de moyens financiers et de personnel, ce qui entraîne des retards importants et des conséquences graves pour les enfants. La loi propose de donner aux juges des enfants la possibilité d&amp;rsquo;imposer des amendes (astreintes) aux départements qui ne respectent pas leurs décisions, et de leur permettre de choisir le type de placement le plus adapté à l&amp;rsquo;enfant, sans contraintes budgétaires.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Améliorer l’accueil des jeunes enfants et revaloriser les métiers de la petite enfance - N° 1071</title><link>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-laccueil-des-jeunes-enfants-et-revaloriser-les-metiers-de-la-petite-enfance-n-1071/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-laccueil-des-jeunes-enfants-et-revaloriser-les-metiers-de-la-petite-enfance-n-1071/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer l&amp;rsquo;accueil des jeunes enfants et à revaloriser les métiers de la petite enfance, suite à des problèmes de maltraitance et de dégradation de la qualité dans les crèches. Elle s&amp;rsquo;appuie sur des rapports qui ont mis en lumière la faiblesse de l&amp;rsquo;encadrement, la pénurie de professionnels et l&amp;rsquo;insuffisance des contrôles. L&amp;rsquo;objectif est de renforcer les contrôles, d&amp;rsquo;améliorer l&amp;rsquo;encadrement, de réformer le financement du secteur et d&amp;rsquo;élargir le crédit d&amp;rsquo;impôt famille.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Créer un statut de vétéran des armées - N° 1075</title><link>https://anfacile.fr/posts/creer-un-statut-de-veteran-des-armees-n-1075/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/creer-un-statut-de-veteran-des-armees-n-1075/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à créer un statut de &amp;lsquo;vétéran des armées&amp;rsquo; pour les militaires ayant servi au moins quinze ans, qu&amp;rsquo;ils aient été combattants ou non, blessés ou non. Ce statut leur permettrait de garder un lien avec l&amp;rsquo;armée en leur offrant des avantages non monétaires comme la conservation de leur grade, le droit de porter l&amp;rsquo;uniforme lors d&amp;rsquo;événements militaires, l&amp;rsquo;accès aux hôpitaux et cercles des armées, la couverture par la sécurité sociale militaire et la gratuité des musées des armées. L&amp;rsquo;objectif est de reconnaître leur service et d&amp;rsquo;éviter une rupture brutale après leur retraite.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Déconjugaliser l’allocation de soutien familial - N° 1094</title><link>https://anfacile.fr/posts/deconjugaliser-lallocation-de-soutien-familial-n-1094/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/deconjugaliser-lallocation-de-soutien-familial-n-1094/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la situation des familles monoparentales, majoritairement composées de mères isolées, qui sont particulièrement touchées par la précarité et la pauvreté. Elle souligne que les aides existantes sont insuffisantes et que l&amp;rsquo;Allocation de Soutien Familial (ASF), bien qu&amp;rsquo;essentielle, est injustement supprimée si le parent isolé se remet en couple, même si le nouveau partenaire n&amp;rsquo;a aucune obligation envers l&amp;rsquo;enfant. L&amp;rsquo;objectif est de &amp;ldquo;déconjugaliser&amp;rdquo; l&amp;rsquo;ASF pour garantir les droits de l&amp;rsquo;enfant et l&amp;rsquo;autonomie financière du parent, en particulier des mères isolées, en affirmant que les droits de l&amp;rsquo;enfant ne doivent pas dépendre de la situation sentimentale de ses parents.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Etablir une journée nationale d’hommage aux victimes du covid-19 - N° 1099</title><link>https://anfacile.fr/posts/etablir-une-journee-nationale-dhommage-aux-victimes-du-covid-19-n-1099/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/etablir-une-journee-nationale-dhommage-aux-victimes-du-covid-19-n-1099/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à honorer les victimes du Covid-19 et à tirer des leçons de la pandémie. Elle propose d&amp;rsquo;instaurer une journée nationale d&amp;rsquo;hommage le 17 mars de chaque année et d&amp;rsquo;organiser un retour d&amp;rsquo;expérience collectif pour renforcer la capacité du pays à faire face aux futures crises.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Journée nationale d&amp;rsquo;hommage (Article 1)&lt;/strong&gt;: Instauration d&amp;rsquo;une journée nationale d&amp;rsquo;hommage aux victimes du Covid-19, commémorée chaque année le 17 mars, date du premier confinement.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Fin de vie - N° 1100</title><link>https://anfacile.fr/posts/fin-de-vie-n-1100/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/fin-de-vie-n-1100/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à reprendre un texte précédemment interrompu par la dissolution de l&amp;rsquo;Assemblée, concernant l&amp;rsquo;accompagnement des malades en fin de vie. Elle cherche à répondre à la question de la souffrance insupportable en fin de vie, en s&amp;rsquo;appuyant sur deux piliers : le renforcement des soins palliatifs et l&amp;rsquo;introduction d&amp;rsquo;un &amp;ldquo;ultime recours&amp;rdquo; pour les malades condamnés : l&amp;rsquo;aide à mourir. L&amp;rsquo;objectif est de garantir la liberté, l&amp;rsquo;égalité et la fraternité en permettant aux personnes de choisir leur fin de vie dignement, sans clandestinité ni exil.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Garantir l'accompagnement des jeunes majeurs confiés à l'aide sociale à l'enfance, sans discrimination liée à leur situation administrative - N° 1089</title><link>https://anfacile.fr/posts/garantir-laccompagnement-des-jeunes-majeurs-confies-a-laide-sociale-lenfance-sans-discrimination-liee-leur-situation-administrative-n-1089/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/garantir-laccompagnement-des-jeunes-majeurs-confies-a-laide-sociale-lenfance-sans-discrimination-liee-leur-situation-administrative-n-1089/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à garantir que les jeunes majeurs ayant été pris en charge par l&amp;rsquo;aide sociale à l&amp;rsquo;enfance (ASE) continuent de bénéficier d&amp;rsquo;un accompagnement jusqu&amp;rsquo;à leurs 21 ans, sans être discriminés en raison de leur situation administrative, notamment s&amp;rsquo;ils font l&amp;rsquo;objet d&amp;rsquo;une obligation de quitter le territoire français (OQTF). La loi actuelle, modifiée en janvier 2024, permet aux départements de refuser cet accompagnement aux jeunes sous OQTF, ce qui les expose à la précarité et à l&amp;rsquo;errance, même si ces OQTF sont parfois annulées par la suite. L&amp;rsquo;objectif est de rétablir un accompagnement inconditionnel pour tous ces jeunes, considérant que l&amp;rsquo;État a une responsabilité envers ceux qu&amp;rsquo;il a protégés.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Garantir une protection sociale équitable aux travailleurs indépendants en simplifiant l’accès à l’allocation des travailleurs indépendants - N° 1086</title><link>https://anfacile.fr/posts/garantir-une-protection-sociale-equitable-aux-travailleurs-independants-en-simplifiant-lacces-a-lallocation-des-n-1086/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/garantir-une-protection-sociale-equitable-aux-travailleurs-independants-en-simplifiant-lacces-a-lallocation-des-n-1086/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la protection sociale des travailleurs indépendants en simplifiant l&amp;rsquo;accès à l&amp;rsquo;Allocation des Travailleurs Indépendants (ATI). Actuellement, l&amp;rsquo;ATI est sous-utilisée en raison de critères d&amp;rsquo;éligibilité trop stricts et d&amp;rsquo;un manque de visibilité. Le texte propose d&amp;rsquo;élargir l&amp;rsquo;accès à tous les travailleurs non-salariés, d&amp;rsquo;assouplir les conditions de cessation d&amp;rsquo;activité (en incluant la liquidation amiable), de modifier le critère de revenu pour le baser sur le chiffre d&amp;rsquo;affaires, d&amp;rsquo;améliorer l&amp;rsquo;information sur le dispositif, et d&amp;rsquo;étendre la durée de cumul de l&amp;rsquo;ATI avec une activité professionnelle ou une formation. L&amp;rsquo;objectif est de faire de l&amp;rsquo;ATI un véritable filet de sécurité pour les indépendants en difficulté.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Instauration de mesures de réparation en faveur des pupilles de la Nation, enfants de « Morts pour la France » - N° 1063</title><link>https://anfacile.fr/posts/instauration-de-mesures-reparation-en-faveur-des-pupilles-la-nation-enfants-morts-pour-france-n-1063/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/instauration-de-mesures-reparation-en-faveur-des-pupilles-la-nation-enfants-morts-pour-france-n-1063/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à étendre les mesures de réparation financière, déjà existantes pour certaines victimes de la Seconde Guerre mondiale, à tous les pupilles de la Nation et orphelins de guerre dont les parents sont reconnus &amp;lsquo;Morts pour la France&amp;rsquo;. L&amp;rsquo;objectif est de corriger une injustice et d&amp;rsquo;apporter une reconnaissance et une indemnisation à environ 20 000 à 25 000 personnes qui attendent cette mesure depuis 2002.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Instaurer diverses mesures d'urgence sociale et fiscale - N° 1053</title><link>https://anfacile.fr/posts/instaurer-diverses-mesures-durgence-sociale-et-fiscale-n-1053/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/instaurer-diverses-mesures-durgence-sociale-et-fiscale-n-1053/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi, présentée par des députés de gauche, vise à répondre à une crise politique et budgétaire en France. Les auteurs estiment que le gouvernement actuel ne respecte pas la Constitution en reprenant un budget précédemment censuré, et qu&amp;rsquo;il mène une politique d&amp;rsquo;austérité rejetée par la population. Ils proposent un budget alternatif axé sur la solidarité nationale et le partage des richesses, avec des mesures d&amp;rsquo;urgence sociales et fiscales. L&amp;rsquo;objectif est de financer l&amp;rsquo;augmentation des salaires, l&amp;rsquo;abrogation de la réforme des retraites, et l&amp;rsquo;investissement dans les services publics, tout en luttant contre les inégalités et l&amp;rsquo;accumulation de richesses par une minorité.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>interdire les placements des mineurs en hôtel - N° 1067</title><link>https://anfacile.fr/posts/interdire-les-placements-des-mineurs-en-hotel-n-1067/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/interdire-les-placements-des-mineurs-en-hotel-n-1067/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à interdire le placement de mineurs relevant de l&amp;rsquo;Aide sociale à l&amp;rsquo;enfance (ASE) dans des hôtels. Elle fait suite à des drames, comme le suicide de Lily et le meurtre de Jess, qui ont mis en lumière les dangers de ce type d&amp;rsquo;hébergement (absence de suivi éducatif, exposition à la drogue, la prostitution, la violence). Malgré des rapports alarmants de l&amp;rsquo;IGAS, du Défenseur des droits et de la Cour des comptes, et une promesse d&amp;rsquo;interdiction dans la loi Taquet de 2022, des dérogations persistent, permettant aux départements de continuer à utiliser cette solution dangereuse. La proposition insiste sur la responsabilité de l&amp;rsquo;État de mettre fin à cette pratique, en soulignant que l&amp;rsquo;argument budgétaire n&amp;rsquo;est pas recevable, le Conseil d&amp;rsquo;État ayant déjà estimé l&amp;rsquo;incidence budgétaire de cette interdiction comme mesurée.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>L’intérêt des enfants - N° 1085</title><link>https://anfacile.fr/posts/linteret-des-enfants-n-1085/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/linteret-des-enfants-n-1085/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La protection de l&amp;rsquo;enfance en France est en crise, avec une augmentation de 20% des enfants sous protection en dix ans. Malgré plusieurs lois, les problèmes persistent : manque de moyens, de personnel, de coordination et de suivi. Cette proposition de loi vise à renforcer les contrôles des établissements d&amp;rsquo;accueil, clarifier les rôles judiciaires, créer une ordonnance de protection provisoire pour les enfants victimes de violences, et garantir l&amp;rsquo;égalité de traitement et d&amp;rsquo;accès aux aides pour tous les enfants placés, quel que soit leur mode de placement.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Modifier les modalités du congé maternité - N° 1064</title><link>https://anfacile.fr/posts/modifier-les-modalites-du-conge-maternite-n-1064/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/modifier-les-modalites-du-conge-maternite-n-1064/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le congé maternité actuel, d&amp;rsquo;une durée de 16 à 26 semaines, permet aux femmes de bénéficier de revenus de remplacement. Cependant, pour en bénéficier, une durée minimale d&amp;rsquo;affiliation de dix mois est requise. Cette condition exclut certaines femmes (étudiantes, demandeuses d&amp;rsquo;emploi, travailleuses indépendantes, expatriées récemment rentrées en France) qui se retrouvent sans ressources pendant leur congé. Face à la baisse de la natalité en France, cette proposition vise à supprimer cette durée minimale d&amp;rsquo;affiliation pour assurer un soutien financier à toutes les femmes enceintes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Plafonner les frais d’incidents bancaires et bloquer les frais bancaires courants pour tous les clients physiques, les petites et moyennes entreprises et les associations à but non lucratif - N° 1069</title><link>https://anfacile.fr/posts/plafonner-les-frais-dincidents-bancaires-et-bloquer-courants-pour-tous-clients-physiques-petites-moyennes-entreprises-associations-a-but-non-lucratif-n-1069/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/plafonner-les-frais-dincidents-bancaires-et-bloquer-courants-pour-tous-clients-physiques-petites-moyennes-entreprises-associations-a-but-non-lucratif-n-1069/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à lutter contre l&amp;rsquo;augmentation des frais bancaires, notamment les frais d&amp;rsquo;incidents, qui pèsent lourdement sur les ménages modestes, les petites et moyennes entreprises (PME) et les associations. Elle dénonce l&amp;rsquo;inaction du gouvernement et les profits records des banques, et propose de plafonner les frais d&amp;rsquo;incidents bancaires et de bloquer les frais bancaires courants pour tous les clients, sans distinction de fragilité.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Plafonnement des frais d&amp;rsquo;incidents bancaires (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les frais liés aux incidents de paiement (rejet de chèque, incident de paiement) sont plafonnés à 2 euros par opération, 20 euros par mois et 200 euros par an. Ce plafond inclut les agios (intérêts sur découvert). Il s&amp;rsquo;applique aux particuliers, associations à but non lucratif, microentreprises et PME. Les banques devront communiquer annuellement à l&amp;rsquo;Autorité de contrôle prudentiel et de résolution (ACPR) des informations détaillées sur ces frais, et l&amp;rsquo;ACPR publiera un rapport anonymisé. Les banques devront également publier ces données par typologie de clientèle.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Soins palliatifs et d’accompagnement - N° 1102</title><link>https://anfacile.fr/posts/soins-palliatifs-et-daccompagnement-n-1102/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/soins-palliatifs-et-daccompagnement-n-1102/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer l&amp;rsquo;accès aux soins palliatifs et d&amp;rsquo;accompagnement en France. Elle reprend des dispositions déjà votées en commission spéciale et des amendements adoptés avant la dissolution de l&amp;rsquo;Assemblée nationale. Le texte s&amp;rsquo;appuie sur les évolutions législatives passées (lois Évin, 1999, Kouchner, Leonetti, Claeys-Leonetti) qui ont progressivement affirmé les droits des patients en fin de vie. Il constate que malgré ces avancées, l&amp;rsquo;accès aux soins palliatifs reste insuffisant, comme le soulignent divers rapports et avis (Chauvin, Cour des comptes, CCNE, Convention citoyenne). La proposition de loi s&amp;rsquo;inscrit dans la continuité des engagements gouvernementaux, notamment le plan décennal sur les soins palliatifs, en cherchant à rendre effectif le droit à ces soins sur l&amp;rsquo;ensemble du territoire.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Améliorer l’accueil et l’intégration des gens du voyage au sein des collectivités locales et renforcer son encadrement juridique - N° 833</title><link>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-laccueil-et-lintegration-des-gens-du-voyage-au-sein-collectivites-locales-renforcer-son-encadrement-juridique-n-833/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-laccueil-et-lintegration-des-gens-du-voyage-au-sein-collectivites-locales-renforcer-son-encadrement-juridique-n-833/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer l&amp;rsquo;accueil et l&amp;rsquo;intégration des gens du voyage en France, tout en renforçant l&amp;rsquo;encadrement juridique de leur présence. Elle part du constat que la loi actuelle (dite loi Besson) est insuffisante pour garantir un accueil adéquat et pour lutter efficacement contre les installations illicites. Le texte cherche un équilibre entre la reconnaissance du mode de vie des gens du voyage (liberté d&amp;rsquo;aller et venir, habitat en résidence mobile) et le respect de l&amp;rsquo;ordre public et du droit de propriété. Il propose d&amp;rsquo;étendre les droits des gens du voyage (accès aux services publics, aides sociales) et de renforcer les sanctions en cas de non-respect des règles, tout en offrant de nouveaux outils aux collectivités locales pour gérer l&amp;rsquo;accueil et les situations illégales.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Création d’un fonds de solidarité locale intergénérationnelle à destination des personnes âgées - N° 830</title><link>https://anfacile.fr/posts/creation-dun-fonds-de-solidarite-locale-intergenerationnelle-a-destination-des-personnes-agees-n-830/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/creation-dun-fonds-de-solidarite-locale-intergenerationnelle-a-destination-des-personnes-agees-n-830/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Face au vieillissement de la population, cette proposition de loi vise à créer un fonds de solidarité local intergénérationnel. Ce fonds, financé par une contribution citoyenne décidée localement, permettra d&amp;rsquo;améliorer les conditions de vie des personnes âgées (à domicile, en résidence autonomie ou en EHPAD) en complétant les aides existantes. L&amp;rsquo;objectif est de renforcer la solidarité et le lien entre les générations au niveau local.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Création d&amp;rsquo;un fonds de solidarité locale (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les collectivités territoriales sont autorisées à créer un fonds pour soutenir les personnes âgées, qu&amp;rsquo;elles vivent à domicile, en résidence autonomie ou en EHPAD.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Garantir l'accès des tarifs sociaux SNCF - N° 794</title><link>https://anfacile.fr/posts/garantir-lacces-des-tarifs-sociaux-sncf-n-794/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/garantir-lacces-des-tarifs-sociaux-sncf-n-794/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En 1936, les congés payés ont été instaurés en France, et avec eux, un tarif réduit pour les trajets en train, le &amp;lsquo;billet annuel de congé populaire&amp;rsquo;, afin de permettre à tous de voyager. Aujourd&amp;rsquo;hui, ce dispositif est peu utilisé car il est difficile d&amp;rsquo;y accéder, notamment à cause de la dématérialisation des démarches. Beaucoup de Français, en particulier les personnes âgées, celles en situation de précarité ou celles qui n&amp;rsquo;ont pas accès à internet, rencontrent des difficultés pour faire leur demande en ligne. Cette proposition de loi vise à rétablir la possibilité de demander ces billets en gare, en plus de l&amp;rsquo;option numérique, pour que plus de personnes puissent profiter de ces tarifs réduits et partir en vacances.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Revaloriser et garantir l’aide exceptionnelle de fin d'année - N° 808</title><link>https://anfacile.fr/posts/revaloriser-et-garantir-laide-exceptionnelle-de-fin-dannee-n-808/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/revaloriser-et-garantir-laide-exceptionnelle-de-fin-dannee-n-808/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à corriger une injustice concernant l&amp;rsquo;aide exceptionnelle de fin d&amp;rsquo;année, dont le montant n&amp;rsquo;a pas suivi l&amp;rsquo;inflation depuis sa création en 1998. Alors qu&amp;rsquo;elle représentait 14,7% du SMIC à l&amp;rsquo;époque, elle n&amp;rsquo;en représente plus que 8,4% aujourd&amp;rsquo;hui. La précarité croissante des ménages, notamment en fin d&amp;rsquo;année, rend cette revalorisation nécessaire. La proposition entend inscrire cette aide dans la loi, l&amp;rsquo;étendre à de nouveaux bénéficiaires et en revaloriser le montant.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Révision de la procédure de désignation des évaluateurs externes des établissements ou services sociaux et médico-sociaux - N° 834</title><link>https://anfacile.fr/posts/revision-de-la-procedure-designation-des-evaluateurs-externes-etablissements-ou-services-sociaux-et-medico-n-834/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/revision-de-la-procedure-designation-des-evaluateurs-externes-etablissements-ou-services-sociaux-et-medico-n-834/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer l&amp;rsquo;indépendance et la fiabilité des évaluations des établissements ou services sociaux et médico-sociaux (ESSMS). Actuellement, les ESSMS choisissent eux-mêmes l&amp;rsquo;organisme qui les évalue, ce qui peut créer des conflits d&amp;rsquo;intérêts. La proposition suggère que la Haute Autorité de Santé (HAS) tire au sort trois organismes évaluateurs, parmi lesquels l&amp;rsquo;ESSMS devra choisir. De plus, la rémunération de l&amp;rsquo;évaluateur serait fixée par un barème national pour éviter les arrangements financiers.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Simplifier et réorienter la politique familiale vers le premier enfant - N° 839</title><link>https://anfacile.fr/posts/simplifier-et-reorienter-la-politique-familiale-vers-le-premier-enfant-n-839/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/simplifier-et-reorienter-la-politique-familiale-vers-le-premier-enfant-n-839/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La politique familiale française, centrée sur les allocations familiales, doit être repensée. Actuellement, ces allocations sont modulées selon les revenus et le nombre d&amp;rsquo;enfants, et ne sont versées qu&amp;rsquo;à partir du deuxième enfant en métropole. Or, près de la moitié des familles françaises n&amp;rsquo;ont qu&amp;rsquo;un seul enfant, et le taux de natalité est en baisse. La proposition vise à soutenir les familles dès le premier enfant, en rendant les allocations familiales universelles et forfaitaires (environ 70€ par enfant), quel que soit le revenu ou la place de l&amp;rsquo;enfant dans la fratrie. Cette mesure simplifierait le système, soutiendrait les familles monoparentales et les familles avec un enfant unique, et serait à terme neutre budgétairement en s&amp;rsquo;appliquant uniquement aux enfants nés après la promulgation de la loi.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Garantir les remboursements des produits et prestations médicales aux personnes en situation de handicap - N° 599</title><link>https://anfacile.fr/posts/garantir-les-remboursements-des-produits-et-prestations-medicales-aux-personnes-en-situation-de-handicap-n-599/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/garantir-les-remboursements-des-produits-et-prestations-medicales-aux-personnes-en-situation-de-handicap-n-599/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer le remboursement des produits et prestations médicales pour les personnes en situation de handicap en France. Elle souligne que, malgré les avancées sociales, les démarches administratives sont complexes et les délais de remboursement trop longs, notamment pour les équipements coûteux comme les fauteuils roulants. Le texte met en avant la nécessité de garantir le libre choix des équipements et de s&amp;rsquo;adapter aux besoins évolutifs des personnes, en particulier des enfants en croissance. L&amp;rsquo;objectif est de réformer le code de la Sécurité sociale pour faciliter l&amp;rsquo;accès aux remboursements et supprimer les obstacles qui limitent le choix et l&amp;rsquo;adaptation des équipements, afin de mettre fin aux injustices et de mieux protéger les citoyens en situation de handicap.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Instauration de normes d’encadrement dans les établissements d’accueil de la protection de l’enfance - N° 594</title><link>https://anfacile.fr/posts/instauration-de-normes-dencadrement-dans-les-etablissements-daccueil-la-protection-lenfance-n-594/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/instauration-de-normes-dencadrement-dans-les-etablissements-daccueil-la-protection-lenfance-n-594/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La protection de l&amp;rsquo;enfance est en crise. Il est urgent d&amp;rsquo;instaurer des normes d&amp;rsquo;encadrement claires dans les établissements d&amp;rsquo;accueil pour garantir la sécurité et le bien-être des enfants vulnérables. Malgré des travaux préparatoires, aucun décret n&amp;rsquo;a été publié. Cette proposition de loi vise à combler ce vide en imposant des taux d&amp;rsquo;encadrement et en chargeant le gouvernement de les définir rapidement.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Normes d&amp;rsquo;encadrement (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les établissements d&amp;rsquo;accueil collectif pour mineurs devront avoir un personnel qualifié en nombre suffisant, selon des normes définies par décret. Cette mesure entrera en vigueur deux ans après la publication de la loi, mais des normes minimales pour la nuit et le week-end seront fixées par décret en attendant.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Introduire une dose de capitalisation dans le système de retraite - N° 576</title><link>https://anfacile.fr/posts/introduire-une-dose-de-capitalisation-dans-le-systeme-retraite-n-576/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/introduire-une-dose-de-capitalisation-dans-le-systeme-retraite-n-576/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le système de retraite français actuel, basé sur la répartition (les cotisations des actifs paient les pensions des retraités), est en déficit et ne sera pas équilibré par la réforme de 2023. La démographie (moins d&amp;rsquo;actifs pour plus de retraités) rend ce système de plus en plus difficile à financer. Pour garantir la pérennité et l&amp;rsquo;efficacité du système de retraite, cette proposition de loi suggère d&amp;rsquo;introduire une part de capitalisation collective pour les salariés et indépendants du secteur privé. Des exemples de systèmes de capitalisation réussis existent déjà en France (RAFP pour les fonctionnaires, caisses de pharmaciens, Sénat) et à l&amp;rsquo;étranger (Norvège, Australie). L&amp;rsquo;idée est de créer un fonds où les cotisations seraient placées et fructifieraient, complétant ainsi le système par répartition. Ce nouveau régime serait géré par un établissement public au sein de l&amp;rsquo;AGIRC-ARRCO pour assurer une bonne gestion et éviter que l&amp;rsquo;État ne s&amp;rsquo;approprie les fonds.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Mesures d’urgence réformant la politique familiale afin de mieux soutenir les familles qui travaillent et les familles nombreuses - N° 582</title><link>https://anfacile.fr/posts/mesures-durgence-reformant-la-politique-familiale-afin-de-mieux-soutenir-les-familles-qui-travaillent-et-nombreuses-n-582/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/mesures-durgence-reformant-la-politique-familiale-afin-de-mieux-soutenir-les-familles-qui-travaillent-et-nombreuses-n-582/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;exposé des motifs n&amp;rsquo;est pas fourni dans l&amp;rsquo;extrait. Il s&amp;rsquo;agit d&amp;rsquo;une proposition de loi visant à réformer la politique familiale pour mieux soutenir les familles où les parents travaillent et les familles nombreuses.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;</description></item><item><title>Pérenniser l’utilisation du ticket restaurant pour des achats de produits alimentaires non directement consommables - N° 570</title><link>https://anfacile.fr/posts/perenniser-lutilisation-du-ticket-restaurant-pour-des-achats-de-produits-alimentaires-non-directement-consommables-n-570/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/perenniser-lutilisation-du-ticket-restaurant-pour-des-achats-de-produits-alimentaires-non-directement-consommables-n-570/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Les titres-restaurant sont un avantage social important, cofinancé par l&amp;rsquo;employeur et le salarié, et très utilisé en France. Une loi temporaire permettant leur utilisation pour des produits alimentaires non directement consommables (comme des pâtes ou du riz) arrive à échéance fin 2024. Sans modification législative, cette utilisation sera de nouveau restreinte, alors qu&amp;rsquo;une grande majorité des salariés souhaite la maintenir. La proposition de loi vise à pérenniser cette utilisation élargie, qui a prouvé son utilité, notamment pour soutenir le pouvoir d&amp;rsquo;achat et encourager une alimentation saine, en évitant des situations illogiques où des ingrédients de base ne pourraient pas être achetés avec un titre-restaurant.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Permettre la distribution et la mise à disposition des médicaments non utilisés à des fins humanitaires - N° 589</title><link>https://anfacile.fr/posts/permettre-la-distribution-et-mise-a-disposition-des-medicaments-non-utilises-fins-humanitaires-n-589/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/permettre-la-distribution-et-mise-a-disposition-des-medicaments-non-utilises-fins-humanitaires-n-589/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Actuellement, une grande quantité de médicaments non utilisés (MNU), même non périmés, sont incinérés en France. Bien que cela génère de l&amp;rsquo;énergie, ces MNU pourraient être une ressource précieuse pour les associations humanitaires qui peinent à s&amp;rsquo;approvisionner en médicaments neufs. Cette proposition de loi vise à autoriser la distribution et la mise à disposition de ces médicaments non utilisés à des fins humanitaires, afin d&amp;rsquo;aider les populations défavorisées dans les pays en développement.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Programmation relative au rattrapage, au développement économique, à l’égalité sociale et à la sécurisation de Mayotte - N° 568</title><link>https://anfacile.fr/posts/programmation-relative-au-rattrapage-developpement-economique-a-legalite-sociale-et-la-securisation-de-mayotte-n-568/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/programmation-relative-au-rattrapage-developpement-economique-a-legalite-sociale-et-la-securisation-de-mayotte-n-568/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rattraper le retard de développement de Mayotte et à y assurer l&amp;rsquo;égalité sociale et la sécurité. Mayotte, département français depuis 1841, souffre d&amp;rsquo;un manque criant d&amp;rsquo;infrastructures (santé, éducation, eau, logement), de prestations sociales inférieures à celles du reste de la France, d&amp;rsquo;une crise migratoire massive et d&amp;rsquo;une insécurité grandissante. La loi propose des investissements massifs dans les infrastructures, l&amp;rsquo;alignement des droits sociaux, le renforcement du contrôle des frontières et de l&amp;rsquo;accès à la nationalité française, ainsi qu&amp;rsquo;une réforme de la gouvernance locale. L&amp;rsquo;objectif est de permettre à Mayotte de jouir pleinement de son appartenance à la République, en reconnaissant ses spécificités géographiques et démographiques.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Protéger les personnes victimes de violences conjugales dans le monde du travail - N° 573</title><link>https://anfacile.fr/posts/proteger-les-personnes-victimes-de-violences-conjugales-dans-le-monde-du-travail-n-573/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proteger-les-personnes-victimes-de-violences-conjugales-dans-le-monde-du-travail-n-573/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à protéger les personnes victimes de violences conjugales dans le monde du travail. Elle part du constat que la peur de perdre son emploi et ses revenus est un frein majeur pour les victimes qui souhaitent quitter une relation violente. Le texte propose des mesures pour garantir leur indépendance financière et leur permettre d&amp;rsquo;effectuer les démarches nécessaires, en s&amp;rsquo;appuyant sur les recommandations de l&amp;rsquo;Organisation Internationale du Travail (OIT) et les pratiques d&amp;rsquo;autres pays. Il souligne également le rôle crucial du lieu de travail et des représentants du personnel dans la prise en charge de ces violences.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Reconnaître le statut des assistants familiaux, renforcer leurs droits et consolider la protection de l’enfance - N° 508</title><link>https://anfacile.fr/posts/reconnaitre-le-statut-des-assistants-familiaux-renforcer-leurs-droits-et-consolider-la-protection-de-lenfance-n-508/</link><pubDate>Wed, 30 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reconnaitre-le-statut-des-assistants-familiaux-renforcer-leurs-droits-et-consolider-la-protection-de-lenfance-n-508/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la reconnaissance et les conditions de travail des assistants familiaux, qui jouent un rôle essentiel dans la protection de l&amp;rsquo;enfance. Elle propose de les reconnaître comme travailleurs sociaux, de renforcer les contrôles de sécurité (casier judiciaire) pour les assistants familiaux et les personnes vivant avec eux, y compris les majeurs accueillis. Elle cherche également à garantir des périodes de repos obligatoires pour les assistants familiaux et à protéger les finances des enfants placés en limitant l&amp;rsquo;accès des parents aux comptes bancaires de leurs enfants sous protection de l&amp;rsquo;aide sociale à l&amp;rsquo;enfance (ASE). Enfin, elle vise à clarifier la définition des actes usuels et non usuels liés à l&amp;rsquo;autorité parentale.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer le parcours inclusif des élèves en situation de handicap - N° 439</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-le-parcours-inclusif-des-eleves-en-situation-de-handicap-n-439/</link><pubDate>Wed, 30 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-le-parcours-inclusif-des-eleves-en-situation-de-handicap-n-439/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer l&amp;rsquo;inclusion scolaire des élèves handicapés en France. Malgré des progrès significatifs depuis 2005, des défis persistent, notamment la complexité administrative pour les familles, le manque de coordination entre les secteurs éducatif et médico-social, le besoin de formation des enseignants et accompagnants, et l&amp;rsquo;inégalité d&amp;rsquo;accès aux locaux et supports pédagogiques. La loi propose trois axes majeurs : un suivi individualisé renforcé via un livret numérique, la création d&amp;rsquo;un observatoire national pour un meilleur pilotage, et le renforcement des compétences des équipes éducatives. Le financement est prévu par une taxe sur le tabac.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lutter contre les pannes d'ascenseurs non prises en charge - N° 518</title><link>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-les-pannes-dascenseurs-non-prises-en-charge-n-518/</link><pubDate>Tue, 29 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-les-pannes-dascenseurs-non-prises-en-charge-n-518/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à résoudre les problèmes majeurs causés par les pannes d&amp;rsquo;ascenseurs, qui isolent de nombreux habitants, en particulier les personnes âgées ou à mobilité réduite. Ces pannes, souvent dues à la vétusté des équipements et aux difficultés d&amp;rsquo;approvisionnement en pièces détachées, peuvent durer très longtemps. La loi propose d&amp;rsquo;obliger les entreprises d&amp;rsquo;ascenseurs à intervenir et à réparer rapidement, à maintenir des stocks de pièces suffisants, et à prendre en charge l&amp;rsquo;accompagnement des personnes à mobilité réduite en cas de panne prolongée. Des sanctions sont prévues en cas de non-respect de ces obligations.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Permettre l’exclusion des étrangers en situation irrégulière du bénéfice de la tarification sociale dans les transports - N° 499</title><link>https://anfacile.fr/posts/permettre-lexclusion-des-etrangers-en-situation-irreguliere-du-benefice-de-la-tarification-sociale-dans-les-transports-n-499/</link><pubDate>Tue, 29 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/permettre-lexclusion-des-etrangers-en-situation-irreguliere-du-benefice-de-la-tarification-sociale-dans-les-transports-n-499/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à permettre de refuser l&amp;rsquo;accès aux tarifs réduits dans les transports en commun aux personnes étrangères qui n&amp;rsquo;ont pas le droit de séjourner en France. L&amp;rsquo;objectif est de s&amp;rsquo;assurer que les aides sociales bénéficient en priorité aux citoyens français et aux étrangers en situation régulière, et de lutter contre l&amp;rsquo;attractivité de la France pour l&amp;rsquo;immigration irrégulière.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;</description></item><item><title>Prendre des mesures d’urgence contre la vie chère et réguler la concentration des acteurs économiques dans les territoires d’outre-mer - N° 522</title><link>https://anfacile.fr/posts/prendre-des-mesures-durgence-contre-la-vie-chere-et-reguler-concentration-acteurs-economiques-dans-les-territoires-doutre-mer-n-522/</link><pubDate>Tue, 29 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/prendre-des-mesures-durgence-contre-la-vie-chere-et-reguler-concentration-acteurs-economiques-dans-les-territoires-doutre-mer-n-522/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à lutter contre la vie chère dans les territoires d&amp;rsquo;Outre-mer, où les prix sont significativement plus élevés qu&amp;rsquo;en France hexagonale, notamment pour les produits alimentaires. Cette situation, couplée à une forte précarité, engendre un sentiment d&amp;rsquo;injustice et des tensions sociales récurrentes. Les auteurs dénoncent les monopoles et oligopoles qui maintiennent des prix artificiellement élevés et appellent à des mesures concrètes pour réguler la concurrence et garantir des prix justes pour les populations ultramarines.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proroger les délais de prescription des demandes d'indemnisation des ayants droit des victimes des essais nucléaires et à reconnaître leurs préjudices propres - N° 513</title><link>https://anfacile.fr/posts/proroger-les-delais-de-prescription-des-demandes-dindemnisation-ayants-droit-victimes-essais-nucleaires-et-a-reconnaitre-leurs-prejudices-propres-n-513/</link><pubDate>Tue, 29 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proroger-les-delais-de-prescription-des-demandes-dindemnisation-ayants-droit-victimes-essais-nucleaires-et-a-reconnaitre-leurs-prejudices-propres-n-513/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer l&amp;rsquo;indemnisation des victimes des essais nucléaires français et de leurs familles. Elle souligne les conséquences sanitaires graves de ces essais et les limites des dispositifs d&amp;rsquo;indemnisation actuels. L&amp;rsquo;objectif principal est de prolonger les délais pour déposer les demandes d&amp;rsquo;indemnisation pour les ayants droit des victimes décédées et de reconnaître leurs propres préjudices, afin de leur offrir une réparation plus juste et équitable, similaire à celle des victimes de l&amp;rsquo;amiante.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Rendre accessible à tous les étudiants le repas à 1 euro - N° 519</title><link>https://anfacile.fr/posts/rendre-accessible-a-tous-les-etudiants-le-repas-1-euro-n-519/</link><pubDate>Tue, 29 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/rendre-accessible-a-tous-les-etudiants-le-repas-1-euro-n-519/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La pauvreté étudiante est en constante augmentation, avec un grand nombre d&amp;rsquo;étudiants sautant des repas par manque d&amp;rsquo;argent et ayant recours à l&amp;rsquo;aide alimentaire. Bien que les restaurants universitaires (CROUS) existent, leurs tarifs sont souvent jugés trop élevés. Le repas à 1 euro, actuellement limité aux étudiants boursiers et précaires, exclut trop d&amp;rsquo;étudiants. Une expérience temporaire en 2021 a montré l&amp;rsquo;intérêt d&amp;rsquo;élargir cette mesure à tous, y compris les non-boursiers, prouvant que le système de bourses actuel est insuffisant. Cette proposition vise à généraliser le repas à 1 euro pour tous les étudiants, sans condition de ressources, et à l&amp;rsquo;étendre à tous les points de restauration du CROUS, y compris les cafétérias, pour lutter contre la précarité alimentaire et faciliter l&amp;rsquo;accès aux droits.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Création d'un mécanisme de régulation carcérale - N° 440</title><link>https://anfacile.fr/posts/creation-dun-mecanisme-de-regulation-carcerale-n-440/</link><pubDate>Fri, 18 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/creation-dun-mecanisme-de-regulation-carcerale-n-440/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France est régulièrement condamnée pour la surpopulation carcérale, qui dégrade les conditions de détention et de travail du personnel, et nuit à la réinsertion. Malgré la construction de nouvelles places de prison et le développement d&amp;rsquo;alternatives à l&amp;rsquo;incarcération, la proposition de loi vise à mettre fin à cette surpopulation d&amp;rsquo;ici 2028. Elle propose des objectifs de réduction progressive de la densité carcérale et, en cas de non-respect, un mécanisme de libération sous contrainte pour les détenus éligibles, afin de garantir le respect de la dignité des personnes incarcérées et de favoriser leur réinsertion.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi pour améliorer la prise en charge de la sclérose latérale amyotrophique et d'autres maladies évolutives graves - N° 456</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-pour-ameliorer-la-prise-en-charge-sclerose-laterale-amyotrophique-et-dautres-maladies-evolutives-graves-n-456/</link><pubDate>Fri, 18 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-pour-ameliorer-la-prise-en-charge-sclerose-laterale-amyotrophique-et-dautres-maladies-evolutives-graves-n-456/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la prise en charge des personnes atteintes de maladies évolutives graves, comme la sclérose latérale amyotrophique (SLA), en accélérant et en simplifiant l&amp;rsquo;accès à leurs droits et aux aides nécessaires. L&amp;rsquo;objectif est de mieux coordonner les services et de prendre en compte la spécificité de ces maladies à évolution rapide.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Accélération de l&amp;rsquo;identification des demandes (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les maisons départementales des personnes handicapées (MDPH) devront identifier rapidement les demandes d&amp;rsquo;aide des personnes atteintes de maladies évolutives rapides et graves. Elles devront travailler en partenariat avec les centres spécialisés dans ces maladies rares pour traiter ces demandes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Versement des allocations familiales au service d'aide à l'enfance lorsque l'enfant a été confié à ce service par décision du juge - N° 433</title><link>https://anfacile.fr/posts/versement-des-allocations-familiales-au-service-daide-a-lenfance-lorsque-lenfant-ete-confie-ce-par-decision-du-juge-n-433/</link><pubDate>Fri, 18 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/versement-des-allocations-familiales-au-service-daide-a-lenfance-lorsque-lenfant-ete-confie-ce-par-decision-du-juge-n-433/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à modifier la manière dont les allocations familiales sont versées lorsque des enfants sont placés par décision de justice auprès des services d&amp;rsquo;aide à l&amp;rsquo;enfance. Actuellement, la loi permet que ces allocations continuent d&amp;rsquo;être versées aux parents, même si l&amp;rsquo;enfant n&amp;rsquo;est plus à leur charge, sous prétexte de maintenir les liens affectifs. Cependant, cette exception est devenue la règle, et les allocations ne bénéficient pas toujours à ceux qui prennent réellement soin de l&amp;rsquo;enfant. L&amp;rsquo;objectif est de s&amp;rsquo;assurer que les allocations familiales soient versées aux services d&amp;rsquo;aide à l&amp;rsquo;enfance ou aux familles d&amp;rsquo;accueil qui assument la charge effective de l&amp;rsquo;enfant, surtout quand le placement est dû à des situations graves de maltraitance ou de négligence. Cela permettrait également de mieux financer la protection de l&amp;rsquo;enfance, face aux contraintes budgétaires des départements.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Abaisser la taxe sur la valeur ajoutée sur les frais d'obsèques - N° 443</title><link>https://anfacile.fr/posts/abaisser-la-taxe-sur-valeur-ajoutee-les-frais-dobseques-n-443/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/abaisser-la-taxe-sur-valeur-ajoutee-les-frais-dobseques-n-443/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à réduire la TVA sur les frais d&amp;rsquo;obsèques de 20% à 5,5%. Les frais d&amp;rsquo;obsèques sont une dépense inévitable et souvent lourde pour les familles endeuillées, représentant un &amp;ldquo;double choc&amp;rdquo; financier. La France applique le taux de TVA maximal, alors que la directive européenne permet un taux réduit ou une exonération. Baisser cette TVA est présenté comme une mesure de justice et de dignité, permettant aux familles d&amp;rsquo;honorer leurs défunts sans contraintes financières excessives. La perte de recettes pour l&amp;rsquo;État serait compensée par une taxe additionnelle sur les produits du tabac.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Abrogation de la retraite à 64 ans - N° 438</title><link>https://anfacile.fr/posts/abrogation-de-la-retraite-a-64-ans-n-438/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/abrogation-de-la-retraite-a-64-ans-n-438/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à annuler la réforme des retraites de 2023, qui a repoussé l&amp;rsquo;âge légal de départ à 64 ans. Les auteurs estiment que cette réforme a été imposée contre la volonté du Parlement, des mouvements sociaux et de l&amp;rsquo;opinion publique, et qu&amp;rsquo;elle aggrave les inégalités, notamment pour les classes populaires, les seniors et les femmes. Ils dénoncent des informations trompeuses du gouvernement concernant les bénéfices de la réforme et son coût d&amp;rsquo;abrogation. La proposition vise à rétablir l&amp;rsquo;âge de départ à 62 ans et la durée de cotisation antérieure, tout en prévoyant des mesures pour les personnes déjà parties à la retraite sous le régime de la réforme de 2023.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Créer une réduction d’impôt sur le revenu pour les bénévoles qui s’investissent dans une association - N° 387</title><link>https://anfacile.fr/posts/creer-une-reduction-dimpot-sur-le-revenu-pour-les-benevoles-qui-sinvestissent-dans-association-n-387/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/creer-une-reduction-dimpot-sur-le-revenu-pour-les-benevoles-qui-sinvestissent-dans-association-n-387/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à soutenir le secteur associatif français, qui joue un rôle crucial dans la vie sociale et économique du pays, et qui a été fragilisé par la crise de la Covid-19. Elle propose d&amp;rsquo;instaurer une réduction d&amp;rsquo;impôt sur le revenu pour les bénévoles, calculée sur la base du SMIC horaire et plafonnée à 1 000 euros par an. Cette mesure a pour objectif de reconnaître et de valoriser l&amp;rsquo;engagement des bénévoles, de les fidéliser et d&amp;rsquo;inciter de nouvelles personnes à s&amp;rsquo;investir dans les associations.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Créer une vraie reconnaissance de l'auxiliaire de vie sociale - N° 397</title><link>https://anfacile.fr/posts/creer-une-vraie-reconnaissance-de-lauxiliaire-vie-sociale-n-397/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/creer-une-vraie-reconnaissance-de-lauxiliaire-vie-sociale-n-397/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux reconnaître et valoriser le métier d&amp;rsquo;auxiliaire de vie sociale, majoritairement exercé par des femmes, qui accompagnent des personnes âgées ou dépendantes. Malgré leur rôle essentiel, ces professionnelles sont souvent sous-payées, peu reconnues et confrontées à des conditions de travail difficiles. La loi propose des mesures pour améliorer leur formation, leur mobilité, leurs conditions de travail et leur rémunération, afin de leur offrir la dignité et le respect qu&amp;rsquo;elles méritent, surtout face au vieillissement de la population.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Donner un véritable droit de prescription aux médecins coordonnateurs d’établissements d’hébergement pour personnes âgées dépendantes - N° 427</title><link>https://anfacile.fr/posts/donner-un-veritable-droit-de-prescription-aux-medecins-coordonnateurs-detablissements-dhebergement-pour-personnes-agees-dependantes-n-427/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/donner-un-veritable-droit-de-prescription-aux-medecins-coordonnateurs-detablissements-dhebergement-pour-personnes-agees-dependantes-n-427/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la prise en charge médicale des personnes âgées en EHPAD. Elle part du constat d&amp;rsquo;une crise dans ces établissements, marquée par la maltraitance institutionnelle, le malaise du personnel soignant et la dégradation des conditions de vie des résidents. Face à la pénurie de médecins traitants et à la complexité des pathologies des résidents, il est proposé de renforcer le rôle du médecin coordonnateur en lui donnant un véritable droit de prescription, le rendant ainsi médecin traitant pour les résidents qui le souhaitent. Cela permettrait une meilleure coordination des soins, une adaptation plus rapide des prescriptions et une réduction des risques de polymédication, tout en laissant la possibilité aux résidents de conserver leur médecin traitant habituel.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Étendre le complément de libre choix du mode de garde jusqu’aux 12 ans de l’enfant pour les familles bénéficiant, au titre de l’enfant gardé, de l’allocation d’éducation de l’enfant handicapé - N° 404</title><link>https://anfacile.fr/posts/etendre-le-complement-de-libre-choix-du-mode-garde-jusquaux-12-ans-lenfant-pour-les-familles-beneficiant-au-titre-lallocation-deducation-handicape-n-404/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/etendre-le-complement-de-libre-choix-du-mode-garde-jusquaux-12-ans-lenfant-pour-les-familles-beneficiant-au-titre-lallocation-deducation-handicape-n-404/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à étendre le complément de libre choix du mode de garde (CMG) jusqu&amp;rsquo;aux 12 ans de l&amp;rsquo;enfant pour les familles ayant un enfant handicapé et bénéficiant de l&amp;rsquo;allocation d&amp;rsquo;éducation de l&amp;rsquo;enfant handicapé (AEEH). L&amp;rsquo;objectif est de soutenir ces familles qui rencontrent des difficultés particulières pour concilier vie familiale et professionnelle, notamment en raison des défis liés à la garde d&amp;rsquo;un enfant handicapé et de leur scolarisation souvent partielle. Cette mesure s&amp;rsquo;inscrit dans la continuité des aides existantes pour les familles monoparentales et vise à améliorer l&amp;rsquo;accès à des modes de garde formels pour ces familles vulnérables.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Étendre le droit de visite des parlementaires et parlementaires européens élus en France aux établissements sociaux et médico-sociaux - N° 350</title><link>https://anfacile.fr/posts/etendre-le-droit-de-visite-des-parlementaires-et-europeens-elus-en-france-aux-etablissements-sociaux-medico-n-350/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/etendre-le-droit-de-visite-des-parlementaires-et-europeens-elus-en-france-aux-etablissements-sociaux-medico-n-350/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à répondre aux problèmes de maltraitance et de mauvaises conditions de prise en charge dans les établissements pour personnes âgées (EHPAD) et les structures d&amp;rsquo;aide sociale à l&amp;rsquo;enfance (ASE). Des enquêtes et des témoignages ont révélé des dérives graves, souvent dues à un manque de personnel qualifié ou en nombre suffisant. Pour garantir la dignité et les droits des personnes vulnérables accueillies dans ces établissements, la proposition suggère d&amp;rsquo;étendre le droit de visite des parlementaires et parlementaires européens à ces structures, leur permettant ainsi de contrôler et de signaler les manquements.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Expérimentation vers l'instauration d'une sécurité sociale de l'alimentation - N° 386</title><link>https://anfacile.fr/posts/experimentation-vers-linstauration-dune-securite-sociale-de-lalimentation-n-386/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/experimentation-vers-linstauration-dune-securite-sociale-de-lalimentation-n-386/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le système alimentaire actuel en France est en crise : malgré une production abondante, de nombreux agriculteurs vivent sous le seuil de pauvreté et une grande partie de la population souffre de précarité alimentaire. L&amp;rsquo;aide alimentaire actuelle est insuffisante et ne résout pas les problèmes de fond. Cette proposition de loi vise à expérimenter, pendant cinq ans, un nouveau modèle inspiré de la sécurité sociale, pour garantir un accès universel à une alimentation saine et de qualité, tout en assurant un revenu digne aux producteurs et en favorisant une agriculture respectueuse de l&amp;rsquo;environnement. L&amp;rsquo;objectif est de passer d&amp;rsquo;une logique d&amp;rsquo;aide à une logique de droit, avec une gestion démocratique et un financement partagé.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Favoriser et encourager l'engagement associatif dans la société civile - N° 393</title><link>https://anfacile.fr/posts/favoriser-et-encourager-lengagement-associatif-dans-la-societe-civile-n-393/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/favoriser-et-encourager-lengagement-associatif-dans-la-societe-civile-n-393/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Face à la multiplication des crises (pandémie, guerre, dérèglement climatique), la France doit renforcer sa capacité de réaction. Les 250 000 bénévoles des associations de sécurité civile jouent un rôle essentiel, mais font face à des défis : baisse des effectifs due aux difficultés de conciliation vie pro/perso et au manque de reconnaissance, ainsi que des problèmes de financement depuis la crise du Covid. Cette proposition de loi vise à soutenir et pérenniser l&amp;rsquo;engagement bénévole en donnant aux associations et à leurs membres les moyens d&amp;rsquo;agir.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Favoriser la reprise de la natalité afin de conforter notre système de solidarité - N° 423</title><link>https://anfacile.fr/posts/favoriser-la-reprise-de-natalite-afin-conforter-notre-systeme-solidarite-n-423/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/favoriser-la-reprise-de-natalite-afin-conforter-notre-systeme-solidarite-n-423/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France connaît une baisse importante et rapide de sa natalité, plus forte que la moyenne européenne. Cette situation inquiète car elle reflète une perte de confiance des familles et des difficultés croissantes pour elles. Cette baisse met en péril l&amp;rsquo;équilibre du système de solidarité français (retraites, assurance maladie) qui dépend de la démographie. Les coupes budgétaires dans les aides aux familles et le manque de solutions de garde d&amp;rsquo;enfants sont également pointés du doigt comme causes de cette chute. Il est donc urgent de mettre en place une politique forte pour relancer la natalité.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Garantir un congé maternité indemnisé pour les élues locales exerçant leurs fonctions à temps plein - N° 367</title><link>https://anfacile.fr/posts/garantir-un-conge-maternite-indemnise-pour-les-elues-locales-exercant-leurs-fonctions-a-temps-plein-n-367/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/garantir-un-conge-maternite-indemnise-pour-les-elues-locales-exercant-leurs-fonctions-a-temps-plein-n-367/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à garantir un congé maternité indemnisé pour les élues locales exerçant à temps plein, en s&amp;rsquo;inspirant des droits des salariées du secteur privé. Elle fait suite à un vide juridique mis en lumière par le cas de la maire de Poitiers, qui a subi une réduction de ses revenus pendant son congé maternité. L&amp;rsquo;objectif est de reconnaître le rôle des élues, d&amp;rsquo;assurer l&amp;rsquo;égalité des droits et de compenser financièrement les coûts engendrés par une taxe sur le tabac.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Instauration d'un revenu de remplacement pour les artistes-auteurs temporairement privés de ressources - N° 442</title><link>https://anfacile.fr/posts/instauration-dun-revenu-de-remplacement-pour-les-artistes-auteurs-temporairement-prives-ressources-n-442/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/instauration-dun-revenu-de-remplacement-pour-les-artistes-auteurs-temporairement-prives-ressources-n-442/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à instaurer un revenu de remplacement pour les artistes-auteurs qui se retrouvent temporairement sans ressources. Elle souligne l&amp;rsquo;importance des artistes-auteurs pour la vie culturelle et la nécessité de mieux protéger leur travail, souvent précaire et discontinu. Le texte rappelle les avancées passées en matière de protection sociale des artistes, mais insiste sur les lacunes actuelles, notamment l&amp;rsquo;absence de droit aux congés payés ou au chômage. Face à la nature irrégulière de leurs revenus et aux défis posés par l&amp;rsquo;intelligence artificielle, la proposition suggère de rattacher ce nouveau dispositif à l&amp;rsquo;assurance chômage (Unédic), financé par une cotisation des diffuseurs, pour garantir un revenu minimum aux artistes-auteurs en période d&amp;rsquo;inactivité.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Instaurer une rémunération maximale dans les entreprises - N° 412</title><link>https://anfacile.fr/posts/instaurer-une-remuneration-maximale-dans-les-entreprises-n-412/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/instaurer-une-remuneration-maximale-dans-les-entreprises-n-412/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à réduire les inégalités de salaires dans les grandes entreprises, où les écarts entre les dirigeants et les employés se sont considérablement creusés. Elle dénonce l&amp;rsquo;impact négatif de ces inégalités sur le pouvoir d&amp;rsquo;achat des salariés, la cohésion sociale, la démocratie et l&amp;rsquo;économie. L&amp;rsquo;objectif est de mieux partager les richesses produites en encadrant les rémunérations.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Encadrement des écarts de rémunération (Article 1)&lt;/strong&gt;: Instaurer un plafond de rémunération dans les entreprises privées et les établissements publics industriels et commerciaux. La rémunération la plus élevée ne pourra pas dépasser 20 fois la rémunération la plus basse au sein de la même entreprise. Toute décision ne respectant pas cette règle sera nulle. Un décret précisera les modalités d&amp;rsquo;information et de consultation du personnel sur ces écarts.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lutter contre la précarité des vacataires de l’enseignement supérieur et de la recherche - N° 405</title><link>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-la-precarite-des-vacataires-de-lenseignement-superieur-et-recherche-n-405/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-la-precarite-des-vacataires-de-lenseignement-superieur-et-recherche-n-405/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer les conditions de travail et de rémunération des vacataires de l&amp;rsquo;enseignement supérieur et de la recherche, qui sont souvent dans une situation de précarité malgré leur rôle essentiel. Elle cherche à leur garantir des droits sociaux et une meilleure reconnaissance de leur statut.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;</description></item><item><title>Permettre que toutes les périodes de chômage immédiatement postérieures à l'accomplissement du service militaire ouvrent droit à validation de trimestres - N° 389</title><link>https://anfacile.fr/posts/permettre-que-toutes-les-periodes-de-chomage-immediatement-posterieures-a-laccomplissement-du-service-militaire-ouvrent-droit-validation-trimestres-n-389/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/permettre-que-toutes-les-periodes-de-chomage-immediatement-posterieures-a-laccomplissement-du-service-militaire-ouvrent-droit-validation-trimestres-n-389/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Actuellement, les périodes de chômage juste après le service militaire ne comptent pas pour la retraite si la personne n&amp;rsquo;était pas déjà assurée socialement. C&amp;rsquo;est injuste car le service militaire donne des droits à la retraite, et beaucoup de jeunes n&amp;rsquo;ont pas encore commencé à travailler avant leur service. Cette proposition de loi vise à corriger cette injustice en permettant de valider ces trimestres de chômage.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Validation des trimestres de chômage après le service militaire (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les périodes de chômage qui suivent directement le service militaire ou une période sous les drapeaux seront désormais prises en compte pour la retraite, même si la personne n&amp;rsquo;avait pas encore la qualité d&amp;rsquo;assuré social (c&amp;rsquo;est-à-dire qu&amp;rsquo;elle n&amp;rsquo;avait pas encore cotisé à la sécurité sociale).&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Refonder le modèle de financement public des établissements privés sous contrat afin de garantir la mixité sociale en leur sein - N° 418</title><link>https://anfacile.fr/posts/refonder-le-modele-de-financement-public-des-etablissements-prives-sous-contrat-afin-garantir-la-mixite-sociale-en-leur-sein-n-418/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/refonder-le-modele-de-financement-public-des-etablissements-prives-sous-contrat-afin-garantir-la-mixite-sociale-en-leur-sein-n-418/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à réformer le financement public des écoles privées sous contrat. Actuellement, ces écoles reçoivent d&amp;rsquo;importantes sommes d&amp;rsquo;argent public (entre 10 et 12 milliards d&amp;rsquo;euros par an) sans que cela ne garantisse la mixité sociale. Au contraire, elles contribuent à la ségrégation scolaire, avec moins d&amp;rsquo;élèves boursiers et plus d&amp;rsquo;élèves favorisés que dans le public. L&amp;rsquo;objectif est de lier une partie de ces financements à la capacité des établissements privés à favoriser la mixité sociale, afin de lutter contre la séparation entre les élèves et de renforcer l&amp;rsquo;égalité des chances dans le système éducatif.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer l’autonomie des familles monoparentales et rendre leurs droits effectifs - N° 449</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-lautonomie-des-familles-monoparentales-et-rendre-leurs-droits-effectifs-n-449/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-lautonomie-des-familles-monoparentales-et-rendre-leurs-droits-effectifs-n-449/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux accompagner les familles monoparentales, qui représentent un quart des familles françaises et sont souvent confrontées à des difficultés financières et sociales. L&amp;rsquo;objectif est de renforcer leur autonomie et de garantir l&amp;rsquo;égalité des chances pour leurs enfants, en rendant certains droits plus effectifs et en reconnaissant mieux leur situation.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Prélèvement à la source des pensions alimentaires (Article 1)&lt;/strong&gt;: La pension alimentaire pourra être prélevée directement à la source sur le salaire du parent qui doit la payer, pour assurer un versement plus régulier et éviter les impayés.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Rétablir l’universalité des allocations familiales - N° 421</title><link>https://anfacile.fr/posts/retablir-luniversalite-des-allocations-familiales-n-421/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/retablir-luniversalite-des-allocations-familiales-n-421/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à relancer une politique familiale ambitieuse en France, face à une baisse inquiétante de la natalité. Les auteurs estiment que les politiques des dix dernières années, notamment la modulation des allocations familiales en fonction des revenus, ont affaibli le soutien aux familles et la natalité. Ils proposent de rétablir l&amp;rsquo;universalité des allocations familiales, c&amp;rsquo;est-à-dire qu&amp;rsquo;elles soient versées à toutes les familles, quel que soit leur niveau de revenu, pour soutenir financièrement les ménages et encourager les naissances.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Sécuriser les droits des personnes qui se prostituent pour garantir un exercice plus sûr - N° 411</title><link>https://anfacile.fr/posts/securiser-les-droits-des-personnes-qui-se-prostituent-pour-garantir-un-exercice-plus-sur-n-411/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/securiser-les-droits-des-personnes-qui-se-prostituent-pour-garantir-un-exercice-plus-sur-n-411/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux protéger les personnes qui se prostituent en reconnaissant leur activité professionnelle comme un critère de non-discrimination, en modifiant la définition du proxénétisme pour cibler uniquement l&amp;rsquo;exploitation abusive, et en facilitant leur accès au logement et aux services essentiels pour garantir leur sécurité et leur indépendance.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lutte contre la discrimination (Article 1)&lt;/strong&gt;: L&amp;rsquo;activité professionnelle est ajoutée comme un critère de discrimination interdit, au même titre que l&amp;rsquo;origine, le sexe ou la religion, pour protéger les personnes qui se prostituent.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Six mesures d'urgence pour le logement - N° 362</title><link>https://anfacile.fr/posts/six-mesures-durgence-pour-le-logement-n-362/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/six-mesures-durgence-pour-le-logement-n-362/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France traverse une grave crise du logement, avec un grand nombre de personnes sans logement, mal logées ou en attente de logements sociaux. Cette crise est aggravée par une faible construction de logements abordables, notamment due à des coupes budgétaires dans le logement social et à l&amp;rsquo;augmentation des locations touristiques. La proposition de loi vise à relancer la construction de logements sociaux et à faciliter l&amp;rsquo;accès à la propriété pour les primo-accédants.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Supprimer le dispositif de réduction du loyer de solidarité - N° 420</title><link>https://anfacile.fr/posts/supprimer-le-dispositif-de-reduction-du-loyer-solidarite-n-420/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/supprimer-le-dispositif-de-reduction-du-loyer-solidarite-n-420/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La proposition de loi vise à supprimer la Réduction de Loyer de Solidarité (RLS), un mécanisme mis en place en 2018 pour aider les ménages modestes à accéder au logement. Bien que l&amp;rsquo;objectif initial était de réduire les loyers, la RLS a eu des conséquences négatives importantes pour les bailleurs sociaux, réduisant leurs revenus et leur capacité à investir dans la construction de nouveaux logements sociaux. La suppression de la RLS permettrait de redonner des marges de manœuvre financières aux bailleurs sociaux et de soutenir la production de logements.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Versement des allocations familiales et de l’allocation de rentrée scolaire au service d'aide sociale à l'enfance pour les enfants placés par décision du juge - N° 434</title><link>https://anfacile.fr/posts/versement-des-allocations-familiales-et-de-lallocation-rentree-scolaire-au-service-daide-sociale-a-lenfance-pour-les-enfants-places-par-decision-du-juge-n-434/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/versement-des-allocations-familiales-et-de-lallocation-rentree-scolaire-au-service-daide-sociale-a-lenfance-pour-les-enfants-places-par-decision-du-juge-n-434/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à modifier la manière dont les allocations familiales et l&amp;rsquo;allocation de rentrée scolaire sont versées pour les enfants placés par décision de justice. Actuellement, ces allocations sont souvent versées aux parents biologiques, même si ces derniers ne participent plus à l&amp;rsquo;éducation ou aux frais de l&amp;rsquo;enfant. Les départements, qui supportent l&amp;rsquo;intégralité des coûts liés à la prise en charge de ces enfants via l&amp;rsquo;Aide Sociale à l&amp;rsquo;Enfance (ASE), font face à des dépenses croissantes. L&amp;rsquo;objectif est de s&amp;rsquo;assurer que ces aides financières bénéficient directement aux services de l&amp;rsquo;ASE, qui prennent en charge les enfants, afin de mieux soutenir ces services et d&amp;rsquo;améliorer le suivi et l&amp;rsquo;épanouissement des enfants placés.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>