<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Urbanisme on Assemblée Facile</title><link>https://anfacile.fr/tags/urbanisme/</link><description>Recent content in Urbanisme on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.150.0</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://anfacile.fr/tags/urbanisme/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Renforcer l’équité, la transparence et l’efficacité des zones à faibles émissions mobilité - N° 1718</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-lequite-la-transparence-et-lefficacite-des-zones-a-faibles-emissions-mobilite-n-1718/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-lequite-la-transparence-et-lefficacite-des-zones-a-faibles-emissions-mobilite-n-1718/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer les Zones à Faibles Émissions (ZFE) en France. Les ZFE ont été créées pour lutter contre la pollution de l&amp;rsquo;air, responsable de nombreux décès prématurés et de coûts économiques importants. Bien qu&amp;rsquo;efficaces en Europe, les ZFE françaises souffrent d&amp;rsquo;un manque de clarté, d&amp;rsquo;un accompagnement insuffisant des citoyens, d&amp;rsquo;un système Crit&amp;rsquo;Air jugé injuste (favorisant les véhicules récents et lourds), d&amp;rsquo;un dispositif de leasing social mal encadré, et d&amp;rsquo;aides publiques à l&amp;rsquo;industrie automobile qui ne sont pas suffisamment alignées sur les objectifs écologiques et sociaux. La proposition de loi cherche à rendre les ZFE plus lisibles, plus justes socialement, plus efficaces écologiquement et mieux pilotées par l&amp;rsquo;État.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lutter contre la chaleur en ville - N° 1623</title><link>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-la-chaleur-en-ville-n-1623/</link><pubDate>Tue, 24 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-la-chaleur-en-ville-n-1623/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à lutter contre les îlots de chaleur urbains, qui sont des zones en ville où la température est significativement plus élevée qu&amp;rsquo;ailleurs, notamment la nuit. Ces îlots sont dangereux pour la santé et sont aggravés par le manque de végétation, l&amp;rsquo;imperméabilisation des sols, la forme des bâtiments et certaines activités humaines comme la circulation automobile et la climatisation. Le texte propose des solutions concrètes basées sur la végétalisation, la restauration du cycle de l&amp;rsquo;eau, des solutions bioclimatiques pour les bâtiments et une meilleure gestion des systèmes de rafraîchissement.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Pérennisation du dispositif d’encadrement des loyers mis en place par la loi n° 2018-1021 du 23 novembre 2018 portant évolution du logement, de l'aménagement et du numérique - N° 1624</title><link>https://anfacile.fr/posts/perennisation-du-dispositif-dencadrement-des-loyers-mis-en-place-par-la-loi-n-2018-1021-23-novembre-portant-evolution-logement-de-lamenagement-et-numerique-1624/</link><pubDate>Tue, 24 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/perennisation-du-dispositif-dencadrement-des-loyers-mis-en-place-par-la-loi-n-2018-1021-23-novembre-portant-evolution-logement-de-lamenagement-et-numerique-1624/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rendre permanent le dispositif d&amp;rsquo;encadrement des loyers, actuellement une expérimentation qui doit prendre fin en novembre 2026. L&amp;rsquo;exposé des motifs souligne l&amp;rsquo;efficacité de ce dispositif pour modérer la hausse des loyers et réduire les dépenses des locataires, citant des études et des exemples concrets. Il réfute l&amp;rsquo;idée que l&amp;rsquo;encadrement des loyers réduirait l&amp;rsquo;offre locative et met en avant une meilleure application de la mesure au fil du temps. L&amp;rsquo;objectif est de sécuriser ce cadre légal pour les collectivités, les locataires et les bailleurs, et de permettre son amélioration continue.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Simplification du droit de l'urbanisme et du logement - N° 1589</title><link>https://anfacile.fr/posts/simplification-du-droit-de-lurbanisme-et-logement-n-1589/</link><pubDate>Thu, 19 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/simplification-du-droit-de-lurbanisme-et-logement-n-1589/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à simplifier les règles d&amp;rsquo;urbanisme et de logement en France. Elle cherche à faciliter les procédures de modification des plans locaux d&amp;rsquo;urbanisme et des schémas de cohérence territoriale, notamment en permettant davantage de participation du public par voie électronique et en simplifiant les cas de révision. Elle introduit également des mesures pour favoriser la production d&amp;rsquo;énergies renouvelables et la création de logements, notamment sociaux, en assouplissant certaines contraintes réglementaires. Enfin, elle renforce les outils de lutte contre la vacance des logements et améliore la gestion des biens sans maître.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Favoriser de développement durable des territoires - N° 1406</title><link>https://anfacile.fr/posts/favoriser-de-developpement-durable-des-territoires-n-1406/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/favoriser-de-developpement-durable-des-territoires-n-1406/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à introduire rapidement dans le droit français trois initiatives législatives qui n&amp;rsquo;ont pas pu être intégrées dans des textes précédents. L&amp;rsquo;objectif est de dynamiser les territoires en facilitant les échanges de parcelles agricoles pour optimiser l&amp;rsquo;exploitation et en permettant aux collectivités d&amp;rsquo;imposer le ravalement des façades pour améliorer le cadre de vie et l&amp;rsquo;attractivité des villes.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Échanges de parcelles agricoles (Article 1)&lt;/strong&gt;: Le périmètre géographique pour les échanges et cessions d&amp;rsquo;immeubles ruraux (ECIR) est élargi du canton au département, permettant ainsi plus de flexibilité pour les agriculteurs.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Sanctionner plus sévèrement les installations illégales des gens du voyage, faciliter l’évacuation des terrains illégalement occupés et créer un délit d’habitude - N° 1413</title><link>https://anfacile.fr/posts/sanctionner-plus-severement-les-installations-illegales-des-gens-du-voyage-faciliter-levacuation-terrains-illegalement-occupes-et-creer-un-delit-dhabitude-n-1413/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/sanctionner-plus-severement-les-installations-illegales-des-gens-du-voyage-faciliter-levacuation-terrains-illegalement-occupes-et-creer-un-delit-dhabitude-n-1413/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer les sanctions contre les installations illégales des gens du voyage, à faciliter leur évacuation et à créer un délit d&amp;rsquo;habitude. Elle part du constat que, malgré l&amp;rsquo;existence de terrains dédiés, les occupations illégales génèrent des problèmes sociaux, juridiques et financiers pour les collectivités et les riverains. L&amp;rsquo;objectif est de faire respecter l&amp;rsquo;ordre public et le droit de propriété sans stigmatiser les gens du voyage, en augmentant les amendes, en systématisant les évacuations et en sanctionnant les récidives.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Favoriser le démontage des enseignes et des éléments publicitaires sans objet - N° 1305</title><link>https://anfacile.fr/posts/favoriser-le-demontage-des-enseignes-et-elements-publicitaires-sans-objet-n-1305/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/favoriser-le-demontage-des-enseignes-et-elements-publicitaires-sans-objet-n-1305/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;De nombreuses communes sont confrontées à des &amp;ldquo;friches visuelles&amp;rdquo; : des enseignes et publicités d&amp;rsquo;établissements fermés restent en place, nuisant à l&amp;rsquo;esthétique et à l&amp;rsquo;attractivité des lieux. Cette proposition de loi vise à obliger le démontage de ces éléments pour embellir les communes.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Obligation de démontage (Article 1)&lt;/strong&gt;: L&amp;rsquo;article L. 581-18 du code de l&amp;rsquo;environnement est modifié pour inclure explicitement le &amp;ldquo;démontage&amp;rdquo; des enseignes et éléments publicitaires, en plus de leur installation et entretien.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lutter efficacement contre le gaspillage immobilier - N° 1336</title><link>https://anfacile.fr/posts/lutter-efficacement-contre-le-gaspillage-immobilier-n-1336/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/lutter-efficacement-contre-le-gaspillage-immobilier-n-1336/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France fait face à un problème majeur de bâtiments vides ou sous-utilisés, malgré un besoin croissant de logements et de locaux pour les associations. Cette situation est un gâchis économique, environnemental et social. La proposition de loi vise à lutter contre ce gaspillage en permettant l&amp;rsquo;utilisation de ces espaces pour l&amp;rsquo;hébergement ou pour les structures de l&amp;rsquo;économie sociale et solidaire. Elle propose de mieux mesurer la vacance, d&amp;rsquo;intégrer la mobilisation de ces locaux dans les plans d&amp;rsquo;urbanisme, de faciliter leur mise à disposition par des incitations et en donnant plus de pouvoirs aux maires, et d&amp;rsquo;optimiser l&amp;rsquo;utilisation des bâtiments existants en favorisant la diversification des usages.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à clarifier les obligations de rénovation énergétique des logements et à sécuriser leur application en copropriété - N° 1201</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-clarifier-les-obligations-renovation-energetique-des-logements-et-securiser-leur-application-en-copropriete-n-1201/</link><pubDate>Fri, 11 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-clarifier-les-obligations-renovation-energetique-des-logements-et-securiser-leur-application-en-copropriete-n-1201/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à clarifier les règles de rénovation énergétique des logements, notamment en copropriété, et à faciliter leur mise en œuvre. Elle cherche à rendre les obligations plus souples et adaptées aux réalités techniques et financières, tout en tenant compte des spécificités des bâtiments anciens.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Conditions de performance minimale (Article 1)&lt;/strong&gt;: Le niveau de performance énergétique minimal d&amp;rsquo;un logement est réputé atteint si l&amp;rsquo;une des conditions suivantes est remplie : le logement atteint le niveau requis à la signature du bail, les travaux sont impossibles pour des raisons techniques/financières ou refusés par la copropriété (avec preuve de travaux possibles réalisés), la copropriété a un contrat pour des travaux (réputé atteint jusqu&amp;rsquo;à 5 ans), le bâtiment collectif atteint le niveau requis, ou le propriétaire d&amp;rsquo;une maison individuelle ou d&amp;rsquo;un immeuble non en copropriété a un contrat pour des travaux (réputé atteint jusqu&amp;rsquo;à 3 ans). Le locataire ne peut se prévaloir d&amp;rsquo;un manquement s&amp;rsquo;il fait obstacle aux travaux.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à adapter les enjeux de la rénovation énergétique aux spécificités du bâti ancien - N° 1166</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-adapter-les-enjeux-la-renovation-energetique-aux-specificites-du-bati-ancien-n-1166/</link><pubDate>Mon, 24 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-adapter-les-enjeux-la-renovation-energetique-aux-specificites-du-bati-ancien-n-1166/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à adapter les règles de rénovation énergétique pour les bâtiments anciens, construits avant 1948 avec des techniques et matériaux traditionnels. L&amp;rsquo;objectif est de prendre en compte leurs spécificités pour une rénovation efficace qui préserve leur valeur patrimoniale, en utilisant des matériaux naturels (biosourcés ou géosourcés).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Définition du bâtiment ancien (Article 1)&lt;/strong&gt;: Ajout d&amp;rsquo;une définition claire pour les bâtiments anciens, construits avant 1948 avec des techniques et matériaux traditionnels.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi relative à l’exercice des missions des architectes des Bâtiments de France - N° 1160</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-relative-a-lexercice-des-missions-architectes-batiments-france-n-1160/</link><pubDate>Thu, 20 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-relative-a-lexercice-des-missions-architectes-batiments-france-n-1160/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la manière dont les Architectes des Bâtiments de France (ABF) exercent leurs missions, notamment en ce qui concerne la protection du patrimoine et l&amp;rsquo;urbanisme. L&amp;rsquo;objectif est de rendre leurs avis plus transparents et de faciliter la conciliation en cas de désaccord, tout en intégrant mieux leur rôle dans l&amp;rsquo;élaboration des plans locaux d&amp;rsquo;urbanisme.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Simplification de la procédure d&amp;rsquo;enquête publique pour les périmètres de protection (Article 1)&lt;/strong&gt;: L&amp;rsquo;enquête publique pour les périmètres de protection autour des monuments historiques ne sera obligatoire que si le périmètre dépasse 500 mètres. La consultation du propriétaire ou de l&amp;rsquo;affectataire domanial est supprimée, et la consultation des communes est mise en avant.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi visant à instaurer une trajectoire de réduction de l'artificialisation concertée avec les élus locaux - N° 1157</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-instaurer-une-trajectoire-reduction-lartificialisation-concertee-avec-les-elus-locaux-n-1157/</link><pubDate>Thu, 20 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-visant-a-instaurer-une-trajectoire-reduction-lartificialisation-concertee-avec-les-elus-locaux-n-1157/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux encadrer la réduction de l&amp;rsquo;artificialisation des sols en France. Elle cherche à rendre cette démarche plus concertée avec les élus locaux, en clarifiant les définitions de l&amp;rsquo;artificialisation et de la renaturation, en ajustant les objectifs et les délais pour leur mise en œuvre, et en prévoyant des mécanismes de flexibilité pour certains projets.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Définition de l&amp;rsquo;artificialisation et de la renaturation (Article 1)&lt;/strong&gt;: Le texte clarifie les définitions de l&amp;rsquo;artificialisation des sols (consommation d&amp;rsquo;espaces naturels, agricoles et forestiers) et de la renaturation (transformation d&amp;rsquo;espaces urbanisés en espaces naturels, agricoles et forestiers). Il précise ce qui n&amp;rsquo;est pas considéré comme de la consommation d&amp;rsquo;espaces, notamment la création ou l&amp;rsquo;extension d&amp;rsquo;espaces urbanisés au sein ou en bordure de l&amp;rsquo;enveloppe urbaine si l&amp;rsquo;espace est déjà majoritairement bâti ou imperméabilisé.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Extension de la possibilité de préemption de baux commerciaux dans les mairies aux sociétés civiles immobilières - N° 1135</title><link>https://anfacile.fr/posts/extension-de-la-possibilite-preemption-baux-commerciaux-dans-les-mairies-aux-societes-civiles-immobilieres-n-1135/</link><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/extension-de-la-possibilite-preemption-baux-commerciaux-dans-les-mairies-aux-societes-civiles-immobilieres-n-1135/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Actuellement, les mairies peuvent acheter en priorité des baux commerciaux pour protéger les commerces locaux et la diversité des activités. Cependant, elles ne peuvent pas le faire quand les locaux sont détenus par des Sociétés Civiles Immobilières (SCI), ce qui limite leur action. Cette proposition de loi vise à étendre ce droit de préemption aux cessions de parts de SCI qui possèdent des locaux commerciaux. Cela permettrait aux mairies de mieux réguler l&amp;rsquo;urbanisme commercial, d&amp;rsquo;éviter que des SCI ne soient utilisées pour contourner les droits des locataires, et de soutenir les petits commerces indépendants.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Bon développement des zones à faibles émissions-mobilité - N° 1057</title><link>https://anfacile.fr/posts/bon-developpement-des-zones-a-faibles-emissions-mobilite-n-1057/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/bon-developpement-des-zones-a-faibles-emissions-mobilite-n-1057/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La proposition de loi vise à améliorer le déploiement des Zones à Faibles Émissions-mobilité (ZFE-m) en France, en réponse aux problèmes de pollution de l&amp;rsquo;air et aux inégalités sociales qu&amp;rsquo;elles engendrent. Actuellement, les ZFE-m, qui interdisent la circulation des véhicules les plus polluants, touchent principalement les ménages modestes dépendants de leur voiture, car les alternatives de transport (transports en commun, vélo) sont insuffisantes et les aides pour changer de véhicule sont inaccessibles. La proposition souligne le manque de planification de l&amp;rsquo;État, le retard dans le développement des infrastructures de transport alternatives et le manque de concertation avec la population. Elle propose des mesures pour rendre les ZFE-m plus justes et efficaces, en conditionnant leur application à l&amp;rsquo;existence d&amp;rsquo;alternatives de transport viables, en intégrant les voies de contournement, en réformant la vignette Crit&amp;rsquo;Air, en abaissant la TVA sur les transports en commun, en réintroduisant des aides à la conversion et en développant la filière du rétrofit.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Étendre le pouvoir de réquisition des logements vacants aux maires pour garantir le droit fondamental au logement - N° 1092</title><link>https://anfacile.fr/posts/etendre-le-pouvoir-de-requisition-des-logements-vacants-aux-maires-pour-garantir-droit-fondamental-au-logement-n-1092/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/etendre-le-pouvoir-de-requisition-des-logements-vacants-aux-maires-pour-garantir-droit-fondamental-au-logement-n-1092/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France fait face à une crise du logement alarmante, avec des centaines de milliers de personnes sans domicile fixe et un nombre croissant de demandes de logements sociaux non satisfaites. Paradoxalement, des millions de logements et de locaux professionnels sont vacants, souvent à des fins de spéculation immobilière. Bien que le droit à la réquisition de logements vacants existe depuis 1945 pour l&amp;rsquo;État, il est très peu utilisé. Cette proposition de loi vise à étendre ce pouvoir de réquisition aux maires, qui connaissent mieux les besoins locaux, et à faciliter son application pour garantir le droit fondamental au logement.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Préserver le petit commerce de proximité - N° 1083</title><link>https://anfacile.fr/posts/preserver-le-petit-commerce-de-proximite-n-1083/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/preserver-le-petit-commerce-de-proximite-n-1083/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à protéger le petit commerce de proximité, menacé par la grande distribution et le commerce en ligne. Ces derniers détruisent des emplois, affaiblissent le lien social dans les villes et contribuent à l&amp;rsquo;étalement urbain et à la consommation d&amp;rsquo;énergie fossile. Le texte propose des mesures pour rééquilibrer la concurrence, notamment en abaissant les seuils d&amp;rsquo;autorisation pour les grandes surfaces et les entrepôts logistiques, en encadrant les loyers commerciaux et en augmentant la fiscalité des géants du e-commerce. Il souligne l&amp;rsquo;insuffisance des dispositifs existants et la nécessité d&amp;rsquo;une action forte pour préserver le rôle essentiel du commerce de proximité.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Rééquilibrer le nombre de conseillers municipaux de la ville de Lyon au regard de ses évolutions démographiques - N° 1077</title><link>https://anfacile.fr/posts/reequilibrer-le-nombre-de-conseillers-municipaux-la-ville-lyon-au-regard-ses-evolutions-demographiques-n-1077/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reequilibrer-le-nombre-de-conseillers-municipaux-la-ville-lyon-au-regard-ses-evolutions-demographiques-n-1077/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rééquilibrer le nombre de conseillers municipaux par arrondissement à Lyon. Depuis 1982, la population de certains arrondissements (notamment le 3e et le 7e) a fortement augmenté sans que le nombre de leurs conseillers municipaux ne change, créant un déséquilibre de représentation. La loi propose de redistribuer les sièges existants entre les arrondissements, sans augmenter le nombre total de conseillers, pour mieux refléter la démographie actuelle et garantir une meilleure égalité démocratique.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Revitaliser les centres-villes - N° 1065</title><link>https://anfacile.fr/posts/revitaliser-les-centres-villes-n-1065/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/revitaliser-les-centres-villes-n-1065/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;De nombreux centres-villes français, en dehors des grandes métropoles et des zones touristiques, sont en crise. Les commerces ferment, les logements se vident et se dégradent. Cette situation est aggravée par le développement du télétravail et des ventes en ligne. Pour y remédier, il est proposé de mieux réguler l&amp;rsquo;implantation des commerces, notamment en périphérie, en renforçant le rôle des commissions départementales. L&amp;rsquo;objectif est de permettre à toutes les villes, y compris celles engagées dans des opérations de revitalisation, de pouvoir examiner les projets de nouvelles surfaces commerciales.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Proposition de loi expérimentant l’encadrement des loyers et améliorant l’habitat dans les outre-mer - N° 1034</title><link>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-experimentant-lencadrement-des-loyers-et-ameliorant-lhabitat-dans-les-outre-mer-n-1034/</link><pubDate>Mon, 10 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proposition-de-loi-experimentant-lencadrement-des-loyers-et-ameliorant-lhabitat-dans-les-outre-mer-n-1034/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à expérimenter l&amp;rsquo;encadrement des loyers et à améliorer l&amp;rsquo;habitat dans les départements et régions d&amp;rsquo;outre-mer (DROM) pour une durée de cinq ans. Elle cherche également à faciliter la construction en adaptant les normes européennes aux spécificités locales.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Encadrement des loyers (Article 1)&lt;/strong&gt;: Mise en place expérimentale d&amp;rsquo;un encadrement des loyers pour cinq ans dans les collectivités d&amp;rsquo;outre-mer. La proposition de demande doit être transmise dans un délai de deux ans. Aucun complément de loyer ne peut être appliqué si le logement n&amp;rsquo;est pas décent. Un rapport d&amp;rsquo;évaluation de l&amp;rsquo;expérimentation sera remis au Parlement six mois avant son terme.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Exonérer de l’impôt sur les plus-values immobilières les biens cédés à un ménage qui devient acquéreur de sa résidence principale pour la première fois - N° 831</title><link>https://anfacile.fr/posts/exonerer-de-limpot-sur-les-plus-values-immobilieres-biens-cedes-a-un-menage-qui-devient-acquereur-sa-residence-principale-pour-la-premiere-fois-n-831/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/exonerer-de-limpot-sur-les-plus-values-immobilieres-biens-cedes-a-un-menage-qui-devient-acquereur-sa-residence-principale-pour-la-premiere-fois-n-831/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Face à la crise du logement en France, cette proposition de loi vise à stimuler le marché immobilier en facilitant l&amp;rsquo;accès à la propriété pour les primo-accédants. Pendant trois ans, les ventes de biens immobiliers à des primo-accédants qui en feront leur résidence principale seront exonérées de l&amp;rsquo;impôt sur les plus-values immobilières. L&amp;rsquo;objectif est de libérer des logements existants, de fluidifier le marché, de répondre aux besoins des primo-accédants et de revitaliser les centres-villes, tout en générant des recettes fiscales indirectes et en favorisant une urbanisation raisonnée.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Permettre le développement des installations photovoltaïques en milieu rural et sur l'ensemble du territoire - N° 816</title><link>https://anfacile.fr/posts/permettre-le-developpement-des-installations-photovoltaiques-en-milieu-rural-et-sur-lensemble-du-territoire-n-816/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/permettre-le-developpement-des-installations-photovoltaiques-en-milieu-rural-et-sur-lensemble-du-territoire-n-816/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La proposition de loi vise à faciliter l&amp;rsquo;installation de panneaux solaires, notamment en milieu rural, en levant trois obstacles majeurs. Premièrement, elle veut limiter les restrictions de visibilité autour des monuments historiques aux seules vues réelles depuis des lieux publics, tout en laissant un contrôle local. Deuxièmement, elle cherche à garantir que les exigences techniques des Architectes des Bâtiments de France pour ces installations restent raisonnables et ne génèrent pas de coûts excessifs. Enfin, elle souhaite clarifier la possibilité de cumuler les aides publiques pour les projets solaires avec les tarifs d&amp;rsquo;achat de l&amp;rsquo;électricité, afin de soutenir des investissements annexes comme la rénovation de toitures ou l&amp;rsquo;amélioration du réseau.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Simplifier la sortie de l’indivision successorale - N° 823</title><link>https://anfacile.fr/posts/simplifier-la-sortie-de-lindivision-successorale-n-823/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/simplifier-la-sortie-de-lindivision-successorale-n-823/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à résoudre le problème des logements vacants en France, souvent dû à des successions bloquées ou des indivisions conflictuelles. Elle propose de simplifier les procédures de sortie d&amp;rsquo;indivision successorale pour remettre ces biens sur le marché, réduire les nuisances pour le voisinage et offrir des opportunités aux collectivités territoriales.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Création d&amp;rsquo;une base de données (Article 1)&lt;/strong&gt;: Le gouvernement doit remettre un rapport sur la création d&amp;rsquo;une base de données pour recenser les biens abandonnés.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Créer un choc d'attractivité du marché de la location - N° 515</title><link>https://anfacile.fr/posts/creer-un-choc-dattractivite-du-marche-de-la-location-n-515/</link><pubDate>Tue, 29 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/creer-un-choc-dattractivite-du-marche-de-la-location-n-515/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à relancer le marché de la location en France, jugé en crise par les auteurs. Elle propose de simplifier les règles d&amp;rsquo;urbanisme, de rassurer les propriétaires et investisseurs, et d&amp;rsquo;améliorer la gestion des impayés de loyer. L&amp;rsquo;objectif est de créer plus de logements, de redonner confiance dans la location longue durée et de rendre l&amp;rsquo;investissement immobilier plus attractif, notamment en milieu rural.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Simplification des règles d&amp;rsquo;urbanisme (Article 1)&lt;/strong&gt;: Abrogation des dispositions de la loi Climat et Résilience de 2021 concernant la &amp;ldquo;zéro artificialisation nette&amp;rdquo; (ZAN) pour redonner plus de pouvoir aux élus locaux en matière d&amp;rsquo;aménagement du territoire.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Réformer le mode d'élection des membres du Conseil de Paris et des conseils municipaux de Lyon et Marseille - N° 451</title><link>https://anfacile.fr/posts/reformer-le-mode-delection-des-membres-du-conseil-de-paris-et-conseils-municipaux-lyon-marseille-n-451/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reformer-le-mode-delection-des-membres-du-conseil-de-paris-et-conseils-municipaux-lyon-marseille-n-451/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La loi actuelle pour Paris, Lyon et Marseille (dite &amp;lsquo;PLM&amp;rsquo;) est jugée complexe et peu démocratique car elle permet l&amp;rsquo;élection indirecte du conseil municipal et peut conduire à ce qu&amp;rsquo;un maire soit élu avec une minorité de voix. Cette proposition de loi vise à réformer ce système pour que l&amp;rsquo;élection des membres des conseils municipaux de ces villes se fasse au suffrage universel direct, comme dans les autres communes de France, en instaurant deux scrutins distincts (un pour le conseil municipal, un pour les conseils d&amp;rsquo;arrondissement) et en renforçant le rôle des mairies d&amp;rsquo;arrondissement.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>