<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Denis Masséglia on Assemblée Facile</title><link>https://anfacile.fr/auteurs/denis-mass%C3%A9glia/</link><description>Recent content in Denis Masséglia on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.150.0</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://anfacile.fr/auteurs/denis-mass%C3%A9glia/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Garantir l’information et la protection effective des victimes de violences sexuelles lors de la libération de leur agresseur - N° 1793</title><link>https://anfacile.fr/posts/garantir-linformation-et-la-protection-effective-des-victimes-de-violences-sexuelles-lors-liberation-leur-agresseur-n-1793/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/garantir-linformation-et-la-protection-effective-des-victimes-de-violences-sexuelles-lors-liberation-leur-agresseur-n-1793/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux informer et protéger les victimes de violences sexuelles, notamment les mineurs, lors de la libération de leur agresseur. Elle fait suite au suicide d&amp;rsquo;un adolescent qui n&amp;rsquo;avait pas été informé de la libération de son agresseur et de ses conditions. Actuellement, l&amp;rsquo;information des victimes est facultative et insuffisante. La loi propose de rendre cette information systématique et d&amp;rsquo;instaurer des mesures de protection pour éviter tout contact entre la victime et l&amp;rsquo;agresseur, ainsi que de créer un organisme national pour suivre les victimes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Moderniser la gestion du patrimoine immobilier de l'État - N° 1796</title><link>https://anfacile.fr/posts/moderniser-la-gestion-du-patrimoine-immobilier-de-letat-n-1796/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/moderniser-la-gestion-du-patrimoine-immobilier-de-letat-n-1796/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;État possède un vaste patrimoine immobilier (96 millions de m², dont 23 millions de m² de bureaux) qui doit être mieux géré pour réduire les dépenses publiques et respecter les engagements climatiques. Actuellement, les administrations ne sont pas incitées à optimiser l&amp;rsquo;utilisation de leurs locaux, et les bâtiments sont en retard sur les normes (énergie, accessibilité, désamiantage) à cause d&amp;rsquo;un sous-investissement. Cette proposition de loi vise à créer une &amp;ldquo;foncière de l&amp;rsquo;État&amp;rdquo;, un établissement public, qui deviendra propriétaire d&amp;rsquo;une partie de ce patrimoine. Son rôle sera de gérer, rénover et valoriser ces biens de manière professionnelle et durable, en instaurant une relation locative avec les administrations occupantes. L&amp;rsquo;objectif est de réduire de 25% le parc immobilier d&amp;rsquo;ici 2032, de moderniser les locaux et d&amp;rsquo;améliorer les conditions d&amp;rsquo;accueil et de travail.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Réforme de l'assurance chômage - N° 1791</title><link>https://anfacile.fr/posts/reforme-de-lassurance-chomage-n-1791/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reforme-de-lassurance-chomage-n-1791/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à réformer l&amp;rsquo;assurance chômage pour encourager le travail et réduire les dépenses publiques. Elle s&amp;rsquo;inscrit dans la continuité des politiques menées depuis 2017, qui ont permis de réduire le chômage. Les objectifs sont de rendre le travail plus attractif que l&amp;rsquo;inactivité et de réaliser des économies budgétaires. Pour cela, la proposition durcit les conditions d&amp;rsquo;accès et la durée d&amp;rsquo;indemnisation, tout en prévoyant des adaptations pour les seniors et les activités saisonnières.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Améliorer la sécurité et la prévention des risques d’attentat - N° 1719</title><link>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-la-securite-et-prevention-des-risques-dattentat-n-1719/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-la-securite-et-prevention-des-risques-dattentat-n-1719/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la sécurité et à prévenir les attentats en France, suite à une série d&amp;rsquo;attaques récentes, notamment celle de Mulhouse en février 2025. Elle cible particulièrement les individus radicalisés présentant des troubles psychiatriques. Le texte propose deux axes majeurs : d&amp;rsquo;abord, améliorer le suivi et le contrôle des personnes menaçantes ayant des troubles mentaux, en permettant des examens psychiatriques forcés et en étendant la rétention de sûreté. Ensuite, elle cherche à rendre plus efficaces les dispositifs de lutte antiterroriste en élargissant le délit d&amp;rsquo;apologie du terrorisme aux réseaux privés, en renforçant la surveillance administrative et en limitant les changements de nom pour les personnes condamnées pour terrorisme afin d&amp;rsquo;éviter la dissimulation d&amp;rsquo;antécédents judiciaires.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Améliorer l'accès au logement des travailleurs des services publics - N° 1332</title><link>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-lacces-au-logement-des-travailleurs-services-publics-n-1332/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-lacces-au-logement-des-travailleurs-services-publics-n-1332/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à résoudre les difficultés de logement rencontrées par les travailleurs des services publics, qui peinent à se loger près de leur lieu de travail, ce qui nuit à leur vie personnelle et à l&amp;rsquo;attractivité de la fonction publique. Contrairement au secteur privé, le secteur public ne dispose pas d&amp;rsquo;un dispositif équivalent à Action Logement. Le texte propose des mesures concrètes et rapides pour augmenter l&amp;rsquo;offre de logements sociaux et intermédiaires pour ces agents, en s&amp;rsquo;appuyant sur les recommandations d&amp;rsquo;un rapport récent.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Garantir un cadre fiscal stable, juste et lisible pour nos micro-entrepreneurs et nos petites entreprises - N° 1337</title><link>https://anfacile.fr/posts/garantir-un-cadre-fiscal-stable-juste-et-lisible-pour-nos-micro-entrepreneurs-petites-entreprises-n-1337/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/garantir-un-cadre-fiscal-stable-juste-et-lisible-pour-nos-micro-entrepreneurs-petites-entreprises-n-1337/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à maintenir les seuils de franchise de TVA actuels pour les micro-entrepreneurs et petites entreprises, face à une réforme prévue qui les abaisserait. Les auteurs soulignent l&amp;rsquo;incertitude et les difficultés financières que cette baisse engendrerait pour des milliers d&amp;rsquo;entreprises, freinant l&amp;rsquo;initiative économique et la création d&amp;rsquo;emplois. Ils rappellent le rôle essentiel des micro-entreprises dans la dynamique économique française et proposent de pérenniser les seuils actuels pour garantir un cadre fiscal stable et lisible.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer la pénalisation de l’organisation de rave-parties - N° 1133</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-penalisation-de-lorganisation-rave-parties-n-1133/</link><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-penalisation-de-lorganisation-rave-parties-n-1133/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Les rave-parties sont souvent associées à des problèmes de drogues, de violence et de nuisances. La législation actuelle ne prévoit pas de sanctions assez fortes pour décourager l&amp;rsquo;organisation de ces événements illégaux. Cette proposition de loi vise à renforcer les peines pour les organisateurs de rave-parties, en s&amp;rsquo;inspirant des législations d&amp;rsquo;autres pays européens, afin de mieux protéger l&amp;rsquo;intégrité des personnes, les biens et l&amp;rsquo;environnement.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pénalisation de l&amp;rsquo;organisation de rassemblements illégaux (Article L. 211-15-1)&lt;/strong&gt;: La participation à l&amp;rsquo;organisation d&amp;rsquo;un rassemblement musical non déclaré ou interdit est désormais passible de six mois de prison et 5 000 euros d&amp;rsquo;amende. La confiscation du matériel saisi est obligatoire, sauf décision motivée du juge. La loi précise ce qui constitue une participation à l&amp;rsquo;organisation, comme la diffusion d&amp;rsquo;informations, le transport de matériel de sonorisation ou l&amp;rsquo;installation de lieux de repos.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Permettre aux suppléants de parlementaires de retrouver leur mandats locaux après l’exercice de leur mandat parlementaire - N° 1121</title><link>https://anfacile.fr/posts/permettre-aux-suppleants-de-parlementaires-retrouver-leur-mandats-locaux-apres-lexercice-mandat-parlementaire-n-1121/</link><pubDate>Mon, 17 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/permettre-aux-suppleants-de-parlementaires-retrouver-leur-mandats-locaux-apres-lexercice-mandat-parlementaire-n-1121/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Depuis 2014, les parlementaires ne peuvent plus cumuler autant de mandats locaux qu&amp;rsquo;avant, ce qui les éloigne de leurs territoires. Cette proposition de loi vise à résoudre un problème spécifique : quand un parlementaire titulaire est nommé au gouvernement, son suppléant doit souvent abandonner définitivement ses mandats locaux pour respecter les règles de non-cumul, même si le remplacement est temporaire. La loi propose que les suppléants puissent conserver temporairement leurs mandats locaux pendant 18 mois, en se faisant remplacer, afin de pouvoir les retrouver si le parlementaire titulaire revient avant ce délai. Au-delà de 18 mois, le suppléant devra se conformer aux règles de non-cumul comme tout autre parlementaire.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Permettre à l’enfant de maintenir des liens équilibrés avec ses deux parents en cas de séparation s’il y a désaccord sur le mode de résidence - N° 819</title><link>https://anfacile.fr/posts/permettre-a-lenfant-de-maintenir-des-liens-equilibres-avec-ses-deux-parents-en-cas-separation-sil-y-desaccord-sur-le-mode-residence-n-819/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/permettre-a-lenfant-de-maintenir-des-liens-equilibres-avec-ses-deux-parents-en-cas-separation-sil-y-desaccord-sur-le-mode-residence-n-819/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Chaque année, 350 000 couples se séparent en France, impactant 200 000 enfants. La résidence alternée est peu utilisée (12% en 2016) malgré ses bienfaits prouvés pour le développement de l&amp;rsquo;enfant. Des études montrent les conséquences négatives de l&amp;rsquo;absence d&amp;rsquo;un parent (délinquance, suicide, échec scolaire). La France est en retard par rapport à d&amp;rsquo;autres pays européens qui privilégient la résidence alternée. Cette proposition vise à établir une présomption légale de résidence alternée, ce qui signifie que ce mode de garde serait la règle par défaut, sauf si un parent prouve que ce n&amp;rsquo;est pas dans l&amp;rsquo;intérêt de l&amp;rsquo;enfant. Cela réduirait les conflits, stabiliserait l&amp;rsquo;enfant et répondrait à une forte demande sociétale.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lutter contre les formes renouvelées de l'antisémitisme - N° 575</title><link>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-les-formes-renouvelees-de-lantisemitisme-n-575/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-les-formes-renouvelees-de-lantisemitisme-n-575/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la lutte contre l&amp;rsquo;antisémitisme en France, qui a connu une forte recrudescence depuis le 7 octobre 2023. Elle souligne que l&amp;rsquo;antisémitisme se manifeste désormais sous des formes renouvelées, notamment par la haine d&amp;rsquo;Israël et sa comparaison avec le régime nazi, et qu&amp;rsquo;il est banalisé dans la société. Le texte propose de modifier le cadre juridique pour mieux combattre ces nouvelles formes d&amp;rsquo;antisémitisme, en s&amp;rsquo;appuyant sur la définition de l&amp;rsquo;antisémitisme de l&amp;rsquo;IHRA.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer le parcours inclusif des élèves en situation de handicap - N° 439</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-le-parcours-inclusif-des-eleves-en-situation-de-handicap-n-439/</link><pubDate>Wed, 30 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-le-parcours-inclusif-des-eleves-en-situation-de-handicap-n-439/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer l&amp;rsquo;inclusion scolaire des élèves handicapés en France. Malgré des progrès significatifs depuis 2005, des défis persistent, notamment la complexité administrative pour les familles, le manque de coordination entre les secteurs éducatif et médico-social, le besoin de formation des enseignants et accompagnants, et l&amp;rsquo;inégalité d&amp;rsquo;accès aux locaux et supports pédagogiques. La loi propose trois axes majeurs : un suivi individualisé renforcé via un livret numérique, la création d&amp;rsquo;un observatoire national pour un meilleur pilotage, et le renforcement des compétences des équipes éducatives. Le financement est prévu par une taxe sur le tabac.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Améliorer le traitement des maladies affectant les cultures végétales à l’aide d’aéronefs télépilotés - N° 380</title><link>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-le-traitement-des-maladies-affectant-les-cultures-vegetales-a-laide-daeronefs-telepilotes-n-380/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-le-traitement-des-maladies-affectant-les-cultures-vegetales-a-laide-daeronefs-telepilotes-n-380/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à étendre l&amp;rsquo;utilisation des drones pour la pulvérisation de produits phytosanitaires en agriculture. Des expérimentations ont montré que cette méthode est plus efficace, réduit la quantité de produits utilisés, protège l&amp;rsquo;environnement et diminue les risques pour la santé des agriculteurs, notamment sur les terrains en pente. La France doit s&amp;rsquo;adapter à cette technologie déjà adoptée par d&amp;rsquo;autres pays européens pour maintenir sa compétitivité agricole.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Contre toutes les fraudes aux aides publiques - N° 447</title><link>https://anfacile.fr/posts/contre-toutes-les-fraudes-aux-aides-publiques-n-447/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/contre-toutes-les-fraudes-aux-aides-publiques-n-447/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la lutte contre toutes les formes de fraude aux aides publiques. Elle souligne que la fraude est un fléau qui affaiblit la solidarité nationale, compromet la confiance des citoyens dans l&amp;rsquo;État et ses institutions, et porte atteinte à la justice sociale et aux finances publiques. Malgré les efforts déjà réalisés, de nouveaux schémas de fraude organisée sont apparus, notamment pour des aides comme MaPrimeRénov&amp;rsquo; ou les certificats d&amp;rsquo;économies d&amp;rsquo;énergie (CEE). La proposition vise à donner de nouveaux outils législatifs pour une action plus ferme et résolue contre ces fraudes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Protéger les personnes engagées dans un projet parental des discriminations au travail - N° 446</title><link>https://anfacile.fr/posts/proteger-les-personnes-engagees-dans-un-projet-parental-des-discriminations-au-travail-n-446/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proteger-les-personnes-engagees-dans-un-projet-parental-des-discriminations-au-travail-n-446/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à protéger les personnes engagées dans un parcours d&amp;rsquo;assistance médicale à la procréation (AMP) ou d&amp;rsquo;adoption contre les discriminations au travail. Actuellement, la loi ne mentionne pas explicitement le &amp;lsquo;projet parental&amp;rsquo; comme motif de discrimination interdit, ce qui expose ces personnes à des inégalités (retards de promotion, refus d&amp;rsquo;aménagements, licenciements). L&amp;rsquo;objectif est de combler cette lacune juridique pour garantir le droit à une parentalité sans entrave professionnelle et permettre de concilier vie familiale et vie professionnelle.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Restaurer l'autorité de la justice à l'égard des mineurs délinquants et de leurs parents - N° 448</title><link>https://anfacile.fr/posts/restaurer-lautorite-de-la-justice-a-legard-des-mineurs-delinquants-et-leurs-parents-n-448/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/restaurer-lautorite-de-la-justice-a-legard-des-mineurs-delinquants-et-leurs-parents-n-448/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer l&amp;rsquo;autorité de la justice face à la délinquance des mineurs, en particulier après les violences de juillet 2024. Elle cherche à responsabiliser davantage les parents défaillants et à donner de nouveaux outils aux professionnels de la justice des mineurs. Elle respecte les principes fondamentaux de la justice des mineurs (primauté de l&amp;rsquo;éducatif, atténuation de la responsabilité selon l&amp;rsquo;âge, spécialisation) et ne remet pas en cause la réforme de 2021 du code de justice pénale des mineurs, mais propose des adaptations et des outils supplémentaires.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>