<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Fabien Di Filippo on Assemblée Facile</title><link>https://anfacile.fr/auteurs/fabien-di-filippo/</link><description>Recent content in Fabien Di Filippo on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.149.1</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://anfacile.fr/auteurs/fabien-di-filippo/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Suspendre les droits aux prestations et aux aides publiques pour les personnes reconnues coupables d’exactions lors de rassemblements ou de manifestations - N° 1550</title><link>https://anfacile.fr/posts/suspendre-les-droits-aux-prestations-et-aides-publiques-pour-personnes-reconnues-coupables-dexactions-lors-de-rassemblements-ou-manifestations-n-1550/</link><pubDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/suspendre-les-droits-aux-prestations-et-aides-publiques-pour-personnes-reconnues-coupables-dexactions-lors-de-rassemblements-ou-manifestations-n-1550/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à sanctionner les personnes coupables de violences lors de rassemblements ou manifestations en suspendant temporairement leurs aides et prestations publiques (RSA, APL, allocations familiales, etc.). L&amp;rsquo;objectif est de rétablir un lien entre droits et devoirs, en faisant porter une responsabilité réelle à ceux qui commettent des exactions, car les sanctions pénales actuelles sont jugées insuffisantes. Il s&amp;rsquo;agit d&amp;rsquo;une mesure dissuasive pour protéger l&amp;rsquo;ordre public et la sécurité des citoyens.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Contre la proportionnelle et pour l’inscription du scrutin uninominal majoritaire à deux tours dans la Constitution - N° 1477</title><link>https://anfacile.fr/posts/contre-la-proportionnelle-et-pour-linscription-du-scrutin-uninominal-majoritaire-a-deux-tours-dans-constitution-n-1477/</link><pubDate>Wed, 28 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/contre-la-proportionnelle-et-pour-linscription-du-scrutin-uninominal-majoritaire-a-deux-tours-dans-constitution-n-1477/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à inscrire dans la Constitution française le mode de scrutin uninominal majoritaire à deux tours pour les élections législatives. Les auteurs estiment que ce mode de scrutin, actuellement défini par une loi ordinaire, est essentiel à l&amp;rsquo;esprit de la Ve République et doit être protégé des tentatives de modification. Ils arguent que la proportionnelle, souvent proposée en période de crise politique, aggraverait l&amp;rsquo;instabilité en favorisant l&amp;rsquo;émiettement politique et en rendant difficile l&amp;rsquo;émergence de majorités claires. Ils rappellent les expériences passées de la proportionnelle en France (IIIe et IVe Républiques) qui ont, selon eux, conduit à l&amp;rsquo;instabilité gouvernementale. Pour les auteurs, le scrutin majoritaire à deux tours, bien que non parfait, est le plus adapté pour assurer un gouvernement stable et efficace, capable de répondre aux défis du pays et de maintenir le lien entre les élus et les citoyens.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Autoriser, sur la base du volontariat, le travail des salariés des commerces de proximité le 1er mai - N° 1396</title><link>https://anfacile.fr/posts/autoriser-sur-la-base-du-volontariat-le-travail-des-salaries-commerces-de-proximite-1er-mai-n-1396/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/autoriser-sur-la-base-du-volontariat-le-travail-des-salaries-commerces-de-proximite-1er-mai-n-1396/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La loi actuelle interdit aux commerces de proximité d&amp;rsquo;employer des salariés le 1er mai, sous peine d&amp;rsquo;amende, même si les salariés sont volontaires. Cette interdiction, bien que visant à protéger les salariés, pénalise des commerces essentiels et leurs employés qui souhaitent travailler ce jour-là, souvent pour des raisons économiques ou de service à la clientèle. La proposition vise à permettre aux commerces de proximité d&amp;rsquo;ouvrir le 1er mai si les salariés sont volontaires et reçoivent une compensation juste, sans remettre en cause le droit au repos.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Interdire les signes religieux ostentatoires aux mineurs membres d’une association subventionnée - N° 1397</title><link>https://anfacile.fr/posts/interdire-les-signes-religieux-ostentatoires-aux-mineurs-membres-dune-association-subventionnee-n-1397/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/interdire-les-signes-religieux-ostentatoires-aux-mineurs-membres-dune-association-subventionnee-n-1397/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à étendre l&amp;rsquo;interdiction des signes religieux ostentatoires aux mineurs participant à des activités d&amp;rsquo;associations subventionnées. L&amp;rsquo;objectif est de préserver la laïcité, d&amp;rsquo;assurer l&amp;rsquo;égalité de traitement, de garantir la sécurité dans les activités sportives, de favoriser un environnement serein et de protéger les mineurs des pressions, en s&amp;rsquo;inspirant de ce qui est déjà appliqué dans les écoles.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Interdiction des signes religieux ostentatoires pour les mineurs (Article unique)&lt;/strong&gt;: Le contrat d&amp;rsquo;engagement républicain, que doivent signer les associations recevant des subventions publiques, est modifié pour inclure l&amp;rsquo;obligation de veiller à ce que les mineurs participant aux activités de l&amp;rsquo;association ne manifestent pas ostensiblement une appartenance religieuse par des signes ou des tenues.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Permettre l’ouverture encadrée des commerces de proximité le 1er mai - N° 1395</title><link>https://anfacile.fr/posts/permettre-louverture-encadree-des-commerces-de-proximite-le-1er-mai-n-1395/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/permettre-louverture-encadree-des-commerces-de-proximite-le-1er-mai-n-1395/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le 1er mai est un jour férié chômé et payé, mais la loi actuelle est floue concernant les commerces qui peuvent ouvrir. Cela crée une insécurité juridique pour des commerçants comme les fleuristes et les boulangers, pour qui le 1er mai est une journée importante. La proposition vise à clarifier la situation en permettant l&amp;rsquo;ouverture de certains commerces de proximité ce jour-là, sous conditions et dans le respect des droits des salariés.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Licencier les salariés utilisant de faux arrêts de travail - N° 1291</title><link>https://anfacile.fr/posts/licencier-les-salaries-utilisant-de-faux-arrets-travail-n-1291/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/licencier-les-salaries-utilisant-de-faux-arrets-travail-n-1291/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France fait face à une dette importante et la fraude sociale, notamment via de faux arrêts de travail vendus en ligne, aggrave la situation. Ces pratiques illégales nuisent au système de santé et à la solidarité nationale. Les chiffres de la fraude sont alarmants, avec une forte augmentation des arrêts non justifiés. Bien que les employeurs puissent sanctionner les salariés fraudeurs, ils manquent souvent de preuves car l&amp;rsquo;Assurance maladie ne communique pas les informations. Cette proposition de loi vise à obliger l&amp;rsquo;Assurance maladie à transmettre les preuves de fraude aux employeurs pour faciliter le licenciement des salariés utilisant de faux arrêts de travail.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Convertir des centrales à charbon vers des combustibles moins émetteurs en dioxyde de carbone pour permettre une transition écologique plus juste socialement - N° 1056</title><link>https://anfacile.fr/posts/convertir-des-centrales-a-charbon-vers-combustibles-moins-emetteurs-en-dioxyde-de-carbone-pour-permettre-une-transition-ecologique-plus-juste-socialement-n-1056/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/convertir-des-centrales-a-charbon-vers-combustibles-moins-emetteurs-en-dioxyde-de-carbone-pour-permettre-une-transition-ecologique-plus-juste-socialement-n-1056/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à permettre aux centrales à charbon converties pour émettre moins de CO2 de participer à un mécanisme de soutien financier (mécanisme de capacité). L&amp;rsquo;objectif est de garantir la sécurité de l&amp;rsquo;approvisionnement électrique, de réduire les émissions de CO2 conformément aux objectifs français et européens, et de protéger les emplois liés à ces centrales, tout en accélérant leur conversion grâce à un allègement administratif.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Statut des centrales converties (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les centrales à charbon converties pour émettre moins de 550 grammes de CO2 par kilowattheure sont considérées comme de nouvelles installations de production. Leur date de début de production commerciale est fixée à la date de leur autorisation.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer la protection des mineurs en ligne et la lutte contre la pédocriminalité - N° 1088</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-protection-des-mineurs-en-ligne-et-lutte-contre-pedocriminalite-n-1088/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-protection-des-mineurs-en-ligne-et-lutte-contre-pedocriminalite-n-1088/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux protéger les mineurs en ligne face aux dangers croissants du numérique, notamment la pédocriminalité. Elle s&amp;rsquo;appuie sur les recommandations de la Fondation de l&amp;rsquo;enfance et de la Commission Nationale des droits de l&amp;rsquo;homme. Les dangers incluent la diffusion de contenus intimes, les deepfakes sexuels, le harcèlement et l&amp;rsquo;extorsion, souvent facilités par l&amp;rsquo;intelligence artificielle. La loi propose de renforcer les sanctions, de criminaliser la création de deepfakes sexuels, de punir la création de contenus sexuels générés par IA représentant des mineurs, de sanctionner l&amp;rsquo;envoi non sollicité d&amp;rsquo;images à caractère sexuel, et de pénaliser la création d&amp;rsquo;outils d&amp;rsquo;IA générative destinés à produire des contenus pédocriminels.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Inscrire dans le code électoral l'impossibilité pour les majeurs sous tutelle ou sous curatelle simple ou renforcée de faire acte de candidature aux élections législatives - N° 644</title><link>https://anfacile.fr/posts/inscrire-dans-le-code-electoral-limpossibilite-pour-les-majeurs-sous-tutelle-ou-curatelle-simple-renforcee-de-faire-acte-candidature-aux-elections-legislatives-n-644/</link><pubDate>Fri, 29 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/inscrire-dans-le-code-electoral-limpossibilite-pour-les-majeurs-sous-tutelle-ou-curatelle-simple-renforcee-de-faire-acte-candidature-aux-elections-legislatives-n-644/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à corriger une incohérence dans le code électoral. Actuellement, les personnes majeures sous tutelle ou curatelle ne peuvent pas être élues députés (elles sont inéligibles), mais rien ne les empêche de se présenter aux élections législatives (de faire acte de candidature). L&amp;rsquo;objectif est de combler cette lacune en ajoutant ces personnes à la liste de celles qui ne peuvent pas se porter candidates.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Conditions de candidature (Article unique)&lt;/strong&gt;: Les majeurs sous tutelle ou sous curatelle simple ou renforcée ne pourront plus se présenter aux élections législatives.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Permettre la distribution et la mise à disposition des médicaments non utilisés à des fins humanitaires - N° 589</title><link>https://anfacile.fr/posts/permettre-la-distribution-et-mise-a-disposition-des-medicaments-non-utilises-fins-humanitaires-n-589/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/permettre-la-distribution-et-mise-a-disposition-des-medicaments-non-utilises-fins-humanitaires-n-589/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Actuellement, une grande quantité de médicaments non utilisés (MNU), même non périmés, sont incinérés en France. Bien que cela génère de l&amp;rsquo;énergie, ces MNU pourraient être une ressource précieuse pour les associations humanitaires qui peinent à s&amp;rsquo;approvisionner en médicaments neufs. Cette proposition de loi vise à autoriser la distribution et la mise à disposition de ces médicaments non utilisés à des fins humanitaires, afin d&amp;rsquo;aider les populations défavorisées dans les pays en développement.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer l’arsenal législatif face à la multiplication d'actions d'entrave à des activités agricoles, cynégétiques, d'abattage ou de commerce de produits d'origine animale - N° 579</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-larsenal-legislatif-face-a-la-multiplication-dactions-dentrave-des-activites-agricoles-cynegetiques-dabattage-ou-de-commerce-produits-dorigine-animale-n-579/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-larsenal-legislatif-face-a-la-multiplication-dactions-dentrave-des-activites-agricoles-cynegetiques-dabattage-ou-de-commerce-produits-dorigine-animale-n-579/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer les outils juridiques face à l&amp;rsquo;augmentation des actions qui perturbent les activités agricoles, d&amp;rsquo;élevage, d&amp;rsquo;abattage, de transformation, de transport, de commerce de produits animaux et de chasse. Ces actions, souvent menées par des militants animalistes, prennent diverses formes (dégradations, intrusions, utilisation des réseaux sociaux) et sont difficiles à sanctionner avec les lois actuelles. L&amp;rsquo;objectif est de modifier le délit d&amp;rsquo;entrave, de créer un délit d&amp;rsquo;introduction illicite et d&amp;rsquo;élargir la notion de discrimination pour mieux protéger ces activités et les personnes qui les exercent.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Réprimer pénalement les pratiques de surenchère d’intéressement dans les offres de reprise d’entreprises - N° 593</title><link>https://anfacile.fr/posts/reprimer-penalement-les-pratiques-de-surenchere-dinteressement-dans-offres-reprise-dentreprises-n-593/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reprimer-penalement-les-pratiques-de-surenchere-dinteressement-dans-offres-reprise-dentreprises-n-593/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le &amp;ldquo;management package&amp;rdquo; est un outil d&amp;rsquo;intéressement des cadres dirigeants lors du rachat d&amp;rsquo;une entreprise. Bien qu&amp;rsquo;utile pour les PME/ETI, il peut devenir déraisonnable pour les grandes entreprises, avec des sommes disproportionnées par rapport au travail des dirigeants. En cas de multiples offres de rachat, ces &amp;ldquo;management packages&amp;rdquo; peuvent inciter les dirigeants à choisir l&amp;rsquo;offre la plus avantageuse pour eux personnellement, au détriment de l&amp;rsquo;intérêt de l&amp;rsquo;entreprise et de ses actionnaires. La proposition de loi vise à pénaliser cette pratique de surenchère lorsque plusieurs offres de reprise sont en concurrence.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>