<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Fabien Di Filippo on Assemblée Facile</title><link>https://anfacile.fr/auteurs/fabien-di-filippo/</link><description>Recent content in Fabien Di Filippo on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.151.0</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Tue, 30 Sep 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://anfacile.fr/auteurs/fabien-di-filippo/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Défendre les propriétaires victimes d’impayés locatifs - N° 1871</title><link>https://anfacile.fr/posts/defendre-les-proprietaires-victimes-dimpayes-locatifs-n-1871/</link><pubDate>Tue, 30 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/defendre-les-proprietaires-victimes-dimpayes-locatifs-n-1871/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux protéger les propriétaires qui louent leurs biens, car beaucoup d&amp;rsquo;entre eux sont des ménages de la classe moyenne qui investissent pour leur retraite. Ils se retrouvent souvent en difficulté face à des locataires qui ne paient pas leur loyer, profitant des lenteurs administratives et de la complexité des lois. Ces impayés, parfois accompagnés de dégradations des logements, entraînent des pertes financières importantes pour les propriétaires. La situation actuelle pousse certains propriétaires à ne plus louer à long terme, ce qui réduit l&amp;rsquo;offre de logements et aggrave la crise du logement. La loi actuelle, même après la loi &amp;lsquo;anti-squat&amp;rsquo;, ne permet pas d&amp;rsquo;expulser rapidement les mauvais payeurs. L&amp;rsquo;objectif est donc d&amp;rsquo;accélérer les procédures d&amp;rsquo;expulsion en cas d&amp;rsquo;impayés pour rétablir un équilibre entre propriétaires et locataires, et ainsi fluidifier le marché locatif.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Généraliser la carte vitale dématérialisée - N° 1815</title><link>https://anfacile.fr/posts/generaliser-la-carte-vitale-dematerialisee-n-1815/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/generaliser-la-carte-vitale-dematerialisee-n-1815/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à réintroduire légalement la généralisation de la carte Vitale numérique, après que le Conseil constitutionnel ait censuré une mesure similaire. L&amp;rsquo;objectif est de simplifier les démarches, de lutter contre la fraude à l&amp;rsquo;assurance maladie (qui coûte des millions d&amp;rsquo;euros) et de moderniser le système, sans recourir à la biométrie jugée trop coûteuse et complexe. La carte Vitale numérique, déjà expérimentée, est vue comme un bon compromis entre efficacité et acceptabilité.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Instaurer des sanctions sociales à l’encontre des trafiquants de stupéfiants et des récidivistes de crimes et de délits aggravés - N° 1819</title><link>https://anfacile.fr/posts/instaurer-des-sanctions-sociales-a-lencontre-trafiquants-de-stupefiants-et-recidivistes-crimes-delits-aggraves-n-1819/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/instaurer-des-sanctions-sociales-a-lencontre-trafiquants-de-stupefiants-et-recidivistes-crimes-delits-aggraves-n-1819/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la lutte contre le trafic de drogue et la récidive de crimes et délits graves en permettant de retirer les aides sociales et de résilier les baux de logements sociaux pour les personnes impliquées. Elle s&amp;rsquo;inspire d&amp;rsquo;expériences locales réussies et cherche à rétablir l&amp;rsquo;équilibre entre les droits et les devoirs des citoyens.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Retrait des prestations sociales pour trafic de stupéfiants (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les personnes soupçonnées de tirer des revenus du trafic de drogue verront leurs prestations sociales supprimées et les sommes trop perçues réclamées, même sans décision de justice définitive.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer la sécurité des utilisateurs de trottinettes électriques et celle des autres usagers de la route - N° 1844</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-securite-des-utilisateurs-de-trottinettes-electriques-et-celle-autres-usagers-route-n-1844/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-securite-des-utilisateurs-de-trottinettes-electriques-et-celle-autres-usagers-route-n-1844/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la sécurité des utilisateurs de trottinettes électriques et des autres usagers de la route. Face à l&amp;rsquo;augmentation alarmante des accidents graves impliquant ces engins, souvent utilisés par des jeunes, et au non-respect fréquent du code de la route, il est urgent de prendre des mesures nationales. Les principales propositions sont de rendre le port du casque obligatoire partout, d&amp;rsquo;exiger le Brevet de Sécurité Routière pour les utilisateurs, et d&amp;rsquo;augmenter les sanctions en cas d&amp;rsquo;infraction, y compris la confiscation de l&amp;rsquo;engin et des peines pour ceux qui commercialisent des trottinettes modifiées.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Suspendre les droits aux prestations et aux aides publiques pour les personnes reconnues coupables d’exactions lors de rassemblements ou de manifestations - N° 1550</title><link>https://anfacile.fr/posts/suspendre-les-droits-aux-prestations-et-aides-publiques-pour-personnes-reconnues-coupables-dexactions-lors-de-rassemblements-ou-manifestations-n-1550/</link><pubDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/suspendre-les-droits-aux-prestations-et-aides-publiques-pour-personnes-reconnues-coupables-dexactions-lors-de-rassemblements-ou-manifestations-n-1550/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à sanctionner les personnes coupables de violences lors de rassemblements ou manifestations en suspendant temporairement leurs aides et prestations publiques (RSA, APL, allocations familiales, etc.). L&amp;rsquo;objectif est de rétablir un lien entre droits et devoirs, en faisant porter une responsabilité réelle à ceux qui commettent des exactions, car les sanctions pénales actuelles sont jugées insuffisantes. Il s&amp;rsquo;agit d&amp;rsquo;une mesure dissuasive pour protéger l&amp;rsquo;ordre public et la sécurité des citoyens.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Contre la proportionnelle et pour l’inscription du scrutin uninominal majoritaire à deux tours dans la Constitution - N° 1477</title><link>https://anfacile.fr/posts/contre-la-proportionnelle-et-pour-linscription-du-scrutin-uninominal-majoritaire-a-deux-tours-dans-constitution-n-1477/</link><pubDate>Wed, 28 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/contre-la-proportionnelle-et-pour-linscription-du-scrutin-uninominal-majoritaire-a-deux-tours-dans-constitution-n-1477/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à inscrire dans la Constitution française le mode de scrutin uninominal majoritaire à deux tours pour les élections législatives. Les auteurs estiment que ce mode de scrutin, actuellement défini par une loi ordinaire, est essentiel à l&amp;rsquo;esprit de la Ve République et doit être protégé des tentatives de modification. Ils arguent que la proportionnelle, souvent proposée en période de crise politique, aggraverait l&amp;rsquo;instabilité en favorisant l&amp;rsquo;émiettement politique et en rendant difficile l&amp;rsquo;émergence de majorités claires. Ils rappellent les expériences passées de la proportionnelle en France (IIIe et IVe Républiques) qui ont, selon eux, conduit à l&amp;rsquo;instabilité gouvernementale. Pour les auteurs, le scrutin majoritaire à deux tours, bien que non parfait, est le plus adapté pour assurer un gouvernement stable et efficace, capable de répondre aux défis du pays et de maintenir le lien entre les élus et les citoyens.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Autoriser, sur la base du volontariat, le travail des salariés des commerces de proximité le 1er mai - N° 1396</title><link>https://anfacile.fr/posts/autoriser-sur-la-base-du-volontariat-le-travail-des-salaries-commerces-de-proximite-1er-mai-n-1396/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/autoriser-sur-la-base-du-volontariat-le-travail-des-salaries-commerces-de-proximite-1er-mai-n-1396/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La loi actuelle interdit aux commerces de proximité d&amp;rsquo;employer des salariés le 1er mai, sous peine d&amp;rsquo;amende, même si les salariés sont volontaires. Cette interdiction, bien que visant à protéger les salariés, pénalise des commerces essentiels et leurs employés qui souhaitent travailler ce jour-là, souvent pour des raisons économiques ou de service à la clientèle. La proposition vise à permettre aux commerces de proximité d&amp;rsquo;ouvrir le 1er mai si les salariés sont volontaires et reçoivent une compensation juste, sans remettre en cause le droit au repos.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Interdire les signes religieux ostentatoires aux mineurs membres d’une association subventionnée - N° 1397</title><link>https://anfacile.fr/posts/interdire-les-signes-religieux-ostentatoires-aux-mineurs-membres-dune-association-subventionnee-n-1397/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/interdire-les-signes-religieux-ostentatoires-aux-mineurs-membres-dune-association-subventionnee-n-1397/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à étendre l&amp;rsquo;interdiction des signes religieux ostentatoires aux mineurs participant à des activités d&amp;rsquo;associations subventionnées. L&amp;rsquo;objectif est de préserver la laïcité, d&amp;rsquo;assurer l&amp;rsquo;égalité de traitement, de garantir la sécurité dans les activités sportives, de favoriser un environnement serein et de protéger les mineurs des pressions, en s&amp;rsquo;inspirant de ce qui est déjà appliqué dans les écoles.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Interdiction des signes religieux ostentatoires pour les mineurs (Article unique)&lt;/strong&gt;: Le contrat d&amp;rsquo;engagement républicain, que doivent signer les associations recevant des subventions publiques, est modifié pour inclure l&amp;rsquo;obligation de veiller à ce que les mineurs participant aux activités de l&amp;rsquo;association ne manifestent pas ostensiblement une appartenance religieuse par des signes ou des tenues.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Permettre l’ouverture encadrée des commerces de proximité le 1er mai - N° 1395</title><link>https://anfacile.fr/posts/permettre-louverture-encadree-des-commerces-de-proximite-le-1er-mai-n-1395/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/permettre-louverture-encadree-des-commerces-de-proximite-le-1er-mai-n-1395/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le 1er mai est un jour férié chômé et payé, mais la loi actuelle est floue concernant les commerces qui peuvent ouvrir. Cela crée une insécurité juridique pour des commerçants comme les fleuristes et les boulangers, pour qui le 1er mai est une journée importante. La proposition vise à clarifier la situation en permettant l&amp;rsquo;ouverture de certains commerces de proximité ce jour-là, sous conditions et dans le respect des droits des salariés.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Licencier les salariés utilisant de faux arrêts de travail - N° 1291</title><link>https://anfacile.fr/posts/licencier-les-salaries-utilisant-de-faux-arrets-travail-n-1291/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/licencier-les-salaries-utilisant-de-faux-arrets-travail-n-1291/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France fait face à une dette importante et la fraude sociale, notamment via de faux arrêts de travail vendus en ligne, aggrave la situation. Ces pratiques illégales nuisent au système de santé et à la solidarité nationale. Les chiffres de la fraude sont alarmants, avec une forte augmentation des arrêts non justifiés. Bien que les employeurs puissent sanctionner les salariés fraudeurs, ils manquent souvent de preuves car l&amp;rsquo;Assurance maladie ne communique pas les informations. Cette proposition de loi vise à obliger l&amp;rsquo;Assurance maladie à transmettre les preuves de fraude aux employeurs pour faciliter le licenciement des salariés utilisant de faux arrêts de travail.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Convertir des centrales à charbon vers des combustibles moins émetteurs en dioxyde de carbone pour permettre une transition écologique plus juste socialement - N° 1056</title><link>https://anfacile.fr/posts/convertir-des-centrales-a-charbon-vers-combustibles-moins-emetteurs-en-dioxyde-de-carbone-pour-permettre-une-transition-ecologique-plus-juste-socialement-n-1056/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/convertir-des-centrales-a-charbon-vers-combustibles-moins-emetteurs-en-dioxyde-de-carbone-pour-permettre-une-transition-ecologique-plus-juste-socialement-n-1056/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à permettre aux centrales à charbon converties pour émettre moins de CO2 de participer à un mécanisme de soutien financier (mécanisme de capacité). L&amp;rsquo;objectif est de garantir la sécurité de l&amp;rsquo;approvisionnement électrique, de réduire les émissions de CO2 conformément aux objectifs français et européens, et de protéger les emplois liés à ces centrales, tout en accélérant leur conversion grâce à un allègement administratif.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Statut des centrales converties (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les centrales à charbon converties pour émettre moins de 550 grammes de CO2 par kilowattheure sont considérées comme de nouvelles installations de production. Leur date de début de production commerciale est fixée à la date de leur autorisation.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer la protection des mineurs en ligne et la lutte contre la pédocriminalité - N° 1088</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-protection-des-mineurs-en-ligne-et-lutte-contre-pedocriminalite-n-1088/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-protection-des-mineurs-en-ligne-et-lutte-contre-pedocriminalite-n-1088/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux protéger les mineurs en ligne face aux dangers croissants du numérique, notamment la pédocriminalité. Elle s&amp;rsquo;appuie sur les recommandations de la Fondation de l&amp;rsquo;enfance et de la Commission Nationale des droits de l&amp;rsquo;homme. Les dangers incluent la diffusion de contenus intimes, les deepfakes sexuels, le harcèlement et l&amp;rsquo;extorsion, souvent facilités par l&amp;rsquo;intelligence artificielle. La loi propose de renforcer les sanctions, de criminaliser la création de deepfakes sexuels, de punir la création de contenus sexuels générés par IA représentant des mineurs, de sanctionner l&amp;rsquo;envoi non sollicité d&amp;rsquo;images à caractère sexuel, et de pénaliser la création d&amp;rsquo;outils d&amp;rsquo;IA générative destinés à produire des contenus pédocriminels.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Inscrire dans le code électoral l'impossibilité pour les majeurs sous tutelle ou sous curatelle simple ou renforcée de faire acte de candidature aux élections législatives - N° 644</title><link>https://anfacile.fr/posts/inscrire-dans-le-code-electoral-limpossibilite-pour-les-majeurs-sous-tutelle-ou-curatelle-simple-renforcee-de-faire-acte-candidature-aux-elections-legislatives-n-644/</link><pubDate>Fri, 29 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/inscrire-dans-le-code-electoral-limpossibilite-pour-les-majeurs-sous-tutelle-ou-curatelle-simple-renforcee-de-faire-acte-candidature-aux-elections-legislatives-n-644/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à corriger une incohérence dans le code électoral. Actuellement, les personnes majeures sous tutelle ou curatelle ne peuvent pas être élues députés (elles sont inéligibles), mais rien ne les empêche de se présenter aux élections législatives (de faire acte de candidature). L&amp;rsquo;objectif est de combler cette lacune en ajoutant ces personnes à la liste de celles qui ne peuvent pas se porter candidates.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Conditions de candidature (Article unique)&lt;/strong&gt;: Les majeurs sous tutelle ou sous curatelle simple ou renforcée ne pourront plus se présenter aux élections législatives.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Permettre la distribution et la mise à disposition des médicaments non utilisés à des fins humanitaires - N° 589</title><link>https://anfacile.fr/posts/permettre-la-distribution-et-mise-a-disposition-des-medicaments-non-utilises-fins-humanitaires-n-589/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/permettre-la-distribution-et-mise-a-disposition-des-medicaments-non-utilises-fins-humanitaires-n-589/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Actuellement, une grande quantité de médicaments non utilisés (MNU), même non périmés, sont incinérés en France. Bien que cela génère de l&amp;rsquo;énergie, ces MNU pourraient être une ressource précieuse pour les associations humanitaires qui peinent à s&amp;rsquo;approvisionner en médicaments neufs. Cette proposition de loi vise à autoriser la distribution et la mise à disposition de ces médicaments non utilisés à des fins humanitaires, afin d&amp;rsquo;aider les populations défavorisées dans les pays en développement.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer l’arsenal législatif face à la multiplication d'actions d'entrave à des activités agricoles, cynégétiques, d'abattage ou de commerce de produits d'origine animale - N° 579</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-larsenal-legislatif-face-a-la-multiplication-dactions-dentrave-des-activites-agricoles-cynegetiques-dabattage-ou-de-commerce-produits-dorigine-animale-n-579/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-larsenal-legislatif-face-a-la-multiplication-dactions-dentrave-des-activites-agricoles-cynegetiques-dabattage-ou-de-commerce-produits-dorigine-animale-n-579/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer les outils juridiques face à l&amp;rsquo;augmentation des actions qui perturbent les activités agricoles, d&amp;rsquo;élevage, d&amp;rsquo;abattage, de transformation, de transport, de commerce de produits animaux et de chasse. Ces actions, souvent menées par des militants animalistes, prennent diverses formes (dégradations, intrusions, utilisation des réseaux sociaux) et sont difficiles à sanctionner avec les lois actuelles. L&amp;rsquo;objectif est de modifier le délit d&amp;rsquo;entrave, de créer un délit d&amp;rsquo;introduction illicite et d&amp;rsquo;élargir la notion de discrimination pour mieux protéger ces activités et les personnes qui les exercent.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Réprimer pénalement les pratiques de surenchère d’intéressement dans les offres de reprise d’entreprises - N° 593</title><link>https://anfacile.fr/posts/reprimer-penalement-les-pratiques-de-surenchere-dinteressement-dans-offres-reprise-dentreprises-n-593/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reprimer-penalement-les-pratiques-de-surenchere-dinteressement-dans-offres-reprise-dentreprises-n-593/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le &amp;ldquo;management package&amp;rdquo; est un outil d&amp;rsquo;intéressement des cadres dirigeants lors du rachat d&amp;rsquo;une entreprise. Bien qu&amp;rsquo;utile pour les PME/ETI, il peut devenir déraisonnable pour les grandes entreprises, avec des sommes disproportionnées par rapport au travail des dirigeants. En cas de multiples offres de rachat, ces &amp;ldquo;management packages&amp;rdquo; peuvent inciter les dirigeants à choisir l&amp;rsquo;offre la plus avantageuse pour eux personnellement, au détriment de l&amp;rsquo;intérêt de l&amp;rsquo;entreprise et de ses actionnaires. La proposition de loi vise à pénaliser cette pratique de surenchère lorsque plusieurs offres de reprise sont en concurrence.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Supprimer le Conseil économique, social et environnemental - N° 461</title><link>https://anfacile.fr/posts/supprimer-le-conseil-economique-social-et-environnemental-n-461/</link><pubDate>Thu, 17 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/supprimer-le-conseil-economique-social-et-environnemental-n-461/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France a une dette publique très élevée, ce qui est préoccupant. Pour y remédier, il faut réduire les dépenses publiques plutôt qu&amp;rsquo;augmenter les impôts. Le Conseil économique, social et environnemental (CESE) coûte cher (environ 45 millions d&amp;rsquo;euros par an) et ses avis sont peu pris en compte par le gouvernement et le Parlement. Il n&amp;rsquo;a pas réussi à s&amp;rsquo;imposer comme une institution clé. Par conséquent, cette proposition vise à le supprimer pour faire des économies.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Supprimer les peines de sursis en cas de refus d’obtempérer - N° 410</title><link>https://anfacile.fr/posts/supprimer-les-peines-de-sursis-en-cas-refus-dobtemperer-n-410/</link><pubDate>Wed, 16 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/supprimer-les-peines-de-sursis-en-cas-refus-dobtemperer-n-410/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à durcir les sanctions pour les refus d&amp;rsquo;obtempérer, un délit en forte augmentation et souvent lié à des comportements dangereux. En supprimant la possibilité de peines avec sursis, elle cherche à dissuader ces infractions, protéger les forces de l&amp;rsquo;ordre et les usagers de la route, et renforcer la crédibilité de la justice face à des actes qui mettent en danger la vie d&amp;rsquo;autrui et défient l&amp;rsquo;autorité publique.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Accompagner les communes dans la lutte contre les incivilités en leur rétrocédant le produit des amendes de police afférentes - N° 375</title><link>https://anfacile.fr/posts/accompagner-les-communes-dans-la-lutte-contre-incivilites-en-leur-retrocedant-le-produit-des-amendes-de-police-afferentes-n-375/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/accompagner-les-communes-dans-la-lutte-contre-incivilites-en-leur-retrocedant-le-produit-des-amendes-de-police-afferentes-n-375/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à aider les communes à lutter contre les incivilités (graffitis, dépôts sauvages, nuisances sonores, dégradations) qui coûtent cher aux contribuables. Elle propose que l&amp;rsquo;État reverse aux communes une partie des amendes de police liées à ces incivilités, comme il le fait déjà pour les amendes de circulation routière. Cet argent pourrait servir à financer le nettoyage et l&amp;rsquo;entretien des espaces publics.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Rétrocession des amendes pour incivilités (Article 1)&lt;/strong&gt;: L&amp;rsquo;État reversera aux communes et groupements de communes le produit des amendes de police liées aux incivilités. Un comité spécial (le comité des finances locales) se chargera de répartir cet argent.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Autoriser l’épandage par drone dans le milieu agricole - N° 334</title><link>https://anfacile.fr/posts/autoriser-lepandage-par-drone-dans-le-milieu-agricole-n-334/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/autoriser-lepandage-par-drone-dans-le-milieu-agricole-n-334/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La loi Egalim avait autorisé une expérimentation de trois ans pour utiliser des drones afin de pulvériser des produits agricoles spécifiques dans des zones difficiles. Cette expérimentation a pris fin avant que l&amp;rsquo;évaluation de l&amp;rsquo;ANSES ne soit rendue. Cette proposition de loi vise à prolonger cette expérimentation, car elle s&amp;rsquo;est avérée efficace pour traiter les cultures en pente raide.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Prolongation de l&amp;rsquo;expérimentation (Article unique)&lt;/strong&gt;: Autorise une nouvelle expérimentation de trois ans pour l&amp;rsquo;utilisation de drones dans la pulvérisation de produits phytopharmaceutiques, en dérogation à l&amp;rsquo;interdiction générale. Cette expérimentation sera évaluée par l&amp;rsquo;ANSES pour mesurer les bénéfices en termes de réduction des risques pour la santé et l&amp;rsquo;environnement. Les modalités seront définies par les ministres concernés.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Créer une vraie reconnaissance de l'auxiliaire de vie sociale - N° 397</title><link>https://anfacile.fr/posts/creer-une-vraie-reconnaissance-de-lauxiliaire-vie-sociale-n-397/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/creer-une-vraie-reconnaissance-de-lauxiliaire-vie-sociale-n-397/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux reconnaître et valoriser le métier d&amp;rsquo;auxiliaire de vie sociale, majoritairement exercé par des femmes, qui accompagnent des personnes âgées ou dépendantes. Malgré leur rôle essentiel, ces professionnelles sont souvent sous-payées, peu reconnues et confrontées à des conditions de travail difficiles. La loi propose des mesures pour améliorer leur formation, leur mobilité, leurs conditions de travail et leur rémunération, afin de leur offrir la dignité et le respect qu&amp;rsquo;elles méritent, surtout face au vieillissement de la population.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Donner un véritable droit de prescription aux médecins coordonnateurs d’établissements d’hébergement pour personnes âgées dépendantes - N° 427</title><link>https://anfacile.fr/posts/donner-un-veritable-droit-de-prescription-aux-medecins-coordonnateurs-detablissements-dhebergement-pour-personnes-agees-dependantes-n-427/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/donner-un-veritable-droit-de-prescription-aux-medecins-coordonnateurs-detablissements-dhebergement-pour-personnes-agees-dependantes-n-427/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la prise en charge médicale des personnes âgées en EHPAD. Elle part du constat d&amp;rsquo;une crise dans ces établissements, marquée par la maltraitance institutionnelle, le malaise du personnel soignant et la dégradation des conditions de vie des résidents. Face à la pénurie de médecins traitants et à la complexité des pathologies des résidents, il est proposé de renforcer le rôle du médecin coordonnateur en lui donnant un véritable droit de prescription, le rendant ainsi médecin traitant pour les résidents qui le souhaitent. Cela permettrait une meilleure coordination des soins, une adaptation plus rapide des prescriptions et une réduction des risques de polymédication, tout en laissant la possibilité aux résidents de conserver leur médecin traitant habituel.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Etendre à un travailleur indépendant la possibilité de se verser une prime d'intéressement - N° 391</title><link>https://anfacile.fr/posts/etendre-a-un-travailleur-independant-la-possibilite-de-se-verser-une-prime-dinteressement-n-391/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/etendre-a-un-travailleur-independant-la-possibilite-de-se-verser-une-prime-dinteressement-n-391/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à étendre aux travailleurs indépendants (artisans, commerçants, professions libérales, agriculteurs) la possibilité de se verser une prime défiscalisée, similaire à la prime d&amp;rsquo;intéressement des salariés, afin de soutenir leur pouvoir d&amp;rsquo;achat. Cette prime serait plafonnée à 5 000 euros par an et ses modalités de versement seraient définies par décret.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Prime pour les travailleurs indépendants (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les travailleurs indépendants (artisans, commerçants, professions libérales, agriculteurs) pourront se verser une prime annuelle exonérée d&amp;rsquo;impôt et de charges sociales, plafonnée à 5 000 euros. Les modalités de versement seront définies par décret.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Favoriser et encourager l'engagement associatif dans la société civile - N° 393</title><link>https://anfacile.fr/posts/favoriser-et-encourager-lengagement-associatif-dans-la-societe-civile-n-393/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/favoriser-et-encourager-lengagement-associatif-dans-la-societe-civile-n-393/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Face à la multiplication des crises (pandémie, guerre, dérèglement climatique), la France doit renforcer sa capacité de réaction. Les 250 000 bénévoles des associations de sécurité civile jouent un rôle essentiel, mais font face à des défis : baisse des effectifs due aux difficultés de conciliation vie pro/perso et au manque de reconnaissance, ainsi que des problèmes de financement depuis la crise du Covid. Cette proposition de loi vise à soutenir et pérenniser l&amp;rsquo;engagement bénévole en donnant aux associations et à leurs membres les moyens d&amp;rsquo;agir.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lutter efficacement contre la délinquance des mineurs - N° 339</title><link>https://anfacile.fr/posts/lutter-efficacement-contre-la-delinquance-des-mineurs-n-339/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/lutter-efficacement-contre-la-delinquance-des-mineurs-n-339/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à lutter contre l&amp;rsquo;augmentation de la délinquance des mineurs, perçue comme un effondrement de l&amp;rsquo;autorité et des repères. Elle propose de renforcer la répression et la responsabilisation des mineurs et de leurs parents, ainsi que de sanctionner plus sévèrement les adultes qui exploitent des mineurs pour commettre des délits. L&amp;rsquo;objectif est de protéger la société et de réhabiliter les jeunes délinquants.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Excuses de minorité (Article 1)&lt;/strong&gt;: Le principe de l&amp;rsquo;excuse de minorité est inversé pour les mineurs de plus de 13 ans. Désormais, la réduction de peine ne sera plus automatique et le juge devra justifier sa décision de l&amp;rsquo;appliquer.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Permettre une gestion différenciée des compétences « eau » et « assainissement » - N° 385</title><link>https://anfacile.fr/posts/permettre-une-gestion-differenciee-des-competences-eau-et-assainissement-n-385/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/permettre-une-gestion-differenciee-des-competences-eau-et-assainissement-n-385/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à permettre aux communes de décider elles-mêmes si elles souhaitent transférer les compétences de gestion de l&amp;rsquo;eau et de l&amp;rsquo;assainissement à leur communauté de communes, plutôt que de rendre ce transfert obligatoire. Les auteurs estiment que la situation actuelle, où ce transfert est obligatoire, ne convient pas à toutes les communes, notamment rurales ou de montagne, en raison des coûts et des difficultés de mise en œuvre, et qu&amp;rsquo;une approche plus flexible est nécessaire pour s&amp;rsquo;adapter aux réalités locales.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Protéger la société des étrangers clandestins dangereux et faciliter leur expulsion - N° 378</title><link>https://anfacile.fr/posts/proteger-la-societe-des-etrangers-clandestins-dangereux-et-faciliter-leur-expulsion-n-378/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proteger-la-societe-des-etrangers-clandestins-dangereux-et-faciliter-leur-expulsion-n-378/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux expulser les étrangers en situation irrégulière, notamment ceux qui représentent un danger pour la société. Le nombre d&amp;rsquo;obligations de quitter le territoire français (OQTF) est élevé, mais peu sont exécutées, ce qui a parfois mené à des drames. La loi actuelle limite la durée de rétention administrative à 90 jours, ce qui est jugé insuffisant. La proposition vise à allonger ces durées et à faciliter le maintien en rétention, en particulier pour les personnes condamnées ou présentant une menace.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Rendre imprescriptibles les crimes et délits sexuels commis contre les mineurs - N° 336</title><link>https://anfacile.fr/posts/rendre-imprescriptibles-les-crimes-et-delits-sexuels-commis-contre-mineurs-n-336/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/rendre-imprescriptibles-les-crimes-et-delits-sexuels-commis-contre-mineurs-n-336/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rendre imprescriptibles les crimes et délits sexuels commis contre les mineurs. Elle s&amp;rsquo;appuie sur le constat que les victimes ont souvent du mal à porter plainte rapidement, et que le taux de condamnations est faible. La proposition s&amp;rsquo;inspire des recommandations de la CIIVISE et des législations d&amp;rsquo;autres pays européens, arguant que s&amp;rsquo;en prendre à un enfant est un crime d&amp;rsquo;une gravité telle qu&amp;rsquo;il ne devrait pas être limité dans le temps.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Rendre plus transparent le dispositif d’éco-contribution sur les pneumatiques - N° 422</title><link>https://anfacile.fr/posts/rendre-plus-transparent-le-dispositif-deco-contribution-sur-les-pneumatiques-n-422/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/rendre-plus-transparent-le-dispositif-deco-contribution-sur-les-pneumatiques-n-422/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rendre plus transparente l&amp;rsquo;éco-contribution sur les pneus. Actuellement, cette taxe, qui finance le recyclage, n&amp;rsquo;est pas clairement indiquée sur les factures de pneus, contrairement à d&amp;rsquo;autres produits comme l&amp;rsquo;électroménager ou les meubles. Ce manque de transparence nuit au consommateur et favorise la fraude. L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;obliger l&amp;rsquo;affichage de cette éco-contribution sur les factures de pneus, comme c&amp;rsquo;est déjà le cas pour d&amp;rsquo;autres filières, afin de mieux informer les consommateurs et de lutter contre la concurrence déloyale.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Rendre visible et obligatoire la signalisation de clôtures et barrages en travers des lieux de passage dans un domaine privé ou public - N° 392</title><link>https://anfacile.fr/posts/rendre-visible-et-obligatoire-la-signalisation-de-clotures-barrages-en-travers-des-lieux-passage-dans-un-domaine-prive-ou-public-n-392/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/rendre-visible-et-obligatoire-la-signalisation-de-clotures-barrages-en-travers-des-lieux-passage-dans-un-domaine-prive-ou-public-n-392/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à prévenir les accidents graves, parfois mortels, causés par des clôtures (barbelés, câbles, grillages) non signalées et dangereuses, installées en travers de chemins publics ou privés. Elle souligne que, bien que le droit de propriété permette de clôturer son terrain, cela ne doit pas se faire au détriment de la sécurité des personnes. Actuellement, aucune loi ne précise la nature de ces barrages, et il est donc nécessaire de légiférer pour interdire les dispositifs dangereux sans signalisation adéquate, tant pour les propriétés privées que pour les biens du domaine public.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer les droits des consommateurs en matière de démarchage téléphonique - N° 430</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-les-droits-des-consommateurs-en-matiere-de-demarchage-telephonique-n-430/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-les-droits-des-consommateurs-en-matiere-de-demarchage-telephonique-n-430/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux protéger les consommateurs contre le démarchage téléphonique abusif. Le système actuel (Bloctel) est jugé inefficace, car de nombreux Français continuent de recevoir des appels indésirables malgré leur inscription. La loi propose de passer d&amp;rsquo;un système où le consommateur doit s&amp;rsquo;opposer au démarchage à un système où il doit donner son accord explicite (opt-in) pour être contacté. Elle prévoit également un indicatif unique pour les entreprises de démarchage, des sanctions renforcées pour les entreprises et les opérateurs téléphoniques qui ne respectent pas les règles, et un rapport sur les moyens alloués aux autorités de contrôle.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Rétablir l’universalité des allocations familiales - N° 421</title><link>https://anfacile.fr/posts/retablir-luniversalite-des-allocations-familiales-n-421/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/retablir-luniversalite-des-allocations-familiales-n-421/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à relancer une politique familiale ambitieuse en France, face à une baisse inquiétante de la natalité. Les auteurs estiment que les politiques des dix dernières années, notamment la modulation des allocations familiales en fonction des revenus, ont affaibli le soutien aux familles et la natalité. Ils proposent de rétablir l&amp;rsquo;universalité des allocations familiales, c&amp;rsquo;est-à-dire qu&amp;rsquo;elles soient versées à toutes les familles, quel que soit leur niveau de revenu, pour soutenir financièrement les ménages et encourager les naissances.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Rétablir le délit de séjour irrégulier - N° 373</title><link>https://anfacile.fr/posts/retablir-le-delit-de-sejour-irregulier-n-373/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/retablir-le-delit-de-sejour-irregulier-n-373/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rétablir le délit de séjour irrégulier en France. Les auteurs estiment que la précédente tentative de rétablir ce délit a été annulée par le Conseil constitutionnel pour des raisons de forme (le texte n&amp;rsquo;avait pas de lien direct avec le projet de loi initial), et non sur le fond. Ils proposent une nouvelle version qui ne prévoit pas de peine de prison, afin de respecter le droit européen. L&amp;rsquo;objectif est de donner aux autorités les moyens d&amp;rsquo;interpeller les étrangers en situation irrégulière, de vérifier leur identité et leur dossier, et de faciliter leur éloignement du territoire français, soit par une interdiction de territoire, soit par l&amp;rsquo;exécution d&amp;rsquo;obligations de quitter le territoire français (OQTF).&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Sanctionner plus durement le trafic de medicaments - N° 361</title><link>https://anfacile.fr/posts/sanctionner-plus-durement-le-trafic-de-medicaments-n-361/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/sanctionner-plus-durement-le-trafic-de-medicaments-n-361/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le trafic de médicaments est un problème mondial en forte croissance en France, générant d&amp;rsquo;énormes profits et ayant des conséquences graves sur la santé publique. Les médicaments falsifiés ou détournés peuvent contenir des substances dangereuses ou être inefficaces. Ce trafic est devenu plus lucratif et moins risqué que celui des stupéfiants, avec des peines beaucoup moins sévères. Cette proposition de loi vise à renforcer les sanctions pour lutter plus efficacement contre ce commerce illégal.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Supprimer le dispositif de réduction du loyer de solidarité - N° 420</title><link>https://anfacile.fr/posts/supprimer-le-dispositif-de-reduction-du-loyer-solidarite-n-420/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/supprimer-le-dispositif-de-reduction-du-loyer-solidarite-n-420/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La proposition de loi vise à supprimer la Réduction de Loyer de Solidarité (RLS), un mécanisme mis en place en 2018 pour aider les ménages modestes à accéder au logement. Bien que l&amp;rsquo;objectif initial était de réduire les loyers, la RLS a eu des conséquences négatives importantes pour les bailleurs sociaux, réduisant leurs revenus et leur capacité à investir dans la construction de nouveaux logements sociaux. La suppression de la RLS permettrait de redonner des marges de manœuvre financières aux bailleurs sociaux et de soutenir la production de logements.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Supprimer les conseils économiques, sociaux et environnementaux régionaux - N° 413</title><link>https://anfacile.fr/posts/supprimer-les-conseils-economiques-sociaux-et-environnementaux-regionaux-n-413/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/supprimer-les-conseils-economiques-sociaux-et-environnementaux-regionaux-n-413/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France a une dette publique très élevée. Pour réduire cette dette sans augmenter les impôts, il faut diminuer les dépenses de l&amp;rsquo;État. Les Conseils Économiques, Sociaux et Environnementaux Régionaux (CESER) sont des organismes consultatifs qui coûtent cher (50 à 60 millions d&amp;rsquo;euros par an) et dont les avis sont souvent ignorés. Leurs membres sont rémunérés et sont parfois accusés de favoritisme. Cette proposition de loi vise à supprimer les CESER et des comités similaires dans les Outre-mer pour réaliser des économies.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Versement des allocations familiales et de l’allocation de rentrée scolaire au service d'aide sociale à l'enfance pour les enfants placés par décision du juge - N° 434</title><link>https://anfacile.fr/posts/versement-des-allocations-familiales-et-de-lallocation-rentree-scolaire-au-service-daide-sociale-a-lenfance-pour-les-enfants-places-par-decision-du-juge-n-434/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/versement-des-allocations-familiales-et-de-lallocation-rentree-scolaire-au-service-daide-sociale-a-lenfance-pour-les-enfants-places-par-decision-du-juge-n-434/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à modifier la manière dont les allocations familiales et l&amp;rsquo;allocation de rentrée scolaire sont versées pour les enfants placés par décision de justice. Actuellement, ces allocations sont souvent versées aux parents biologiques, même si ces derniers ne participent plus à l&amp;rsquo;éducation ou aux frais de l&amp;rsquo;enfant. Les départements, qui supportent l&amp;rsquo;intégralité des coûts liés à la prise en charge de ces enfants via l&amp;rsquo;Aide Sociale à l&amp;rsquo;Enfance (ASE), font face à des dépenses croissantes. L&amp;rsquo;objectif est de s&amp;rsquo;assurer que ces aides financières bénéficient directement aux services de l&amp;rsquo;ASE, qui prennent en charge les enfants, afin de mieux soutenir ces services et d&amp;rsquo;améliorer le suivi et l&amp;rsquo;épanouissement des enfants placés.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Assurer la pérennité de notre système de retraites grâce à l’introduction d’une dose de capitalisation - N° 239</title><link>https://anfacile.fr/posts/assurer-la-perennite-de-notre-systeme-retraites-grace-a-lintroduction-dune-dose-capitalisation-n-239/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/assurer-la-perennite-de-notre-systeme-retraites-grace-a-lintroduction-dune-dose-capitalisation-n-239/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le système de retraite français actuel, basé sur la répartition (les actifs paient pour les retraités), est en difficulté à cause du vieillissement de la population et du faible nombre d&amp;rsquo;actifs par retraité. Les réformes passées n&amp;rsquo;ont pas suffi à résoudre le problème, et les Français sont inquiets pour le niveau de leurs futures pensions. La proposition suggère d&amp;rsquo;introduire un système de capitalisation collective obligatoire, inspiré du régime des fonctionnaires (RAFP), où une partie des cotisations serait placée pour générer des revenus supplémentaires, complétant ainsi les pensions par répartition et protégeant l&amp;rsquo;épargne des Français des prélèvements de l&amp;rsquo;État.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Autoriser l'épandage de produits phytopharmaceutiques par drone - N° 223</title><link>https://anfacile.fr/posts/autoriser-lepandage-de-produits-phytopharmaceutiques-par-drone-n-223/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/autoriser-lepandage-de-produits-phytopharmaceutiques-par-drone-n-223/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Face aux défis de l&amp;rsquo;agriculture moderne (ressources limitées, changement climatique), les drones offrent des solutions technologiques pour améliorer la gestion des cultures, réduire les coûts et la dépendance à la main-d&amp;rsquo;œuvre. Ils sont particulièrement utiles pour la viticulture en zones escarpées, où ils augmentent la sécurité des travailleurs et la précision des traitements grâce à des buses anti-dérives. Cette proposition vise à autoriser l&amp;rsquo;épandage de produits phytopharmaceutiques par drone, sous certaines conditions techniques, sans revenir sur l&amp;rsquo;interdiction des autres moyens aériens.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Faire du handicap une « grande cause nationale » - N° 260</title><link>https://anfacile.fr/posts/faire-du-handicap-une-grande-cause-nationale-n-260/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/faire-du-handicap-une-grande-cause-nationale-n-260/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Malgré les avancées législatives, 12 millions de personnes en France, soit 20% de la population, vivent avec un handicap et rencontrent encore de nombreux obstacles (chômage élevé, manque d&amp;rsquo;accessibilité, difficultés d&amp;rsquo;accès aux soins et à la scolarisation). Cette proposition de loi vise à déclarer le handicap &amp;lsquo;grande cause nationale&amp;rsquo; pour mobiliser la société, renforcer la sensibilisation, améliorer l&amp;rsquo;accessibilité d&amp;rsquo;ici 2030, favoriser l&amp;rsquo;emploi, soutenir les familles et aidants, et garantir la scolarisation inclusive de tous les enfants handicapés.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Interdire toute mention ou présence d’une autre personne que le candidat et son suppléant sur les affiches électorales - N° 274</title><link>https://anfacile.fr/posts/interdire-toute-mention-ou-presence-dune-autre-personne-que-le-candidat-et-son-suppleant-sur-les-affiches-electorales-n-274/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/interdire-toute-mention-ou-presence-dune-autre-personne-que-le-candidat-et-son-suppleant-sur-les-affiches-electorales-n-274/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Lors des dernières élections législatives, de nombreux électeurs ont été surpris de ne pas voir les visages des candidats sur les affiches électorales, mais plutôt ceux de personnalités nationales. Cette pratique a créé de la confusion et un manque de respect envers les électeurs, renforçant la méfiance envers la classe politique. Cette proposition de loi vise à garantir que seuls le candidat et son suppléant apparaissent sur les affiches, pour rétablir la clarté et la proximité entre les élus et les citoyens.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Mise en œuvre de certaines recommandations de nature législative du rapport Evin – Stefanini relatif à l’aide médicale de l’État et modifications de différentes dispositions en lien avec les soins dispensés aux étrangers en situation irrégulière - N° 238</title><link>https://anfacile.fr/posts/mise-en-uvre-de-certaines-recommandations-nature-legislative-du-rapport-evin-stefanini-relatif-a-laide-medicale-letat-et-modifications-differentes-dispositions-lien-avec-les-soins-dispenses-aux-etrangers-situation-irreguliere-n-238/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/mise-en-uvre-de-certaines-recommandations-nature-legislative-du-rapport-evin-stefanini-relatif-a-laide-medicale-letat-et-modifications-differentes-dispositions-lien-avec-les-soins-dispenses-aux-etrangers-situation-irreguliere-n-238/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à modifier l&amp;rsquo;Aide Médicale de l&amp;rsquo;État (AME) et les soins pour les étrangers en situation irrégulière, en s&amp;rsquo;appuyant sur certaines recommandations du rapport Evin-Stefanini. Elle conteste l&amp;rsquo;idée d&amp;rsquo;une réforme uniquement réglementaire et propose des changements législatifs pour corriger les faiblesses actuelles du système.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Conditions d&amp;rsquo;éligibilité à l&amp;rsquo;AME (Article 1)&lt;/strong&gt;: Exclut de l&amp;rsquo;AME les personnes faisant l&amp;rsquo;objet d&amp;rsquo;une mesure d&amp;rsquo;éloignement du territoire pour motif d&amp;rsquo;ordre public. Prend en compte les ressources du foyer (y compris conjoint, partenaire de PACS ou concubin) pour l&amp;rsquo;admission à l&amp;rsquo;AME. Réserve la qualité d&amp;rsquo;ayant-droit aux seuls enfants mineurs. Bascule les demandeurs d&amp;rsquo;asile dans l&amp;rsquo;AME pendant l&amp;rsquo;instruction de leur demande.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Réduire la période obligatoire de consolidation des compétences des praticiens à diplômes hors Union européenne - N° 250</title><link>https://anfacile.fr/posts/reduire-la-periode-obligatoire-de-consolidation-des-competences-praticiens-a-diplomes-hors-union-europeenne-n-250/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reduire-la-periode-obligatoire-de-consolidation-des-competences-praticiens-a-diplomes-hors-union-europeenne-n-250/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France fait face à une grave crise de son système de santé, marquée par un manque de soignants, des urgences saturées et des déserts médicaux. Une des causes est la réduction du nombre de médecins formés par le passé. Pour pallier ce manque, la proposition vise à accélérer l&amp;rsquo;intégration des professionnels de santé diplômés hors Union Européenne (PADHUE) en réduisant la période obligatoire de consolidation de leurs compétences, actuellement de deux ans, à un an. Cette mesure est jugée essentielle pour répondre rapidement aux besoins urgents du système de santé.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Rétablir le régime de déclaration de l’instruction en famille - N° 226</title><link>https://anfacile.fr/posts/retablir-le-regime-de-declaration-linstruction-en-famille-n-226/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/retablir-le-regime-de-declaration-linstruction-en-famille-n-226/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rétablir la confiance entre l&amp;rsquo;État et les familles en revenant sur le régime d&amp;rsquo;autorisation préalable pour l&amp;rsquo;instruction en famille (IEF) mis en place par la loi CRPR de 2021. Ce régime a entraîné une forte augmentation des refus, des difficultés pour les familles et une insécurité juridique, alors que l&amp;rsquo;objectif de lutte contre l&amp;rsquo;endoctrinement n&amp;rsquo;était pas atteint. La proposition souhaite revenir à un régime de simple déclaration annuelle, avec des contrôles pédagogiques et de mairie maintenus.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Sanctionner plus lourdement les refus d'obtempérer - N° 245</title><link>https://anfacile.fr/posts/sanctionner-plus-lourdement-les-refus-dobtemperer-n-245/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/sanctionner-plus-lourdement-les-refus-dobtemperer-n-245/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer les sanctions contre les refus d&amp;rsquo;obtempérer, qu&amp;rsquo;ils soient simples ou aggravés, en réponse à une augmentation de ces délits et à des incidents tragiques ayant coûté la vie à des agents des forces de l&amp;rsquo;ordre. L&amp;rsquo;objectif est de rétablir l&amp;rsquo;autorité de l&amp;rsquo;État et d&amp;rsquo;assurer la sécurité des citoyens en durcissant les peines.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Refus de délivrance ou renouvellement de titre de séjour (Article 1)&lt;/strong&gt;: Un étranger ayant commis un refus d&amp;rsquo;obtempérer pourra se voir refuser la délivrance ou le renouvellement de sa carte de séjour temporaire.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>