<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Affaires Étrangères on Assemblée Facile</title><link>https://anfacile.fr/tags/affaires-%C3%A9trang%C3%A8res/</link><description>Recent content in Affaires Étrangères on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.152.0</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Tue, 14 Oct 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://anfacile.fr/tags/affaires-%C3%A9trang%C3%A8res/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Interdire l'importation des produits issus des colonies israéliennes installées dans le Territoire palestinien occupé - N° 1941</title><link>https://anfacile.fr/posts/interdire-limportation-des-produits-issus-colonies-israeliennes-installees-dans-le-territoire-palestinien-occupe-n-1941/</link><pubDate>Tue, 14 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/interdire-limportation-des-produits-issus-colonies-israeliennes-installees-dans-le-territoire-palestinien-occupe-n-1941/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à interdire l&amp;rsquo;importation en France de produits provenant des colonies israéliennes installées dans le Territoire palestinien occupé et sur le plateau du Golan. Elle se base sur des avis de la Cour internationale de justice et des résolutions des Nations Unies qui considèrent ces colonies comme illégales et leurs activités comme des violations du droit international et des droits humains. L&amp;rsquo;exposé souligne que la France et l&amp;rsquo;Union européenne, malgré leurs obligations internationales, maintiennent des relations commerciales avec Israël qui peuvent soutenir ces colonies. L&amp;rsquo;étiquetage actuel des produits est jugé insuffisant. L&amp;rsquo;interdiction d&amp;rsquo;importation est présentée comme un moyen pour la France de se conformer à ses obligations internationales et de ne pas être complice de ces violations, citant l&amp;rsquo;exemple de l&amp;rsquo;Irlande et des sanctions prises contre la Russie.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Etendre le bénéfice de la réduction d’impôt sur le revenu aux dons effectués à des organismes d’intérêt général agissant à l’international - N° 1823</title><link>https://anfacile.fr/posts/etendre-le-benefice-de-la-reduction-dimpot-sur-revenu-aux-dons-effectues-a-des-organismes-dinteret-general-agissant-linternational-n-1823/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/etendre-le-benefice-de-la-reduction-dimpot-sur-revenu-aux-dons-effectues-a-des-organismes-dinteret-general-agissant-linternational-n-1823/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à permettre aux personnes qui font des dons à des associations agissant à l&amp;rsquo;étranger de bénéficier d&amp;rsquo;une réduction d&amp;rsquo;impôt. Actuellement, cette réduction n&amp;rsquo;est possible que si l&amp;rsquo;association est basée en France ou dans l&amp;rsquo;Union Européenne. L&amp;rsquo;objectif est de soutenir les causes mondiales, notamment dans la santé, qui n&amp;rsquo;ont pas de solutions en Europe.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Réduction d&amp;rsquo;impôt pour les dons internationaux (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les dons faits à des organismes d&amp;rsquo;intérêt général agissant en dehors de la France, de l&amp;rsquo;Union Européenne ou de l&amp;rsquo;Espace Économique Européen pourront donner droit à une réduction d&amp;rsquo;impôt, à condition que leur action ne puisse être réalisée qu&amp;rsquo;à l&amp;rsquo;étranger et que l&amp;rsquo;organisme respecte les critères d&amp;rsquo;intérêt général.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Instituer un mécanisme de saisie des avoirs souverains étrangers gelés en réponse aux violations du droit international - N° 1706</title><link>https://anfacile.fr/posts/instituer-un-mecanisme-de-saisie-des-avoirs-souverains-etrangers-geles-en-reponse-aux-violations-du-droit-international-n-1706/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/instituer-un-mecanisme-de-saisie-des-avoirs-souverains-etrangers-geles-en-reponse-aux-violations-du-droit-international-n-1706/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Face aux violations du droit international, cette proposition de loi vise à permettre l&amp;rsquo;utilisation des avoirs étrangers gelés en France pour financer la reconstruction, les réparations et l&amp;rsquo;indemnisation des victimes dans les pays agressés. Elle s&amp;rsquo;inspire des demandes internationales concernant la guerre en Ukraine et des législations similaires adoptées par d&amp;rsquo;autres pays (États-Unis, Canada, Estonie), en se basant sur le principe des contre-mesures en droit international. L&amp;rsquo;objectif est de créer un mécanisme légal pour saisir ces fonds et les affecter à un fonds spécifique géré par l&amp;rsquo;AFD, pour soutenir les pays victimes d&amp;rsquo;agressions graves.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Restitution de biens culturels à la République fédérale du Mexique - N° 1327</title><link>https://anfacile.fr/posts/restitution-de-biens-culturels-a-la-republique-federale-du-mexique-n-1327/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/restitution-de-biens-culturels-a-la-republique-federale-du-mexique-n-1327/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à restituer deux codex mésoaméricains, le Codex Borbonicus et le Codex Azcatitlan, au Mexique. Ces documents sont essentiels à l&amp;rsquo;identité culturelle mexicaine et aux peuples autochtones. La France a déjà restitué des biens culturels à d&amp;rsquo;autres pays, et cette loi permettrait de déroger au principe d&amp;rsquo;inaliénabilité des collections publiques pour rendre ces codex, renforçant ainsi les liens franco-mexicains et reconnaissant la valeur patrimoniale de ces œuvres pour le Mexique.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>