<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Philippe Bolo on Assemblée Facile</title><link>https://anfacile.fr/auteurs/philippe-bolo/</link><description>Recent content in Philippe Bolo on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.149.0</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://anfacile.fr/auteurs/philippe-bolo/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Missions de l’Observatoire de la formation des prix et des marges des produits alimentaires - N° 1321</title><link>https://anfacile.fr/posts/missions-de-lobservatoire-la-formation-des-prix-et-marges-produits-alimentaires-n-1321/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/missions-de-lobservatoire-la-formation-des-prix-et-marges-produits-alimentaires-n-1321/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rendre plus transparents les coûts de production dans le secteur agricole, en particulier ceux liés aux fournisseurs de produits et équipements pour l&amp;rsquo;agriculture (agrofourniture). L&amp;rsquo;objectif est de mieux comprendre la formation des prix et des marges dans ce secteur, qui est souvent opaque, et d&amp;rsquo;analyser l&amp;rsquo;impact des stratégies fiscales des entreprises sur le revenu des agriculteurs. Elle propose d&amp;rsquo;élargir les missions de l&amp;rsquo;Observatoire de la formation des prix et des marges des produits alimentaires pour inclure l&amp;rsquo;analyse de ce secteur amont.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Obligation d’affichage du montant de l’écocontribution sur une ligne séparée pour les factures de vente entre professionnels au sein de plusieurs filières à responsabilité élargie des producteurs - N° 1315</title><link>https://anfacile.fr/posts/obligation-daffichage-du-montant-de-lecocontribution-sur-une-ligne-separee-pour-les-factures-vente-entre-professionnels-au-sein-plusieurs-filieres-a-responsabilite-elargie-des-producteurs-n-1315/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/obligation-daffichage-du-montant-de-lecocontribution-sur-une-ligne-separee-pour-les-factures-vente-entre-professionnels-au-sein-plusieurs-filieres-a-responsabilite-elargie-des-producteurs-n-1315/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France est un leader européen dans la gestion des déchets via la Responsabilité Élargie des Producteurs (REP). Ce système, où les producteurs financent la gestion de leurs déchets, est financé par une &amp;lsquo;écocontribution&amp;rsquo; incluse dans le prix de vente. Cependant, deux problèmes majeurs sont identifiés : l&amp;rsquo;écocontribution peut être gonflée par des marges successives entre professionnels, et son absence de visibilité sur les factures rend difficile la détection de la fraude. Cette proposition vise à rendre l&amp;rsquo;écocontribution visible sur les factures entre professionnels pour lutter contre la fraude et l&amp;rsquo;inflation, et à pérenniser cette obligation pour la filière de l&amp;rsquo;ameublement.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Garantir l'interdiction de la vaisselle en plastique dans la restauration collective accueillant du jeune public et liée à la petite enfance - N° 1169</title><link>https://anfacile.fr/posts/garantir-linterdiction-de-la-vaisselle-en-plastique-dans-restauration-collective-accueillant-du-jeune-public-et-liee-a-petite-enfance-n-1169/</link><pubDate>Mon, 24 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/garantir-linterdiction-de-la-vaisselle-en-plastique-dans-restauration-collective-accueillant-du-jeune-public-et-liee-a-petite-enfance-n-1169/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le plastique est partout et ses impacts sur l&amp;rsquo;environnement et la santé humaine sont alarmants, notamment à cause des additifs chimiques qui peuvent agir comme des perturbateurs endocriniens. Le recyclage seul ne suffit pas à résoudre le problème, il faut réduire la production. La France a déjà pris des mesures importantes avec les lois EGALIM et AGEC pour limiter l&amp;rsquo;usage du plastique, en particulier dans la restauration collective pour les jeunes et les personnes fragiles. Cependant, une imprécision dans la loi EGALIM a créé une ambiguïté concernant l&amp;rsquo;interdiction de la vaisselle en plastique (assiettes, gobelets, couverts) dans ces établissements. Cette proposition de loi vise à clarifier et renforcer cette interdiction pour protéger la santé des plus jeunes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Améliorer les mobilités quotidiennes des jeunes dans les territoires ruraux - N° 837</title><link>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-les-mobilites-quotidiennes-des-jeunes-dans-territoires-ruraux-n-837/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-les-mobilites-quotidiennes-des-jeunes-dans-territoires-ruraux-n-837/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la mobilité des jeunes vivant en milieu rural, car ils rencontrent de grandes difficultés pour se déplacer, que ce soit pour leurs études, leur emploi ou leurs loisirs. Ces difficultés entraînent des inégalités par rapport aux jeunes urbains, notamment en termes de coûts de transport et d&amp;rsquo;accès aux opportunités. La loi propose de modifier les dispositifs d&amp;rsquo;aide existants pour mieux prendre en compte les spécificités de la vie rurale et renforcer le rôle des autorités organisatrices de la mobilité.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Pour une pêche française prospère et durable - N° 820</title><link>https://anfacile.fr/posts/pour-une-peche-francaise-prospere-et-durable-n-820/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/pour-une-peche-francaise-prospere-et-durable-n-820/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à moderniser la pêche française pour la rendre plus prospère et durable. Elle s&amp;rsquo;attaque à plusieurs problèmes : la complexité de la gouvernance, le manque de représentativité des petits pêcheurs et des femmes, la difficulté pour les jeunes de s&amp;rsquo;installer, l&amp;rsquo;impact environnemental de certaines techniques de pêche (notamment le chalutage), la dépendance aux énergies fossiles, la concurrence déloyale des produits importés et le besoin de mieux valoriser les produits locaux. L&amp;rsquo;objectif est de concilier les enjeux économiques, sociaux et environnementaux, en favorisant le dialogue, la transparence et l&amp;rsquo;innovation, tout en protégeant les écosystèmes marins et en assurant la souveraineté alimentaire de la France.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Simplifier et réorienter la politique familiale vers le premier enfant - N° 839</title><link>https://anfacile.fr/posts/simplifier-et-reorienter-la-politique-familiale-vers-le-premier-enfant-n-839/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/simplifier-et-reorienter-la-politique-familiale-vers-le-premier-enfant-n-839/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La politique familiale française, centrée sur les allocations familiales, doit être repensée. Actuellement, ces allocations sont modulées selon les revenus et le nombre d&amp;rsquo;enfants, et ne sont versées qu&amp;rsquo;à partir du deuxième enfant en métropole. Or, près de la moitié des familles françaises n&amp;rsquo;ont qu&amp;rsquo;un seul enfant, et le taux de natalité est en baisse. La proposition vise à soutenir les familles dès le premier enfant, en rendant les allocations familiales universelles et forfaitaires (environ 70€ par enfant), quel que soit le revenu ou la place de l&amp;rsquo;enfant dans la fratrie. Cette mesure simplifierait le système, soutiendrait les familles monoparentales et les familles avec un enfant unique, et serait à terme neutre budgétairement en s&amp;rsquo;appliquant uniquement aux enfants nés après la promulgation de la loi.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Garantir le droit d’accès du public aux informations relatives aux enjeux environnementaux et de durabilité - N° 601</title><link>https://anfacile.fr/posts/garantir-le-droit-dacces-du-public-aux-informations-relatives-enjeux-environnementaux-et-de-durabilite-n-601/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/garantir-le-droit-dacces-du-public-aux-informations-relatives-enjeux-environnementaux-et-de-durabilite-n-601/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La proposition de loi vise à améliorer l&amp;rsquo;information du public sur les enjeux environnementaux et de durabilité, face à l&amp;rsquo;urgence climatique et au manque d&amp;rsquo;information perçu par les citoyens. Elle s&amp;rsquo;appuie sur le droit constitutionnel à l&amp;rsquo;information environnementale et propose de renforcer le rôle des médias, notamment l&amp;rsquo;Arcom, pour garantir une couverture médiatique quantitative et qualitative de ces sujets, en rendant obligatoires les &amp;ldquo;contrats climat&amp;rdquo; et en intégrant ces enjeux dans les chartes déontologiques des médias.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>