<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Richard Ramos on Assemblée Facile</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/auteurs/richard-ramos/</link><description>Recent content in Richard Ramos on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.149.0</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/auteurs/richard-ramos/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Durcir les sanctions en cas de refus d’obtempérer - N° 1551</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/durcir-les-sanctions-en-cas-de-refus-dobtemperer-n-1551/</link><pubDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/durcir-les-sanctions-en-cas-de-refus-dobtemperer-n-1551/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Face à l&amp;rsquo;augmentation des refus d&amp;rsquo;obtempérer, cette proposition de loi vise à renforcer l&amp;rsquo;autorité de l&amp;rsquo;État et la sécurité. Les refus d&amp;rsquo;obtempérer sont fréquents et de plus en plus dangereux, notamment en récidive. Il est urgent de durcir les sanctions pour ces délits qui mettent en péril les forces de l&amp;rsquo;ordre et les usagers de la route. La loi propose d&amp;rsquo;augmenter les peines, de rendre obligatoire la confiscation des véhicules et l&amp;rsquo;annulation du permis, et d&amp;rsquo;instaurer des peines minimales en cas de récidive. Une campagne de prévention nationale est également prévue.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Faciliter l'accès aux soins ophtalmiques - N° 1404</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/faciliter-lacces-aux-soins-ophtalmiques-n-1404/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/faciliter-lacces-aux-soins-ophtalmiques-n-1404/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En France, l&amp;rsquo;accès aux soins ophtalmologiques est difficile à cause des longs délais d&amp;rsquo;attente, ce qui retarde le dépistage de maladies oculaires graves. Les zones rurales sont particulièrement touchées. Pour améliorer cette situation, la proposition de loi suggère d&amp;rsquo;autoriser les opticiens-lunetiers, qui sont nombreux et bien répartis sur le territoire, à réaliser certains examens oculaires sans contact, sous la supervision d&amp;rsquo;un ophtalmologiste. Cela permettrait de réduire les délais, de dépister plus tôt les maladies, d&amp;rsquo;améliorer la coordination des soins et de libérer du temps pour les ophtalmologistes, sans coût supplémentaire pour la société.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Missions de l’Observatoire de la formation des prix et des marges des produits alimentaires - N° 1321</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/missions-de-lobservatoire-la-formation-des-prix-et-marges-produits-alimentaires-n-1321/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/missions-de-lobservatoire-la-formation-des-prix-et-marges-produits-alimentaires-n-1321/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rendre plus transparents les coûts de production dans le secteur agricole, en particulier ceux liés aux fournisseurs de produits et équipements pour l&amp;rsquo;agriculture (agrofourniture). L&amp;rsquo;objectif est de mieux comprendre la formation des prix et des marges dans ce secteur, qui est souvent opaque, et d&amp;rsquo;analyser l&amp;rsquo;impact des stratégies fiscales des entreprises sur le revenu des agriculteurs. Elle propose d&amp;rsquo;élargir les missions de l&amp;rsquo;Observatoire de la formation des prix et des marges des produits alimentaires pour inclure l&amp;rsquo;analyse de ce secteur amont.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Obligation d’affichage du montant de l’écocontribution sur une ligne séparée pour les factures de vente entre professionnels au sein de plusieurs filières à responsabilité élargie des producteurs - N° 1315</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/obligation-daffichage-du-montant-de-lecocontribution-sur-une-ligne-separee-pour-les-factures-vente-entre-professionnels-au-sein-plusieurs-filieres-a-responsabilite-elargie-des-producteurs-n-1315/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/obligation-daffichage-du-montant-de-lecocontribution-sur-une-ligne-separee-pour-les-factures-vente-entre-professionnels-au-sein-plusieurs-filieres-a-responsabilite-elargie-des-producteurs-n-1315/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France est un leader européen dans la gestion des déchets via la Responsabilité Élargie des Producteurs (REP). Ce système, où les producteurs financent la gestion de leurs déchets, est financé par une &amp;lsquo;écocontribution&amp;rsquo; incluse dans le prix de vente. Cependant, deux problèmes majeurs sont identifiés : l&amp;rsquo;écocontribution peut être gonflée par des marges successives entre professionnels, et son absence de visibilité sur les factures rend difficile la détection de la fraude. Cette proposition vise à rendre l&amp;rsquo;écocontribution visible sur les factures entre professionnels pour lutter contre la fraude et l&amp;rsquo;inflation, et à pérenniser cette obligation pour la filière de l&amp;rsquo;ameublement.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer les pouvoirs de l’Autorité de contrôle des nuisances aéroportuaires - N° 1323</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/renforcer-les-pouvoirs-de-lautorite-controle-des-nuisances-aeroportuaires-n-1323/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/renforcer-les-pouvoirs-de-lautorite-controle-des-nuisances-aeroportuaires-n-1323/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer les pouvoirs de l&amp;rsquo;Autorité de contrôle des nuisances aéroportuaires (ACNUSA), une autorité indépendante chargée de réguler les nuisances sonores et environnementales liées au trafic aérien. L&amp;rsquo;ACNUSA est actuellement jugée insuffisante face à l&amp;rsquo;augmentation du trafic aérien et aux préoccupations croissantes concernant la santé des riverains (troubles du sommeil, maladies cardiovasculaires) et l&amp;rsquo;environnement (pollution atmosphérique, gaz à effet de serre). Les amendes actuelles ne sont pas assez dissuasives et l&amp;rsquo;ACNUSA manque de pouvoir pour imposer des mesures correctives ou surveiller efficacement les émissions polluantes. Cette loi cherche à donner à l&amp;rsquo;ACNUSA les moyens d&amp;rsquo;agir plus efficacement pour protéger la santé publique et l&amp;rsquo;environnement, en rendant ses avis plus contraignants et ses sanctions plus dissuasives.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Réparations aux harkis et leurs familles ainsi qu'aux membres des autres formations supplétives et assimilées de l'armée française - N° 1330</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/reparations-aux-harkis-et-leurs-familles-ainsi-quaux-membres-des-autres-formations-suppletives-assimilees-de-larmee-francaise-n-1330/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/reparations-aux-harkis-et-leurs-familles-ainsi-quaux-membres-des-autres-formations-suppletives-assimilees-de-larmee-francaise-n-1330/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à réparer les injustices subies par les Harkis et leurs familles, qui, malgré leur loyauté envers la France, ont été victimes de déni de citoyenneté, de conditions d&amp;rsquo;accueil indignes et de traitements inhumains après la guerre d&amp;rsquo;Algérie. Elle cherche à renforcer l&amp;rsquo;indemnisation existante, à reconnaître pleinement leur citoyenneté et à mettre la France en conformité avec le droit européen, suite à des condamnations pour les préjudices subis.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Instaurer un moratoire sur les projets de fermes aquacoles de saumons à circuit fermé - N° 1136</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/instaurer-un-moratoire-sur-les-projets-de-fermes-aquacoles-saumons-a-circuit-ferme-n-1136/</link><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/instaurer-un-moratoire-sur-les-projets-de-fermes-aquacoles-saumons-a-circuit-ferme-n-1136/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France consomme énormément de saumon, mais en produit très peu, important la quasi-totalité de l&amp;rsquo;étranger, notamment de Norvège. Les élevages norvégiens sont critiqués pour leurs conditions désastreuses (densité excessive, maladies, parasites, mortalité élevée), impactant la santé des poissons et des consommateurs, ainsi que les populations de saumons sauvages. Face à cela, des projets de fermes aquacoles terrestres (RAS) se développent en France, prétendant offrir une solution locale. Cependant, ces systèmes posent de graves problèmes environnementaux : rejets massifs d&amp;rsquo;eaux usées polluantes (azote, phosphore, boues) menaçant les écosystèmes marins et la conchyliculture française (huîtres, moules), déjà fragilisée par la pollution. Ces rejets peuvent aussi réchauffer les eaux et favoriser la prolifération d&amp;rsquo;algues toxiques. De plus, l&amp;rsquo;argument de la souveraineté est remis en question car ces élevages dépendent d&amp;rsquo;importations d&amp;rsquo;œufs et d&amp;rsquo;aliments (farine de poisson issue de la pêche minotière, soja contribuant à la déforestation). L&amp;rsquo;empreinte carbone de ces élevages serait élevée, principalement due à l&amp;rsquo;alimentation des poissons. Le bien-être animal est également une préoccupation majeure en raison des densités de poissons très élevées, entraînant souffrance et mortalité de masse. Enfin, ces installations sont extrêmement énergivores et consomment d&amp;rsquo;énormes quantités d&amp;rsquo;eau, posant des problèmes de ressources hydriques et de salinisation des nappes phréatiques. En raison de ces risques environnementaux, sanitaires, sociaux et de bien-être animal, la proposition de loi vise à instaurer un moratoire sur ces projets, en application du principe de précaution.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Mettre en place une visite médicale de contrôle à la conduite pour les conducteurs de véhicule terrestre à moteur - N° 1147</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/mettre-en-place-une-visite-medicale-de-controle-a-la-conduite-pour-les-conducteurs-vehicule-terrestre-moteur-n-1147/</link><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/mettre-en-place-une-visite-medicale-de-controle-a-la-conduite-pour-les-conducteurs-vehicule-terrestre-moteur-n-1147/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la sécurité routière en rendant obligatoire une visite médicale pour l&amp;rsquo;obtention et le renouvellement du permis de conduire. Actuellement, la France est l&amp;rsquo;un des rares pays européens à ne pas exiger de contrôle médical périodique pour les conducteurs. Cette mesure permettrait de détecter les problèmes de santé (vue, ouïe, maladies chroniques, etc.) qui pourraient affecter la capacité à conduire en toute sécurité. La proposition prévoit également la création d&amp;rsquo;une plateforme numérique nationale pour recenser les solutions de mobilité alternatives pour les personnes déclarées inaptes à la conduite.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Permettre aux suppléants de parlementaires de retrouver leur mandats locaux après l’exercice de leur mandat parlementaire - N° 1121</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/permettre-aux-suppleants-de-parlementaires-retrouver-leur-mandats-locaux-apres-lexercice-mandat-parlementaire-n-1121/</link><pubDate>Mon, 17 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/permettre-aux-suppleants-de-parlementaires-retrouver-leur-mandats-locaux-apres-lexercice-mandat-parlementaire-n-1121/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Depuis 2014, les parlementaires ne peuvent plus cumuler autant de mandats locaux qu&amp;rsquo;avant, ce qui les éloigne de leurs territoires. Cette proposition de loi vise à résoudre un problème spécifique : quand un parlementaire titulaire est nommé au gouvernement, son suppléant doit souvent abandonner définitivement ses mandats locaux pour respecter les règles de non-cumul, même si le remplacement est temporaire. La loi propose que les suppléants puissent conserver temporairement leurs mandats locaux pendant 18 mois, en se faisant remplacer, afin de pouvoir les retrouver si le parlementaire titulaire revient avant ce délai. Au-delà de 18 mois, le suppléant devra se conformer aux règles de non-cumul comme tout autre parlementaire.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Garantir une protection sociale équitable aux travailleurs indépendants en simplifiant l’accès à l’allocation des travailleurs indépendants - N° 1086</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/garantir-une-protection-sociale-equitable-aux-travailleurs-independants-en-simplifiant-lacces-a-lallocation-des-n-1086/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/garantir-une-protection-sociale-equitable-aux-travailleurs-independants-en-simplifiant-lacces-a-lallocation-des-n-1086/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la protection sociale des travailleurs indépendants en simplifiant l&amp;rsquo;accès à l&amp;rsquo;Allocation des Travailleurs Indépendants (ATI). Actuellement, l&amp;rsquo;ATI est sous-utilisée en raison de critères d&amp;rsquo;éligibilité trop stricts et d&amp;rsquo;un manque de visibilité. Le texte propose d&amp;rsquo;élargir l&amp;rsquo;accès à tous les travailleurs non-salariés, d&amp;rsquo;assouplir les conditions de cessation d&amp;rsquo;activité (en incluant la liquidation amiable), de modifier le critère de revenu pour le baser sur le chiffre d&amp;rsquo;affaires, d&amp;rsquo;améliorer l&amp;rsquo;information sur le dispositif, et d&amp;rsquo;étendre la durée de cumul de l&amp;rsquo;ATI avec une activité professionnelle ou une formation. L&amp;rsquo;objectif est de faire de l&amp;rsquo;ATI un véritable filet de sécurité pour les indépendants en difficulté.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Information des consommateurs sur la présence de résidus d’hexane et son interdiction progressive dans les denrées alimentaires et les aliments pour animaux - N° 1078</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/information-des-consommateurs-sur-la-presence-de-residus-dhexane-et-son-interdiction-progressive-dans-les-denrees-alimentaires-aliments-pour-animaux-n-1078/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/information-des-consommateurs-sur-la-presence-de-residus-dhexane-et-son-interdiction-progressive-dans-les-denrees-alimentaires-aliments-pour-animaux-n-1078/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à protéger les consommateurs des risques liés à l&amp;rsquo;hexane, un solvant pétrochimique toxique utilisé dans l&amp;rsquo;alimentation humaine et animale. Des études récentes ont montré sa neurotoxicité et son impact sur la fertilité. L&amp;rsquo;Europe et la France ont déjà pris des mesures pour le classer comme substance préoccupante. La loi propose d&amp;rsquo;informer les consommateurs, de suspendre son utilisation pour les populations à risque, puis de l&amp;rsquo;interdire progressivement, en se basant sur le principe de précaution.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Améliorer les mobilités quotidiennes des jeunes dans les territoires ruraux - N° 837</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/ameliorer-les-mobilites-quotidiennes-des-jeunes-dans-territoires-ruraux-n-837/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/ameliorer-les-mobilites-quotidiennes-des-jeunes-dans-territoires-ruraux-n-837/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la mobilité des jeunes vivant en milieu rural, car ils rencontrent de grandes difficultés pour se déplacer, que ce soit pour leurs études, leur emploi ou leurs loisirs. Ces difficultés entraînent des inégalités par rapport aux jeunes urbains, notamment en termes de coûts de transport et d&amp;rsquo;accès aux opportunités. La loi propose de modifier les dispositifs d&amp;rsquo;aide existants pour mieux prendre en compte les spécificités de la vie rurale et renforcer le rôle des autorités organisatrices de la mobilité.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Pour une pêche française prospère et durable - N° 820</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/pour-une-peche-francaise-prospere-et-durable-n-820/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/pour-une-peche-francaise-prospere-et-durable-n-820/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à moderniser la pêche française pour la rendre plus prospère et durable. Elle s&amp;rsquo;attaque à plusieurs problèmes : la complexité de la gouvernance, le manque de représentativité des petits pêcheurs et des femmes, la difficulté pour les jeunes de s&amp;rsquo;installer, l&amp;rsquo;impact environnemental de certaines techniques de pêche (notamment le chalutage), la dépendance aux énergies fossiles, la concurrence déloyale des produits importés et le besoin de mieux valoriser les produits locaux. L&amp;rsquo;objectif est de concilier les enjeux économiques, sociaux et environnementaux, en favorisant le dialogue, la transparence et l&amp;rsquo;innovation, tout en protégeant les écosystèmes marins et en assurant la souveraineté alimentaire de la France.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer la démocratie locale - N° 840</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/renforcer-la-democratie-locale-n-840/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/renforcer-la-democratie-locale-n-840/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la démocratie locale en agissant sur quatre leviers principaux : favoriser l&amp;rsquo;apprentissage de la délibération politique par les jeunes, faciliter l&amp;rsquo;expression des habitants et le dialogue avec leurs élus, accroître les droits des élus dans les assemblées délibérantes, et valoriser l&amp;rsquo;acte de voter. Elle propose notamment de rendre obligatoires les organes de représentation des jeunes dans les communes de plus de 1 500 habitants, d&amp;rsquo;élargir l&amp;rsquo;obligation des conseils de quartier aux communes de plus de 20 000 habitants, d&amp;rsquo;instaurer un médiateur territorial pour résoudre les conflits entre élus et collectivités, de prolonger la durée de consultation des listes d&amp;rsquo;émargement, et de supprimer définitivement l&amp;rsquo;utilisation des machines à voter.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Simplifier et réorienter la politique familiale vers le premier enfant - N° 839</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/simplifier-et-reorienter-la-politique-familiale-vers-le-premier-enfant-n-839/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/simplifier-et-reorienter-la-politique-familiale-vers-le-premier-enfant-n-839/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La politique familiale française, centrée sur les allocations familiales, doit être repensée. Actuellement, ces allocations sont modulées selon les revenus et le nombre d&amp;rsquo;enfants, et ne sont versées qu&amp;rsquo;à partir du deuxième enfant en métropole. Or, près de la moitié des familles françaises n&amp;rsquo;ont qu&amp;rsquo;un seul enfant, et le taux de natalité est en baisse. La proposition vise à soutenir les familles dès le premier enfant, en rendant les allocations familiales universelles et forfaitaires (environ 70€ par enfant), quel que soit le revenu ou la place de l&amp;rsquo;enfant dans la fratrie. Cette mesure simplifierait le système, soutiendrait les familles monoparentales et les familles avec un enfant unique, et serait à terme neutre budgétairement en s&amp;rsquo;appliquant uniquement aux enfants nés après la promulgation de la loi.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Interdiction de la publicité des boissons alcoolisées par les influenceurs sur les réseaux sociaux - N° 588</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/interdiction-de-la-publicite-des-boissons-alcoolisees-par-les-influenceurs-sur-reseaux-sociaux-n-588/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/interdiction-de-la-publicite-des-boissons-alcoolisees-par-les-influenceurs-sur-reseaux-sociaux-n-588/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La surconsommation d&amp;rsquo;alcool est un problème de santé publique majeur en France, responsable de nombreux décès et particulièrement préoccupante chez les jeunes. La publicité pour l&amp;rsquo;alcool, notamment sur les réseaux sociaux via les influenceurs, contribue à cette consommation excessive. La loi Évin, qui encadre la publicité de l&amp;rsquo;alcool, est devenue obsolète face à l&amp;rsquo;essor des réseaux sociaux. Cette proposition de loi vise à adapter la loi Évin pour interdire la publicité d&amp;rsquo;alcool par les influenceurs sur les réseaux sociaux et renforcer les sanctions en cas de non-respect, afin de protéger la population, en particulier les jeunes.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>