<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Franck Allisio on Assemblée Facile</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/auteurs/franck-allisio/</link><description>Recent content in Franck Allisio on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.148.2</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/auteurs/franck-allisio/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Instauration d’un régime d’ordre public des baux professionnels et diversification de l’offre locative - N° 1716</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/instauration-dun-regime-dordre-public-des-baux-professionnels-et-diversification-de-loffre-locative-n-1716/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/instauration-dun-regime-dordre-public-des-baux-professionnels-et-diversification-de-loffre-locative-n-1716/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>Cette proposition de loi vise à résoudre les problèmes liés aux baux professionnels, notamment pour les professions libérales. Actuellement, beaucoup de professionnels utilisent des baux commerciaux, qui ne sont pas adaptés à leurs besoins et peuvent entraîner des difficultés financières. Le statut actuel des baux professionnels est trop léger et ne protège pas suffisamment les parties. La proposition cherche à créer un cadre juridique plus clair et équilibré pour les baux professionnels, en mettant fin à l&amp;rsquo;application des baux commerciaux pour des situations non commerciales. Elle vise également à fluidifier le marché immobilier, à réduire les loyers et à favoriser la création de logements en centre-ville en permettant la transformation de bureaux en habitations.&lt;/p></description></item><item><title>Réglementer la composition chimique des produits cosmétiques pour animaux - N° 1711</title><link>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/reglementer-la-composition-chimique-des-produits-cosmetiques-pour-animaux-n-1711/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ehadoux.github.io/AssembleeFacile/posts/reglementer-la-composition-chimique-des-produits-cosmetiques-pour-animaux-n-1711/</guid><description>&lt;h2 id="résumé">Résumé&lt;/h2>
&lt;p>En France, il y a beaucoup d&amp;rsquo;animaux de compagnie (plus de 80 millions), et leurs propriétaires utilisent souvent des produits cosmétiques pour les toiletter. Actuellement, il n&amp;rsquo;y a pas de règles spécifiques pour ces produits, contrairement à ceux pour les humains. Les produits pour animaux sont traités comme des détergents, ce qui signifie que leur composition n&amp;rsquo;est pas toujours clairement indiquée et peut contenir des substances nocives pour les animaux et les humains qui les manipulent (toiletteurs, propriétaires). Des études montrent que les professionnels du toilettage souffrent de problèmes de santé liés à ces produits. Cette proposition de loi vise à appliquer aux produits cosmétiques pour animaux les mêmes règles que celles des produits pour humains, afin de protéger la santé des animaux et des personnes, et de respecter le fait que les animaux sont des êtres sensibles.&lt;/p></description></item></channel></rss>