<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Virginie Duby-Muller on Assemblée Facile</title><link>https://anfacile.fr/auteurs/virginie-duby-muller/</link><description>Recent content in Virginie Duby-Muller on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.152.0</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Tue, 14 Oct 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://anfacile.fr/auteurs/virginie-duby-muller/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Âge de la conduite supervisée à dix-sept ans - N° 1912</title><link>https://anfacile.fr/posts/age-de-la-conduite-supervisee-a-dix-sept-ans-n-1912/</link><pubDate>Tue, 14 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/age-de-la-conduite-supervisee-a-dix-sept-ans-n-1912/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Depuis le 1er janvier 2024, l&amp;rsquo;âge minimum pour passer le permis de conduire a été abaissé à 17 ans. Cependant, la loi n&amp;rsquo;a pas été mise à jour pour la conduite supervisée, qui reste accessible à partir de 18 ans. Cette proposition de loi vise à corriger cette incohérence pour permettre aux jeunes de 17 ans de bénéficier de la conduite supervisée, facilitant ainsi leur accès au permis et à la mobilité.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Créer un statut d’hygiéniste dentaire - N° 1927</title><link>https://anfacile.fr/posts/creer-un-statut-dhygieniste-dentaire-n-1927/</link><pubDate>Tue, 14 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/creer-un-statut-dhygieniste-dentaire-n-1927/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France manque de chirurgiens-dentistes, ce qui entraîne de longs délais d&amp;rsquo;attente pour les rendez-vous, surtout dans les zones rurales. Pour pallier ce problème, la proposition vise à créer un statut d&amp;rsquo;hygiéniste dentaire, permettant aux assistants dentaires d&amp;rsquo;élargir leurs compétences (détartrage, prévention, imagerie) et ainsi libérer du temps aux dentistes. Cette mesure s&amp;rsquo;inspire de pratiques courantes dans d&amp;rsquo;autres pays et vise à améliorer l&amp;rsquo;accès aux soins dentaires.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Création du statut d&amp;rsquo;hygiéniste dentaire et formation (Article 1)&lt;/strong&gt;: La formation complémentaire pour les assistants dentaires leur conférera le statut d&amp;rsquo;hygiéniste dentaire. Les détails de cette formation (organisation, financement, contenu) seront définis par arrêté et elle sera inscrite au répertoire national des certifications professionnelles.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Faciliter la transmission de l’épargne aux jeunes générations - N° 1911</title><link>https://anfacile.fr/posts/faciliter-la-transmission-de-lepargne-aux-jeunes-generations-n-1911/</link><pubDate>Tue, 14 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/faciliter-la-transmission-de-lepargne-aux-jeunes-generations-n-1911/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à relancer l&amp;rsquo;économie française en facilitant la transmission de l&amp;rsquo;épargne des personnes âgées vers les jeunes générations. Actuellement, de nombreuses personnes âgées souhaitent aider leurs enfants et petits-enfants, mais sont freinées par des limites d&amp;rsquo;âge et des droits de donation élevés. En simplifiant les donations, l&amp;rsquo;argent transmis pourrait être réinjecté dans l&amp;rsquo;économie pour des projets comme l&amp;rsquo;achat d&amp;rsquo;une résidence principale, le financement d&amp;rsquo;études ou l&amp;rsquo;acquisition d&amp;rsquo;un véhicule, générant ainsi de la TVA pour l&amp;rsquo;État.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Mettre en place un programme de soutien à l’innovation thérapeutique contre les cancers, les maladies rares et les maladies orphelines de l’enfant - N° 1909</title><link>https://anfacile.fr/posts/mettre-en-place-un-programme-de-soutien-a-linnovation-therapeutique-contre-les-cancers-maladies-rares-et-orphelines-lenfant-n-1909/</link><pubDate>Tue, 14 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/mettre-en-place-un-programme-de-soutien-a-linnovation-therapeutique-contre-les-cancers-maladies-rares-et-orphelines-lenfant-n-1909/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France est un pays protecteur en matière de santé, mais les enfants atteints de maladies rares ou graves, notamment les cancers pédiatriques, manquent de traitements spécifiques. Malgré les efforts, le développement de médicaments pour enfants est insuffisant, surtout pour les maladies qui ne touchent que les enfants ou sont différentes chez eux. Les industriels hésitent à investir dans ce domaine car le retour sur investissement est faible. Pour remédier à cette inégalité, la proposition vise à créer un fonds d&amp;rsquo;investissement public, financé par une taxe sur les laboratoires pharmaceutiques, pour soutenir les start-ups françaises développant des traitements pour les cancers et maladies rares de l&amp;rsquo;enfant.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Défendre les propriétaires victimes d’impayés locatifs - N° 1871</title><link>https://anfacile.fr/posts/defendre-les-proprietaires-victimes-dimpayes-locatifs-n-1871/</link><pubDate>Tue, 30 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/defendre-les-proprietaires-victimes-dimpayes-locatifs-n-1871/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux protéger les propriétaires qui louent leurs biens, car beaucoup d&amp;rsquo;entre eux sont des ménages de la classe moyenne qui investissent pour leur retraite. Ils se retrouvent souvent en difficulté face à des locataires qui ne paient pas leur loyer, profitant des lenteurs administratives et de la complexité des lois. Ces impayés, parfois accompagnés de dégradations des logements, entraînent des pertes financières importantes pour les propriétaires. La situation actuelle pousse certains propriétaires à ne plus louer à long terme, ce qui réduit l&amp;rsquo;offre de logements et aggrave la crise du logement. La loi actuelle, même après la loi &amp;lsquo;anti-squat&amp;rsquo;, ne permet pas d&amp;rsquo;expulser rapidement les mauvais payeurs. L&amp;rsquo;objectif est donc d&amp;rsquo;accélérer les procédures d&amp;rsquo;expulsion en cas d&amp;rsquo;impayés pour rétablir un équilibre entre propriétaires et locataires, et ainsi fluidifier le marché locatif.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Protéger les particuliers contre les fraudes aux virements bancaires en facilitant la procédure de retour de fonds - N° 1872</title><link>https://anfacile.fr/posts/proteger-les-particuliers-contre-fraudes-aux-virements-bancaires-en-facilitant-la-procedure-de-retour-fonds-n-1872/</link><pubDate>Tue, 30 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proteger-les-particuliers-contre-fraudes-aux-virements-bancaires-en-facilitant-la-procedure-de-retour-fonds-n-1872/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;De nombreux Français sont victimes d&amp;rsquo;escroqueries aux virements bancaires, entraînant des pertes financières importantes. La fraude au virement est en forte augmentation et les techniques des escrocs sont de plus en plus sophistiquées. Actuellement, les virements sont irrévocables et la procédure de retour de fonds est inefficace, laissant les victimes démunies. Cette proposition de loi vise à faciliter le retour de fonds en cas de fraude caractérisée, en obligeant les banques à bloquer les fonds et à les restituer si la fraude est confirmée, sous la surveillance de l&amp;rsquo;Autorité de contrôle prudentiel et de résolution.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Extension du droit à la pension de réversion aux couples liés par un pacte civil de solidarité - N° 1790</title><link>https://anfacile.fr/posts/extension-du-droit-a-la-pension-de-reversion-aux-couples-lies-par-un-pacte-civil-solidarite-n-1790/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/extension-du-droit-a-la-pension-de-reversion-aux-couples-lies-par-un-pacte-civil-solidarite-n-1790/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Actuellement, la pension de réversion, qui permet au conjoint survivant de toucher une partie de la retraite du défunt, n&amp;rsquo;est accessible qu&amp;rsquo;aux couples mariés. Cette proposition de loi vise à étendre ce droit aux partenaires liés par un Pacte Civil de Solidarité (PACS), car le PACS est devenu une forme d&amp;rsquo;union très répandue en France, créant des obligations et une solidarité économique similaires au mariage. L&amp;rsquo;objectif est de corriger une injustice sociale et juridique en reconnaissant toutes les formes d&amp;rsquo;unions durables et en assurant une protection financière égale aux partenaires survivants, qu&amp;rsquo;ils soient mariés ou pacsés.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Garantir l’information et la protection effective des victimes de violences sexuelles lors de la libération de leur agresseur - N° 1793</title><link>https://anfacile.fr/posts/garantir-linformation-et-la-protection-effective-des-victimes-de-violences-sexuelles-lors-liberation-leur-agresseur-n-1793/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/garantir-linformation-et-la-protection-effective-des-victimes-de-violences-sexuelles-lors-liberation-leur-agresseur-n-1793/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux informer et protéger les victimes de violences sexuelles, notamment les mineurs, lors de la libération de leur agresseur. Elle fait suite au suicide d&amp;rsquo;un adolescent qui n&amp;rsquo;avait pas été informé de la libération de son agresseur et de ses conditions. Actuellement, l&amp;rsquo;information des victimes est facultative et insuffisante. La loi propose de rendre cette information systématique et d&amp;rsquo;instaurer des mesures de protection pour éviter tout contact entre la victime et l&amp;rsquo;agresseur, ainsi que de créer un organisme national pour suivre les victimes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Généraliser la carte vitale dématérialisée - N° 1815</title><link>https://anfacile.fr/posts/generaliser-la-carte-vitale-dematerialisee-n-1815/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/generaliser-la-carte-vitale-dematerialisee-n-1815/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à réintroduire légalement la généralisation de la carte Vitale numérique, après que le Conseil constitutionnel ait censuré une mesure similaire. L&amp;rsquo;objectif est de simplifier les démarches, de lutter contre la fraude à l&amp;rsquo;assurance maladie (qui coûte des millions d&amp;rsquo;euros) et de moderniser le système, sans recourir à la biométrie jugée trop coûteuse et complexe. La carte Vitale numérique, déjà expérimentée, est vue comme un bon compromis entre efficacité et acceptabilité.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Instaurer des sanctions sociales à l’encontre des trafiquants de stupéfiants et des récidivistes de crimes et de délits aggravés - N° 1819</title><link>https://anfacile.fr/posts/instaurer-des-sanctions-sociales-a-lencontre-trafiquants-de-stupefiants-et-recidivistes-crimes-delits-aggraves-n-1819/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/instaurer-des-sanctions-sociales-a-lencontre-trafiquants-de-stupefiants-et-recidivistes-crimes-delits-aggraves-n-1819/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la lutte contre le trafic de drogue et la récidive de crimes et délits graves en permettant de retirer les aides sociales et de résilier les baux de logements sociaux pour les personnes impliquées. Elle s&amp;rsquo;inspire d&amp;rsquo;expériences locales réussies et cherche à rétablir l&amp;rsquo;équilibre entre les droits et les devoirs des citoyens.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Retrait des prestations sociales pour trafic de stupéfiants (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les personnes soupçonnées de tirer des revenus du trafic de drogue verront leurs prestations sociales supprimées et les sommes trop perçues réclamées, même sans décision de justice définitive.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Protéger les particuliers investissant dans les résidences services - N° 1792</title><link>https://anfacile.fr/posts/proteger-les-particuliers-investissant-dans-residences-services-n-1792/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proteger-les-particuliers-investissant-dans-residences-services-n-1792/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux protéger les particuliers qui investissent dans les résidences services (comme les résidences seniors). Actuellement, ces investisseurs peuvent se retrouver en grande difficulté financière, notamment en cas de faillite de l&amp;rsquo;exploitant, car le système actuel est jugé déséquilibré et peu protecteur pour eux. La loi propose d&amp;rsquo;étendre des protections existantes pour les résidences de tourisme à toutes les résidences services afin d&amp;rsquo;éviter des drames financiers.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Rendre obligatoire le port du casque pour les conducteurs de cycles, trottinettes et autres engins de déplacement personnel - N° 1810</title><link>https://anfacile.fr/posts/rendre-obligatoire-le-port-du-casque-pour-les-conducteurs-de-cycles-trottinettes-et-autres-engins-deplacement-personnel-n-1810/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/rendre-obligatoire-le-port-du-casque-pour-les-conducteurs-de-cycles-trottinettes-et-autres-engins-deplacement-personnel-n-1810/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le nombre d&amp;rsquo;accidents impliquant des vélos, trottinettes et autres engins de déplacement personnel est en forte augmentation, avec de nombreuses blessures à la tête. Actuellement, le port du casque n&amp;rsquo;est obligatoire que pour les enfants à vélo. Cette proposition de loi vise à rendre le port du casque obligatoire pour tous les utilisateurs de ces engins afin de prévenir les blessures graves, d&amp;rsquo;harmoniser les règles de sécurité et de renforcer la cohérence juridique. Cette mesure n&amp;rsquo;entraîne pas de coût pour l&amp;rsquo;État et son application sera progressive.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer la sécurité des utilisateurs de trottinettes électriques et celle des autres usagers de la route - N° 1844</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-securite-des-utilisateurs-de-trottinettes-electriques-et-celle-autres-usagers-route-n-1844/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-securite-des-utilisateurs-de-trottinettes-electriques-et-celle-autres-usagers-route-n-1844/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la sécurité des utilisateurs de trottinettes électriques et des autres usagers de la route. Face à l&amp;rsquo;augmentation alarmante des accidents graves impliquant ces engins, souvent utilisés par des jeunes, et au non-respect fréquent du code de la route, il est urgent de prendre des mesures nationales. Les principales propositions sont de rendre le port du casque obligatoire partout, d&amp;rsquo;exiger le Brevet de Sécurité Routière pour les utilisateurs, et d&amp;rsquo;augmenter les sanctions en cas d&amp;rsquo;infraction, y compris la confiscation de l&amp;rsquo;engin et des peines pour ceux qui commercialisent des trottinettes modifiées.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Améliorer la sécurité et la prévention des risques d’attentat - N° 1719</title><link>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-la-securite-et-prevention-des-risques-dattentat-n-1719/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-la-securite-et-prevention-des-risques-dattentat-n-1719/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la sécurité et à prévenir les attentats en France, suite à une série d&amp;rsquo;attaques récentes, notamment celle de Mulhouse en février 2025. Elle cible particulièrement les individus radicalisés présentant des troubles psychiatriques. Le texte propose deux axes majeurs : d&amp;rsquo;abord, améliorer le suivi et le contrôle des personnes menaçantes ayant des troubles mentaux, en permettant des examens psychiatriques forcés et en étendant la rétention de sûreté. Ensuite, elle cherche à rendre plus efficaces les dispositifs de lutte antiterroriste en élargissant le délit d&amp;rsquo;apologie du terrorisme aux réseaux privés, en renforçant la surveillance administrative et en limitant les changements de nom pour les personnes condamnées pour terrorisme afin d&amp;rsquo;éviter la dissimulation d&amp;rsquo;antécédents judiciaires.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Mieux accueillir la parole des victimes de violences sexuelles ou intrafamiliales - N° 1724</title><link>https://anfacile.fr/posts/mieux-accueillir-la-parole-des-victimes-de-violences-sexuelles-ou-intrafamiliales-n-1724/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/mieux-accueillir-la-parole-des-victimes-de-violences-sexuelles-ou-intrafamiliales-n-1724/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer l&amp;rsquo;accueil de la parole des victimes de violences sexuelles et intrafamiliales. Elle souligne la difficulté pour ces victimes de témoigner, souvent à cause du traumatisme, de la honte ou de la peur. Pour faciliter ce témoignage, la proposition suggère de systématiser la présence de chiens d&amp;rsquo;assistance judiciaire, qui ont prouvé leur efficacité pour rassurer et aider les victimes à s&amp;rsquo;exprimer, notamment les mineurs. L&amp;rsquo;objectif est de généraliser ce dispositif sur tout le territoire et à toutes les étapes de la procédure judiciaire.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Pérenniser et sécuriser le statut de conjoint collaborateur - N° 1705</title><link>https://anfacile.fr/posts/perenniser-et-securiser-le-statut-de-conjoint-collaborateur-n-1705/</link><pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/perenniser-et-securiser-le-statut-de-conjoint-collaborateur-n-1705/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à modifier la durée limitée à cinq ans du statut de conjoint collaborateur, instaurée par la loi de financement de la sécurité sociale de 2022. L&amp;rsquo;objectif est de permettre aux conjoints collaborateurs de conserver ce statut au-delà de cinq ans, afin d&amp;rsquo;éviter la précarisation des entreprises familiales et le risque de travail dissimulé. Pour compenser cette prolongation, il est proposé d&amp;rsquo;augmenter l&amp;rsquo;assiette de cotisation sociale des conjoints collaborateurs.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Unifier les délais de dépôt des déclarations fiscales de succession - N° 1622</title><link>https://anfacile.fr/posts/unifier-les-delais-de-depot-des-declarations-fiscales-succession-n-1622/</link><pubDate>Tue, 24 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/unifier-les-delais-de-depot-des-declarations-fiscales-succession-n-1622/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Actuellement, les héritiers ont 6 mois pour déclarer une succession si le décès a lieu en France métropolitaine, et 1 an dans les autres cas. Ce délai de 6 mois est souvent trop court et source de problèmes (difficultés à identifier les héritiers, à évaluer les biens, lenteurs administratives, etc.). Cela entraîne de nombreux retards et des pénalités financières pour les familles endeuillées. La proposition vise à unifier ce délai à 1 an pour toutes les successions, afin de simplifier les démarches, de réduire les sanctions et de mieux correspondre à la réalité des situations, sans impacter les recettes de l&amp;rsquo;État.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Améliorer la prise en charge de la santé des femmes tout au long de leur vie - N° 1556</title><link>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-la-prise-en-charge-de-sante-des-femmes-tout-au-long-leur-vie-n-1556/</link><pubDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-la-prise-en-charge-de-sante-des-femmes-tout-au-long-leur-vie-n-1556/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la prise en charge de la santé des femmes en France. Malgré le fait que les femmes représentent 52% de la population, leurs besoins spécifiques en matière de santé sont souvent ignorés, entraînant des inégalités, des retards de diagnostic et des préjugés. Les femmes ont tendance à négliger leur propre santé au profit de celle de leurs proches, ce qui conduit à des consultations tardives et des diagnostics à des stades avancés. De plus, certaines pathologies féminines sont méconnues ou minimisées, comme l&amp;rsquo;infarctus du myocarde, souvent associé aux hommes, ou les souffrances psychologiques, souvent attribuées à des &amp;lsquo;fragilités émotionnelles&amp;rsquo;. La sous-représentation des femmes dans les essais cliniques est également un problème. Bien que des avancées aient été faites (stratégie contre l&amp;rsquo;endométriose, prise en compte de la ménopause, gratuité de la contraception pour les moins de 26 ans, arrêt de travail pour fausse couche), le chemin est encore long. La proposition de loi souhaite transformer ces constats en actions concrètes pour une santé des femmes pensée de l&amp;rsquo;adolescence à la séniorité, incluant prévention, accès aux soins et reconnaissance des spécificités féminines.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Interdire et sanctionner les contenus et discours à caractère anti-républicain - N° 1535</title><link>https://anfacile.fr/posts/interdire-et-sanctionner-les-contenus-discours-a-caractere-anti-republicain-n-1535/</link><pubDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/interdire-et-sanctionner-les-contenus-discours-a-caractere-anti-republicain-n-1535/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à créer une infraction pour la production, la diffusion et l&amp;rsquo;apologie de propos ou contenus qui remettent en question les principes fondamentaux de la République française (liberté, égalité, fraternité, laïcité, souveraineté du peuple, indivisibilité de la nation). Elle souligne que ces principes sont menacés par des discours idéologiques, notamment ceux des Frères musulmans, diffusés via les réseaux sociaux, associations, médias et lieux de culte. L&amp;rsquo;objectif est de renforcer les outils juridiques pour prévenir et sanctionner la diffusion de contenus anti-républicains, tout en protégeant la liberté d&amp;rsquo;expression.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Suspendre les droits aux prestations et aux aides publiques pour les personnes reconnues coupables d’exactions lors de rassemblements ou de manifestations - N° 1550</title><link>https://anfacile.fr/posts/suspendre-les-droits-aux-prestations-et-aides-publiques-pour-personnes-reconnues-coupables-dexactions-lors-de-rassemblements-ou-manifestations-n-1550/</link><pubDate>Tue, 10 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/suspendre-les-droits-aux-prestations-et-aides-publiques-pour-personnes-reconnues-coupables-dexactions-lors-de-rassemblements-ou-manifestations-n-1550/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à sanctionner les personnes coupables de violences lors de rassemblements ou manifestations en suspendant temporairement leurs aides et prestations publiques (RSA, APL, allocations familiales, etc.). L&amp;rsquo;objectif est de rétablir un lien entre droits et devoirs, en faisant porter une responsabilité réelle à ceux qui commettent des exactions, car les sanctions pénales actuelles sont jugées insuffisantes. Il s&amp;rsquo;agit d&amp;rsquo;une mesure dissuasive pour protéger l&amp;rsquo;ordre public et la sécurité des citoyens.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Contre la proportionnelle et pour l’inscription du scrutin uninominal majoritaire à deux tours dans la Constitution - N° 1477</title><link>https://anfacile.fr/posts/contre-la-proportionnelle-et-pour-linscription-du-scrutin-uninominal-majoritaire-a-deux-tours-dans-constitution-n-1477/</link><pubDate>Wed, 28 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/contre-la-proportionnelle-et-pour-linscription-du-scrutin-uninominal-majoritaire-a-deux-tours-dans-constitution-n-1477/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à inscrire dans la Constitution française le mode de scrutin uninominal majoritaire à deux tours pour les élections législatives. Les auteurs estiment que ce mode de scrutin, actuellement défini par une loi ordinaire, est essentiel à l&amp;rsquo;esprit de la Ve République et doit être protégé des tentatives de modification. Ils arguent que la proportionnelle, souvent proposée en période de crise politique, aggraverait l&amp;rsquo;instabilité en favorisant l&amp;rsquo;émiettement politique et en rendant difficile l&amp;rsquo;émergence de majorités claires. Ils rappellent les expériences passées de la proportionnelle en France (IIIe et IVe Républiques) qui ont, selon eux, conduit à l&amp;rsquo;instabilité gouvernementale. Pour les auteurs, le scrutin majoritaire à deux tours, bien que non parfait, est le plus adapté pour assurer un gouvernement stable et efficace, capable de répondre aux défis du pays et de maintenir le lien entre les élus et les citoyens.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Améliorer la coordination entre l’assurance maladie obligatoire et les complémentaires santé dans la lutte contre la fraude - N° 1403</title><link>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-la-coordination-entre-lassurance-maladie-obligatoire-et-les-complementaires-sante-dans-lutte-contre-fraude-n-1403/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-la-coordination-entre-lassurance-maladie-obligatoire-et-les-complementaires-sante-dans-lutte-contre-fraude-n-1403/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la coordination entre l&amp;rsquo;Assurance maladie obligatoire et les complémentaires santé pour mieux lutter contre la fraude. Elle reprend une disposition précédemment censurée par le Conseil constitutionnel, car elle n&amp;rsquo;avait pas d&amp;rsquo;impact direct sur les finances de l&amp;rsquo;Assurance maladie. L&amp;rsquo;objectif est de faciliter l&amp;rsquo;échange d&amp;rsquo;informations entre ces organismes pour détecter plus efficacement les fraudes, notamment celles commises par des réseaux organisés ou des professionnels de santé, qui représentent une part importante des montants fraudés. La proposition prévoit des échanges de données encadrés pour respecter la protection des informations personnelles, en ne transmettant que le strict nécessaire et en assurant la suppression rapide des données si la suspicion de fraude est levée.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Autoriser, sur la base du volontariat, le travail des salariés des commerces de proximité le 1er mai - N° 1396</title><link>https://anfacile.fr/posts/autoriser-sur-la-base-du-volontariat-le-travail-des-salaries-commerces-de-proximite-1er-mai-n-1396/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/autoriser-sur-la-base-du-volontariat-le-travail-des-salaries-commerces-de-proximite-1er-mai-n-1396/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La loi actuelle interdit aux commerces de proximité d&amp;rsquo;employer des salariés le 1er mai, sous peine d&amp;rsquo;amende, même si les salariés sont volontaires. Cette interdiction, bien que visant à protéger les salariés, pénalise des commerces essentiels et leurs employés qui souhaitent travailler ce jour-là, souvent pour des raisons économiques ou de service à la clientèle. La proposition vise à permettre aux commerces de proximité d&amp;rsquo;ouvrir le 1er mai si les salariés sont volontaires et reçoivent une compensation juste, sans remettre en cause le droit au repos.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Faciliter l'accès aux soins ophtalmiques - N° 1404</title><link>https://anfacile.fr/posts/faciliter-lacces-aux-soins-ophtalmiques-n-1404/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/faciliter-lacces-aux-soins-ophtalmiques-n-1404/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En France, l&amp;rsquo;accès aux soins ophtalmologiques est difficile à cause des longs délais d&amp;rsquo;attente, ce qui retarde le dépistage de maladies oculaires graves. Les zones rurales sont particulièrement touchées. Pour améliorer cette situation, la proposition de loi suggère d&amp;rsquo;autoriser les opticiens-lunetiers, qui sont nombreux et bien répartis sur le territoire, à réaliser certains examens oculaires sans contact, sous la supervision d&amp;rsquo;un ophtalmologiste. Cela permettrait de réduire les délais, de dépister plus tôt les maladies, d&amp;rsquo;améliorer la coordination des soins et de libérer du temps pour les ophtalmologistes, sans coût supplémentaire pour la société.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Permettre l’ouverture encadrée des commerces de proximité le 1er mai - N° 1395</title><link>https://anfacile.fr/posts/permettre-louverture-encadree-des-commerces-de-proximite-le-1er-mai-n-1395/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/permettre-louverture-encadree-des-commerces-de-proximite-le-1er-mai-n-1395/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le 1er mai est un jour férié chômé et payé, mais la loi actuelle est floue concernant les commerces qui peuvent ouvrir. Cela crée une insécurité juridique pour des commerçants comme les fleuristes et les boulangers, pour qui le 1er mai est une journée importante. La proposition vise à clarifier la situation en permettant l&amp;rsquo;ouverture de certains commerces de proximité ce jour-là, sous conditions et dans le respect des droits des salariés.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Rétablir l’affectation d’une partie du produit de la taxe sur les transactions financières et de la taxe sur les billets d’avion au financement de la solidarité - N° 1349</title><link>https://anfacile.fr/posts/retablir-laffectation-dune-partie-du-produit-de-la-taxe-sur-les-transactions-financieres-et-billets-davion-au-financement-solidarite-n-1349/</link><pubDate>Wed, 30 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/retablir-laffectation-dune-partie-du-produit-de-la-taxe-sur-les-transactions-financieres-et-billets-davion-au-financement-solidarite-n-1349/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rétablir l&amp;rsquo;affectation d&amp;rsquo;une partie des recettes de la taxe sur les transactions financières (TTF) et de la taxe sur les billets d&amp;rsquo;avion (TSBA) au financement de la solidarité internationale, notamment pour la santé mondiale. Ces taxes ont été créées dans le but de financer le développement, la lutte contre les inégalités, le changement climatique et les pandémies. Les auteurs de la proposition estiment que la suppression récente de cette affectation est une rupture avec un engagement historique et transpartisan de la France, et qu&amp;rsquo;il est essentiel de revenir à ce dispositif pour soutenir la solidarité internationale face aux coupes budgétaires et aux forces isolationnistes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Assurer des funérailles dignes pour une personne protégée - N° 1298</title><link>https://anfacile.fr/posts/assurer-des-funerailles-dignes-pour-une-personne-protegee-n-1298/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/assurer-des-funerailles-dignes-pour-une-personne-protegee-n-1298/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à garantir que les personnes sous protection juridique (comme la tutelle ou la curatelle) puissent bénéficier de funérailles dignes, même si elles n&amp;rsquo;ont pas laissé de directives claires ou si leurs proches ne peuvent pas s&amp;rsquo;en charger. L&amp;rsquo;objectif est de s&amp;rsquo;assurer que la dignité de la personne soit respectée après son décès, en prévoyant des solutions pour l&amp;rsquo;organisation et le financement des obsèques.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;</description></item><item><title>Élargir le périmètre de la péréquation du tarif de la distribution de gaz afin de poursuivre un objectif de cohésion territoriale dans un contexte de transition énergétique et faciliter le développement des gaz renouvelables - N° 1312</title><link>https://anfacile.fr/posts/elargir-le-perimetre-de-la-perequation-du-tarif-distribution-gaz-afin-poursuivre-un-objectif-cohesion-territoriale-dans-contexte-transition-energetique-et-faciliter-developpement-des-renouvelables-n-1312/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/elargir-le-perimetre-de-la-perequation-du-tarif-distribution-gaz-afin-poursuivre-un-objectif-cohesion-territoriale-dans-contexte-transition-energetique-et-faciliter-developpement-des-renouvelables-n-1312/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à uniformiser le tarif de distribution du gaz en France pour tous les consommateurs raccordés aux réseaux historiques, afin de soutenir la transition énergétique et le développement des gaz renouvelables. Actuellement, 94% des consommateurs bénéficient déjà d&amp;rsquo;un tarif unique via GRDF, mais les entreprises locales de distribution (ELD) ont leurs propres tarifs, ce qui peut entraîner des hausses de prix locales en cas de baisse de consommation ou limiter les investissements dans les gaz renouvelables. La loi propose d&amp;rsquo;étendre ce système de péréquation tarifaire à toutes les concessions historiques, assurant ainsi une égalité de traitement pour tous les usagers, protégeant les consommateurs des hausses de factures et facilitant l&amp;rsquo;accueil du biométhane. Elle prévoit également un contrôle renforcé de la Commission de régulation de l&amp;rsquo;énergie sur les investissements des ELD pour s&amp;rsquo;assurer de leur pertinence. Ce dispositif, qui ne sollicite pas les finances publiques, vise à simplifier le marché pour les fournisseurs et à favoriser la concurrence.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Exercer l’accès à l’emploi, pérenniser et étendre progressivement l’expérimentation Territoires zéro chômeur longue durée comme solution de retour à l’emploi pour les personnes privées durablement d’emploi - N° 1326</title><link>https://anfacile.fr/posts/exercer-lacces-a-lemploi-perenniser-et-etendre-progressivement-lexperimentation-territoires-zero-chomeur-longue-duree-comme-solution-de-retour-pour-les-personnes-privees-durablement-demploi-n-1326/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/exercer-lacces-a-lemploi-perenniser-et-etendre-progressivement-lexperimentation-territoires-zero-chomeur-longue-duree-comme-solution-de-retour-pour-les-personnes-privees-durablement-demploi-n-1326/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à pérenniser et étendre l&amp;rsquo;expérimentation &amp;ldquo;Territoires zéro chômeur longue durée&amp;rdquo; (TZCLD) en France. Elle part du principe que toute personne est employable et que le chômage de longue durée est inacceptable. Le dispositif TZCLD, qui crée des emplois adaptés aux personnes privées durablement d&amp;rsquo;emploi (PPDE) en CDI, a prouvé son efficacité en réintégrant des milliers de personnes. La loi propose de renforcer ce modèle en l&amp;rsquo;intégrant mieux aux politiques d&amp;rsquo;emploi existantes, en ajustant les financements des départements, et en améliorant l&amp;rsquo;évaluation de ses impacts sociaux et économiques. L&amp;rsquo;objectif est de construire une société plus inclusive en offrant à chacun la possibilité de retrouver un emploi et sa dignité.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Exonérer de la redevance au profit de la Société des auteurs, compositeurs et éditeurs de musique, les titres diffusés à l'occasion de cérémonies d'obsèques - N° 1289</title><link>https://anfacile.fr/posts/exonerer-de-la-redevance-au-profit-societe-des-auteurs-compositeurs-et-editeurs-musique-les-titres-diffuses-a-loccasion-ceremonies-dobseques-n-1289/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/exonerer-de-la-redevance-au-profit-societe-des-auteurs-compositeurs-et-editeurs-musique-les-titres-diffuses-a-loccasion-ceremonies-dobseques-n-1289/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La SACEM (Société des auteurs, compositeurs et éditeurs de musique) a récemment décidé de réclamer une redevance pour la diffusion de musique lors des cérémonies d&amp;rsquo;obsèques, ce qui n&amp;rsquo;était pas le cas auparavant. Cette décision, bien que la somme soit modeste (5 euros par cérémonie), est jugée choquante et amorale car elle impose une charge financière supplémentaire aux familles endeuillées. La proposition de loi vise à modifier le Code de la propriété intellectuelle pour que la diffusion de musique lors des obsèques soit explicitement considérée comme une représentation privée et gratuite, exemptée de droits d&amp;rsquo;auteur, afin de protéger les familles et de garantir la dignité de ces moments.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Mesures d'urgence pour améliorer la santé mentale des Français, d'initiative transpartisane - N° 1331</title><link>https://anfacile.fr/posts/mesures-durgence-pour-ameliorer-la-sante-mentale-des-francais-dinitiative-transpartisane-n-1331/</link><pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/mesures-durgence-pour-ameliorer-la-sante-mentale-des-francais-dinitiative-transpartisane-n-1331/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La proposition de loi vise à répondre à la détérioration alarmante de la santé mentale en France, touchant toutes les tranches d&amp;rsquo;âge, en particulier les jeunes et les travailleurs. Elle souligne l&amp;rsquo;augmentation des problèmes de sommeil, d&amp;rsquo;anxiété, de pensées suicidaires, de dépression chez les jeunes, et de détresse psychologique et burn-out au travail. Cette crise entraîne un recours accru aux soins, des délais d&amp;rsquo;attente très longs et a un coût économique et social élevé. Bien que des initiatives existent déjà, les auteurs estiment qu&amp;rsquo;une nouvelle étape est nécessaire, d&amp;rsquo;où cette proposition transpartisane issue d&amp;rsquo;un groupe de travail ayant auditionné de nombreux acteurs.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Garantir l'interdiction de la vaisselle en plastique dans la restauration collective accueillant du jeune public et liée à la petite enfance - N° 1169</title><link>https://anfacile.fr/posts/garantir-linterdiction-de-la-vaisselle-en-plastique-dans-restauration-collective-accueillant-du-jeune-public-et-liee-a-petite-enfance-n-1169/</link><pubDate>Mon, 24 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/garantir-linterdiction-de-la-vaisselle-en-plastique-dans-restauration-collective-accueillant-du-jeune-public-et-liee-a-petite-enfance-n-1169/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le plastique est partout et ses impacts sur l&amp;rsquo;environnement et la santé humaine sont alarmants, notamment à cause des additifs chimiques qui peuvent agir comme des perturbateurs endocriniens. Le recyclage seul ne suffit pas à résoudre le problème, il faut réduire la production. La France a déjà pris des mesures importantes avec les lois EGALIM et AGEC pour limiter l&amp;rsquo;usage du plastique, en particulier dans la restauration collective pour les jeunes et les personnes fragiles. Cependant, une imprécision dans la loi EGALIM a créé une ambiguïté concernant l&amp;rsquo;interdiction de la vaisselle en plastique (assiettes, gobelets, couverts) dans ces établissements. Cette proposition de loi vise à clarifier et renforcer cette interdiction pour protéger la santé des plus jeunes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Étendre le versement de l’allocation de rentrée scolaire aux familles ayant à charge un enfant en situation de handicap qui reçoit une instruction en famille - N° 1132</title><link>https://anfacile.fr/posts/etendre-le-versement-de-lallocation-rentree-scolaire-aux-familles-ayant-a-charge-un-enfant-en-situation-handicap-qui-recoit-une-instruction-famille-n-1132/</link><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/etendre-le-versement-de-lallocation-rentree-scolaire-aux-familles-ayant-a-charge-un-enfant-en-situation-handicap-qui-recoit-une-instruction-famille-n-1132/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;De nombreuses familles d&amp;rsquo;enfants en situation de handicap choisissent l&amp;rsquo;instruction en famille (IEF) car le système scolaire traditionnel ne peut pas toujours répondre à leurs besoins spécifiques. Bien que l&amp;rsquo;IEF soit souvent une nécessité pour ces familles, elle engendre des coûts importants (2 000 € à 4 500 € par an) pour l&amp;rsquo;adaptation de l&amp;rsquo;environnement, le matériel pédagogique et les soins. Contrairement aux enfants scolarisés en établissement ou au CNED qui peuvent bénéficier de l&amp;rsquo;allocation de rentrée scolaire (ARS), les familles en IEF n&amp;rsquo;y ont pas droit, créant une inégalité financière. Cette proposition de loi vise à étendre l&amp;rsquo;ARS à ces familles pour garantir un enseignement de qualité et adapté aux besoins de l&amp;rsquo;enfant.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Mettre en place une visite médicale de contrôle à la conduite pour les conducteurs de véhicule terrestre à moteur - N° 1147</title><link>https://anfacile.fr/posts/mettre-en-place-une-visite-medicale-de-controle-a-la-conduite-pour-les-conducteurs-vehicule-terrestre-moteur-n-1147/</link><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/mettre-en-place-une-visite-medicale-de-controle-a-la-conduite-pour-les-conducteurs-vehicule-terrestre-moteur-n-1147/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la sécurité routière en rendant obligatoire une visite médicale pour l&amp;rsquo;obtention et le renouvellement du permis de conduire. Actuellement, la France est l&amp;rsquo;un des rares pays européens à ne pas exiger de contrôle médical périodique pour les conducteurs. Cette mesure permettrait de détecter les problèmes de santé (vue, ouïe, maladies chroniques, etc.) qui pourraient affecter la capacité à conduire en toute sécurité. La proposition prévoit également la création d&amp;rsquo;une plateforme numérique nationale pour recenser les solutions de mobilité alternatives pour les personnes déclarées inaptes à la conduite.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Permettre aux suppléants de parlementaires de retrouver leur mandats locaux après l’exercice de leur mandat parlementaire - N° 1121</title><link>https://anfacile.fr/posts/permettre-aux-suppleants-de-parlementaires-retrouver-leur-mandats-locaux-apres-lexercice-mandat-parlementaire-n-1121/</link><pubDate>Mon, 17 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/permettre-aux-suppleants-de-parlementaires-retrouver-leur-mandats-locaux-apres-lexercice-mandat-parlementaire-n-1121/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Depuis 2014, les parlementaires ne peuvent plus cumuler autant de mandats locaux qu&amp;rsquo;avant, ce qui les éloigne de leurs territoires. Cette proposition de loi vise à résoudre un problème spécifique : quand un parlementaire titulaire est nommé au gouvernement, son suppléant doit souvent abandonner définitivement ses mandats locaux pour respecter les règles de non-cumul, même si le remplacement est temporaire. La loi propose que les suppléants puissent conserver temporairement leurs mandats locaux pendant 18 mois, en se faisant remplacer, afin de pouvoir les retrouver si le parlementaire titulaire revient avant ce délai. Au-delà de 18 mois, le suppléant devra se conformer aux règles de non-cumul comme tout autre parlementaire.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Garantir la maintenance des défibrillateurs automatisés externes - N° 1090</title><link>https://anfacile.fr/posts/garantir-la-maintenance-des-defibrillateurs-automatises-externes-n-1090/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/garantir-la-maintenance-des-defibrillateurs-automatises-externes-n-1090/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Chaque année, des dizaines de milliers de personnes sont victimes de mort subite. L&amp;rsquo;utilisation rapide d&amp;rsquo;un défibrillateur (DAE) augmente considérablement les chances de survie. Bien que des lois aient été mises en place pour faciliter l&amp;rsquo;accès aux DAE, un problème majeur persiste : leur maintenance. Une étude récente a montré que près de 60% des DAE audités présentaient des problèmes de fonctionnement, souvent liés à des consommables périmés. Cette proposition de loi vise à renforcer les obligations de maintenance des DAE, en s&amp;rsquo;inspirant notamment des règles applicables aux extincteurs, afin de garantir leur bon fonctionnement et de sauver plus de vies.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Garantir une protection sociale équitable aux travailleurs indépendants en simplifiant l’accès à l’allocation des travailleurs indépendants - N° 1086</title><link>https://anfacile.fr/posts/garantir-une-protection-sociale-equitable-aux-travailleurs-independants-en-simplifiant-lacces-a-lallocation-des-n-1086/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/garantir-une-protection-sociale-equitable-aux-travailleurs-independants-en-simplifiant-lacces-a-lallocation-des-n-1086/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la protection sociale des travailleurs indépendants en simplifiant l&amp;rsquo;accès à l&amp;rsquo;Allocation des Travailleurs Indépendants (ATI). Actuellement, l&amp;rsquo;ATI est sous-utilisée en raison de critères d&amp;rsquo;éligibilité trop stricts et d&amp;rsquo;un manque de visibilité. Le texte propose d&amp;rsquo;élargir l&amp;rsquo;accès à tous les travailleurs non-salariés, d&amp;rsquo;assouplir les conditions de cessation d&amp;rsquo;activité (en incluant la liquidation amiable), de modifier le critère de revenu pour le baser sur le chiffre d&amp;rsquo;affaires, d&amp;rsquo;améliorer l&amp;rsquo;information sur le dispositif, et d&amp;rsquo;étendre la durée de cumul de l&amp;rsquo;ATI avec une activité professionnelle ou une formation. L&amp;rsquo;objectif est de faire de l&amp;rsquo;ATI un véritable filet de sécurité pour les indépendants en difficulté.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer la protection des mineurs en ligne et la lutte contre la pédocriminalité - N° 1088</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-protection-des-mineurs-en-ligne-et-lutte-contre-pedocriminalite-n-1088/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-la-protection-des-mineurs-en-ligne-et-lutte-contre-pedocriminalite-n-1088/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux protéger les mineurs en ligne face aux dangers croissants du numérique, notamment la pédocriminalité. Elle s&amp;rsquo;appuie sur les recommandations de la Fondation de l&amp;rsquo;enfance et de la Commission Nationale des droits de l&amp;rsquo;homme. Les dangers incluent la diffusion de contenus intimes, les deepfakes sexuels, le harcèlement et l&amp;rsquo;extorsion, souvent facilités par l&amp;rsquo;intelligence artificielle. La loi propose de renforcer les sanctions, de criminaliser la création de deepfakes sexuels, de punir la création de contenus sexuels générés par IA représentant des mineurs, de sanctionner l&amp;rsquo;envoi non sollicité d&amp;rsquo;images à caractère sexuel, et de pénaliser la création d&amp;rsquo;outils d&amp;rsquo;IA générative destinés à produire des contenus pédocriminels.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Améliorer les mobilités quotidiennes des jeunes dans les territoires ruraux - N° 837</title><link>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-les-mobilites-quotidiennes-des-jeunes-dans-territoires-ruraux-n-837/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-les-mobilites-quotidiennes-des-jeunes-dans-territoires-ruraux-n-837/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la mobilité des jeunes vivant en milieu rural, car ils rencontrent de grandes difficultés pour se déplacer, que ce soit pour leurs études, leur emploi ou leurs loisirs. Ces difficultés entraînent des inégalités par rapport aux jeunes urbains, notamment en termes de coûts de transport et d&amp;rsquo;accès aux opportunités. La loi propose de modifier les dispositifs d&amp;rsquo;aide existants pour mieux prendre en compte les spécificités de la vie rurale et renforcer le rôle des autorités organisatrices de la mobilité.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lutter contre la disparition des terres agricoles et renforcer la régulation des prix du foncier agricole - N° 805</title><link>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-la-disparition-des-terres-agricoles-et-renforcer-regulation-prix-du-foncier-agricole-n-805/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-la-disparition-des-terres-agricoles-et-renforcer-regulation-prix-du-foncier-agricole-n-805/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La proposition de loi vise à protéger les terres agricoles françaises, qui diminuent rapidement à cause de l&amp;rsquo;urbanisation et de l&amp;rsquo;achat par des non-agriculteurs. Elle cherche à renforcer les pouvoirs des SAFER (Sociétés d&amp;rsquo;Aménagement Foncier et d&amp;rsquo;Établissement Rural) pour mieux réguler le marché foncier agricole et éviter la spéculation, notamment face au renouvellement important des générations d&amp;rsquo;agriculteurs.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Droit de préemption partielle de la SAFER (Article 1)&lt;/strong&gt;: La SAFER pourra demander à ce que la vente d&amp;rsquo;un bien distingue clairement les terrains agricoles des bâtiments d&amp;rsquo;habitation et de leur jardin, afin de pouvoir préempter uniquement la partie agricole. Le jardin ne pourra pas dépasser cinq fois la surface des bâtiments.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Sécuriser la vente de plaques d'immatriculation - N° 817</title><link>https://anfacile.fr/posts/securiser-la-vente-de-plaques-dimmatriculation-n-817/</link><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/securiser-la-vente-de-plaques-dimmatriculation-n-817/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à lutter contre l&amp;rsquo;usurpation de plaques d&amp;rsquo;immatriculation, un délit en forte augmentation qui cause de nombreux problèmes aux victimes (amendes, démarches administratives lourdes et coûteuses). Le problème est aggravé par la facilité d&amp;rsquo;acheter des plaques en ligne sans vérification. La loi propose de rendre obligatoire la présentation d&amp;rsquo;une pièce d&amp;rsquo;identité et du certificat d&amp;rsquo;immatriculation pour tout achat de plaque, afin de sécuriser le processus et réduire les fraudes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Inscrire dans le code électoral l'impossibilité pour les majeurs sous tutelle ou sous curatelle simple ou renforcée de faire acte de candidature aux élections législatives - N° 644</title><link>https://anfacile.fr/posts/inscrire-dans-le-code-electoral-limpossibilite-pour-les-majeurs-sous-tutelle-ou-curatelle-simple-renforcee-de-faire-acte-candidature-aux-elections-legislatives-n-644/</link><pubDate>Fri, 29 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/inscrire-dans-le-code-electoral-limpossibilite-pour-les-majeurs-sous-tutelle-ou-curatelle-simple-renforcee-de-faire-acte-candidature-aux-elections-legislatives-n-644/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à corriger une incohérence dans le code électoral. Actuellement, les personnes majeures sous tutelle ou curatelle ne peuvent pas être élues députés (elles sont inéligibles), mais rien ne les empêche de se présenter aux élections législatives (de faire acte de candidature). L&amp;rsquo;objectif est de combler cette lacune en ajoutant ces personnes à la liste de celles qui ne peuvent pas se porter candidates.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Conditions de candidature (Article unique)&lt;/strong&gt;: Les majeurs sous tutelle ou sous curatelle simple ou renforcée ne pourront plus se présenter aux élections législatives.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Encadrer le développement de l’éolien - N° 587</title><link>https://anfacile.fr/posts/encadrer-le-developpement-de-leolien-n-587/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/encadrer-le-developpement-de-leolien-n-587/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux encadrer le développement de l&amp;rsquo;énergie éolienne en France. Les auteurs estiment que le développement actuel est anarchique, nuisible pour les paysages, la biodiversité et le cadre de vie des habitants, et qu&amp;rsquo;il se fait contre la volonté des citoyens et des élus locaux. Ils critiquent également l&amp;rsquo;inefficacité de l&amp;rsquo;éolien pour la souveraineté énergétique et son coût élevé pour les finances publiques. L&amp;rsquo;objectif est de donner plus de pouvoir aux communes, d&amp;rsquo;augmenter les distances d&amp;rsquo;éloignement des éoliennes, de rétablir un double degré de juridiction pour les litiges et de supprimer l&amp;rsquo;obligation de rachat de l&amp;rsquo;électricité éolienne par EDF.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Indemniser systématiquement les propriétaires de biens immobiliers impactés par l’implantation d’éoliennes terrestres - N° 586</title><link>https://anfacile.fr/posts/indemniser-systematiquement-les-proprietaires-de-biens-immobiliers-impactes-par-limplantation-deoliennes-terrestres-n-586/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/indemniser-systematiquement-les-proprietaires-de-biens-immobiliers-impactes-par-limplantation-deoliennes-terrestres-n-586/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à indemniser systématiquement les propriétaires de biens immobiliers impactés par l&amp;rsquo;implantation d&amp;rsquo;éoliennes terrestres. Les éoliennes, bien que soutenues par l&amp;rsquo;État, sont accusées de dégrader le cadre de vie des habitants des campagnes et de faire chuter la valeur de leurs biens immobiliers en raison de nuisances visuelles, sonores et sanitaires. Une décision de justice récente a reconnu ce préjudice, mais de telles décisions sont rares et difficiles à obtenir. L&amp;rsquo;objectif est donc d&amp;rsquo;inscrire dans la loi une indemnisation obligatoire, calculée en fonction de la distance entre le bien et l&amp;rsquo;éolienne la plus proche, allant de 20% à 40% de la valeur du bien.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lutter contre les formes renouvelées de l'antisémitisme - N° 575</title><link>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-les-formes-renouvelees-de-lantisemitisme-n-575/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-les-formes-renouvelees-de-lantisemitisme-n-575/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la lutte contre l&amp;rsquo;antisémitisme en France, qui a connu une forte recrudescence depuis le 7 octobre 2023. Elle souligne que l&amp;rsquo;antisémitisme se manifeste désormais sous des formes renouvelées, notamment par la haine d&amp;rsquo;Israël et sa comparaison avec le régime nazi, et qu&amp;rsquo;il est banalisé dans la société. Le texte propose de modifier le cadre juridique pour mieux combattre ces nouvelles formes d&amp;rsquo;antisémitisme, en s&amp;rsquo;appuyant sur la définition de l&amp;rsquo;antisémitisme de l&amp;rsquo;IHRA.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Permettre aux salariées et aux agents publics de bénéficier d’une autorisation d’absence annuelle pour réaliser une mammographie de dépistage du cancer du sein - N° 590</title><link>https://anfacile.fr/posts/permettre-aux-salariees-et-agents-publics-de-beneficier-dune-autorisation-dabsence-annuelle-pour-realiser-une-mammographie-depistage-du-cancer-sein-n-590/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/permettre-aux-salariees-et-agents-publics-de-beneficier-dune-autorisation-dabsence-annuelle-pour-realiser-une-mammographie-depistage-du-cancer-sein-n-590/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le cancer du sein est le cancer le plus fréquent et la première cause de décès par cancer chez les femmes en France. La détection précoce est cruciale pour un meilleur traitement. Actuellement, les salariées doivent poser un congé pour une mammographie de dépistage. Cette proposition de loi vise à leur accorder une autorisation d&amp;rsquo;absence annuelle d&amp;rsquo;une demi-journée, sans perte de salaire, pour faciliter cet examen. Une compensation financière serait versée aux employeurs par l&amp;rsquo;assurance maladie pour éviter toute discrimination.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Permettre la distribution et la mise à disposition des médicaments non utilisés à des fins humanitaires - N° 589</title><link>https://anfacile.fr/posts/permettre-la-distribution-et-mise-a-disposition-des-medicaments-non-utilises-fins-humanitaires-n-589/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/permettre-la-distribution-et-mise-a-disposition-des-medicaments-non-utilises-fins-humanitaires-n-589/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Actuellement, une grande quantité de médicaments non utilisés (MNU), même non périmés, sont incinérés en France. Bien que cela génère de l&amp;rsquo;énergie, ces MNU pourraient être une ressource précieuse pour les associations humanitaires qui peinent à s&amp;rsquo;approvisionner en médicaments neufs. Cette proposition de loi vise à autoriser la distribution et la mise à disposition de ces médicaments non utilisés à des fins humanitaires, afin d&amp;rsquo;aider les populations défavorisées dans les pays en développement.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Préserver les élevages des nuisances des éoliennes - N° 585</title><link>https://anfacile.fr/posts/preserver-les-elevages-des-nuisances-eoliennes-n-585/</link><pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/preserver-les-elevages-des-nuisances-eoliennes-n-585/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;agriculture française, et particulièrement l&amp;rsquo;élevage, est en crise avec une forte diminution du nombre d&amp;rsquo;exploitations. Des éleveurs signalent des problèmes de santé et de production de leurs animaux après l&amp;rsquo;installation d&amp;rsquo;éoliennes à proximité, bien que le lien scientifique ne soit pas prouvé. Face à cette situation préoccupante et par principe de précaution, cette proposition de loi vise à mieux encadrer l&amp;rsquo;implantation des éoliennes près des élevages pour protéger cette activité essentielle à la souveraineté alimentaire.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Reconnaître le statut des assistants familiaux, renforcer leurs droits et consolider la protection de l’enfance - N° 508</title><link>https://anfacile.fr/posts/reconnaitre-le-statut-des-assistants-familiaux-renforcer-leurs-droits-et-consolider-la-protection-de-lenfance-n-508/</link><pubDate>Wed, 30 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reconnaitre-le-statut-des-assistants-familiaux-renforcer-leurs-droits-et-consolider-la-protection-de-lenfance-n-508/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la reconnaissance et les conditions de travail des assistants familiaux, qui jouent un rôle essentiel dans la protection de l&amp;rsquo;enfance. Elle propose de les reconnaître comme travailleurs sociaux, de renforcer les contrôles de sécurité (casier judiciaire) pour les assistants familiaux et les personnes vivant avec eux, y compris les majeurs accueillis. Elle cherche également à garantir des périodes de repos obligatoires pour les assistants familiaux et à protéger les finances des enfants placés en limitant l&amp;rsquo;accès des parents aux comptes bancaires de leurs enfants sous protection de l&amp;rsquo;aide sociale à l&amp;rsquo;enfance (ASE). Enfin, elle vise à clarifier la définition des actes usuels et non usuels liés à l&amp;rsquo;autorité parentale.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Instaurer une cérémonie de la laïcité dans les établissements scolaires - N° 493</title><link>https://anfacile.fr/posts/instaurer-une-ceremonie-de-la-laicite-dans-les-etablissements-scolaires-n-493/</link><pubDate>Tue, 29 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/instaurer-une-ceremonie-de-la-laicite-dans-les-etablissements-scolaires-n-493/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La laïcité est un principe fondamental de la République française, garantissant la liberté de conscience et l&amp;rsquo;égalité de traitement des croyances. À l&amp;rsquo;école, elle permet aux élèves de développer leur personnalité et leur citoyenneté, les protégeant de toute pression. Malgré son importance historique dans le système éducatif, une augmentation des atteintes à la laïcité est constatée, notamment des suspicions de prosélytisme et des contestations d&amp;rsquo;enseignement. Pour y remédier, cette proposition de loi vise à rendre obligatoire une cérémonie de la laïcité annuelle dans tous les établissements scolaires (publics et privés sous contrat) lors de la journée de la laïcité. Cette cérémonie aura pour but de renforcer la compréhension et l&amp;rsquo;appropriation de cette valeur par les élèves, et de consolider leur sentiment d&amp;rsquo;appartenance à la Nation, à l&amp;rsquo;image d&amp;rsquo;autres cérémonies commémoratives.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer l’efficacité de la procédure de reprise des logements abandonnés par le locataire - N° 426</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-lefficacite-de-la-procedure-reprise-des-logements-abandonnes-par-le-locataire-n-426/</link><pubDate>Tue, 22 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-lefficacite-de-la-procedure-reprise-des-logements-abandonnes-par-le-locataire-n-426/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à accélérer la procédure de récupération d&amp;rsquo;un logement abandonné par un locataire, en réduisant le délai accordé au locataire pour justifier de son occupation et en étendant cette procédure aux locations meublées et aux baux mobilité. L&amp;rsquo;objectif est de remettre plus rapidement les logements vacants sur le marché locatif et de réduire les pertes financières pour les propriétaires.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Délai de justification d&amp;rsquo;occupation (Article 1)&lt;/strong&gt;: Le délai accordé au locataire pour justifier qu&amp;rsquo;il occupe le logement est réduit d&amp;rsquo;un mois à quinze jours.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Versement des allocations familiales au service d'aide à l'enfance lorsque l'enfant a été confié à ce service par décision du juge - N° 433</title><link>https://anfacile.fr/posts/versement-des-allocations-familiales-au-service-daide-a-lenfance-lorsque-lenfant-ete-confie-ce-par-decision-du-juge-n-433/</link><pubDate>Fri, 18 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/versement-des-allocations-familiales-au-service-daide-a-lenfance-lorsque-lenfant-ete-confie-ce-par-decision-du-juge-n-433/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à modifier la manière dont les allocations familiales sont versées lorsque des enfants sont placés par décision de justice auprès des services d&amp;rsquo;aide à l&amp;rsquo;enfance. Actuellement, la loi permet que ces allocations continuent d&amp;rsquo;être versées aux parents, même si l&amp;rsquo;enfant n&amp;rsquo;est plus à leur charge, sous prétexte de maintenir les liens affectifs. Cependant, cette exception est devenue la règle, et les allocations ne bénéficient pas toujours à ceux qui prennent réellement soin de l&amp;rsquo;enfant. L&amp;rsquo;objectif est de s&amp;rsquo;assurer que les allocations familiales soient versées aux services d&amp;rsquo;aide à l&amp;rsquo;enfance ou aux familles d&amp;rsquo;accueil qui assument la charge effective de l&amp;rsquo;enfant, surtout quand le placement est dû à des situations graves de maltraitance ou de négligence. Cela permettrait également de mieux financer la protection de l&amp;rsquo;enfance, face aux contraintes budgétaires des départements.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Supprimer le Conseil économique, social et environnemental - N° 461</title><link>https://anfacile.fr/posts/supprimer-le-conseil-economique-social-et-environnemental-n-461/</link><pubDate>Thu, 17 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/supprimer-le-conseil-economique-social-et-environnemental-n-461/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France a une dette publique très élevée, ce qui est préoccupant. Pour y remédier, il faut réduire les dépenses publiques plutôt qu&amp;rsquo;augmenter les impôts. Le Conseil économique, social et environnemental (CESE) coûte cher (environ 45 millions d&amp;rsquo;euros par an) et ses avis sont peu pris en compte par le gouvernement et le Parlement. Il n&amp;rsquo;a pas réussi à s&amp;rsquo;imposer comme une institution clé. Par conséquent, cette proposition vise à le supprimer pour faire des économies.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Supprimer les peines de sursis en cas de refus d’obtempérer - N° 410</title><link>https://anfacile.fr/posts/supprimer-les-peines-de-sursis-en-cas-refus-dobtemperer-n-410/</link><pubDate>Wed, 16 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/supprimer-les-peines-de-sursis-en-cas-refus-dobtemperer-n-410/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à durcir les sanctions pour les refus d&amp;rsquo;obtempérer, un délit en forte augmentation et souvent lié à des comportements dangereux. En supprimant la possibilité de peines avec sursis, elle cherche à dissuader ces infractions, protéger les forces de l&amp;rsquo;ordre et les usagers de la route, et renforcer la crédibilité de la justice face à des actes qui mettent en danger la vie d&amp;rsquo;autrui et défient l&amp;rsquo;autorité publique.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Accompagner les communes dans la lutte contre les incivilités en leur rétrocédant le produit des amendes de police afférentes - N° 375</title><link>https://anfacile.fr/posts/accompagner-les-communes-dans-la-lutte-contre-incivilites-en-leur-retrocedant-le-produit-des-amendes-de-police-afferentes-n-375/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/accompagner-les-communes-dans-la-lutte-contre-incivilites-en-leur-retrocedant-le-produit-des-amendes-de-police-afferentes-n-375/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à aider les communes à lutter contre les incivilités (graffitis, dépôts sauvages, nuisances sonores, dégradations) qui coûtent cher aux contribuables. Elle propose que l&amp;rsquo;État reverse aux communes une partie des amendes de police liées à ces incivilités, comme il le fait déjà pour les amendes de circulation routière. Cet argent pourrait servir à financer le nettoyage et l&amp;rsquo;entretien des espaces publics.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Rétrocession des amendes pour incivilités (Article 1)&lt;/strong&gt;: L&amp;rsquo;État reversera aux communes et groupements de communes le produit des amendes de police liées aux incivilités. Un comité spécial (le comité des finances locales) se chargera de répartir cet argent.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Améliorer l’accès des personnes à mobilité réduite au logement social - N° 348</title><link>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-lacces-des-personnes-a-mobilite-reduite-au-logement-social-n-348/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/ameliorer-lacces-des-personnes-a-mobilite-reduite-au-logement-social-n-348/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à donner la priorité aux personnes à mobilité réduite pour l&amp;rsquo;accès aux logements sociaux adaptés. Actuellement, de nombreuses personnes handicapées attendent des logements adaptés et se voient souvent proposer des logements inadaptés, ce qui les contraint à refuser et à vivre dans des conditions difficiles. La loi de 2005 sur le handicap met l&amp;rsquo;accent sur l&amp;rsquo;inclusion, et cette proposition cherche à aligner la législation sur cet esprit en garantissant que les logements sociaux adaptés soient attribués en priorité à ceux qui en ont le plus besoin.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Autoriser l’épandage par drone dans le milieu agricole - N° 334</title><link>https://anfacile.fr/posts/autoriser-lepandage-par-drone-dans-le-milieu-agricole-n-334/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/autoriser-lepandage-par-drone-dans-le-milieu-agricole-n-334/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La loi Egalim avait autorisé une expérimentation de trois ans pour utiliser des drones afin de pulvériser des produits agricoles spécifiques dans des zones difficiles. Cette expérimentation a pris fin avant que l&amp;rsquo;évaluation de l&amp;rsquo;ANSES ne soit rendue. Cette proposition de loi vise à prolonger cette expérimentation, car elle s&amp;rsquo;est avérée efficace pour traiter les cultures en pente raide.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Prolongation de l&amp;rsquo;expérimentation (Article unique)&lt;/strong&gt;: Autorise une nouvelle expérimentation de trois ans pour l&amp;rsquo;utilisation de drones dans la pulvérisation de produits phytopharmaceutiques, en dérogation à l&amp;rsquo;interdiction générale. Cette expérimentation sera évaluée par l&amp;rsquo;ANSES pour mesurer les bénéfices en termes de réduction des risques pour la santé et l&amp;rsquo;environnement. Les modalités seront définies par les ministres concernés.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Créer une réduction d’impôt sur le revenu pour les bénévoles qui s’investissent dans une association - N° 387</title><link>https://anfacile.fr/posts/creer-une-reduction-dimpot-sur-le-revenu-pour-les-benevoles-qui-sinvestissent-dans-association-n-387/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/creer-une-reduction-dimpot-sur-le-revenu-pour-les-benevoles-qui-sinvestissent-dans-association-n-387/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à soutenir le secteur associatif français, qui joue un rôle crucial dans la vie sociale et économique du pays, et qui a été fragilisé par la crise de la Covid-19. Elle propose d&amp;rsquo;instaurer une réduction d&amp;rsquo;impôt sur le revenu pour les bénévoles, calculée sur la base du SMIC horaire et plafonnée à 1 000 euros par an. Cette mesure a pour objectif de reconnaître et de valoriser l&amp;rsquo;engagement des bénévoles, de les fidéliser et d&amp;rsquo;inciter de nouvelles personnes à s&amp;rsquo;investir dans les associations.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Donner un véritable droit de prescription aux médecins coordonnateurs d’établissements d’hébergement pour personnes âgées dépendantes - N° 427</title><link>https://anfacile.fr/posts/donner-un-veritable-droit-de-prescription-aux-medecins-coordonnateurs-detablissements-dhebergement-pour-personnes-agees-dependantes-n-427/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/donner-un-veritable-droit-de-prescription-aux-medecins-coordonnateurs-detablissements-dhebergement-pour-personnes-agees-dependantes-n-427/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer la prise en charge médicale des personnes âgées en EHPAD. Elle part du constat d&amp;rsquo;une crise dans ces établissements, marquée par la maltraitance institutionnelle, le malaise du personnel soignant et la dégradation des conditions de vie des résidents. Face à la pénurie de médecins traitants et à la complexité des pathologies des résidents, il est proposé de renforcer le rôle du médecin coordonnateur en lui donnant un véritable droit de prescription, le rendant ainsi médecin traitant pour les résidents qui le souhaitent. Cela permettrait une meilleure coordination des soins, une adaptation plus rapide des prescriptions et une réduction des risques de polymédication, tout en laissant la possibilité aux résidents de conserver leur médecin traitant habituel.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Faciliter l’accession au logement social pour les personnes en cours de divorce - N° 335</title><link>https://anfacile.fr/posts/faciliter-laccession-au-logement-social-pour-les-personnes-en-cours-de-divorce-n-335/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/faciliter-laccession-au-logement-social-pour-les-personnes-en-cours-de-divorce-n-335/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Actuellement, les personnes en instance de divorce ne peuvent demander un logement social que si leur divorce est par consentement mutuel. Cette proposition de loi vise à supprimer cette restriction pour permettre à toutes les personnes en cours de divorce, quelle que soit la procédure, d&amp;rsquo;accéder au logement social si elles se retrouvent en situation précaire.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Accès au logement social pour les personnes en divorce (Article unique)&lt;/strong&gt;: Suppression de la mention &amp;ldquo;par consentement mutuel extrajudiciaire&amp;rdquo; dans les conditions d&amp;rsquo;accès au logement social pour les personnes en instance de divorce, afin d&amp;rsquo;inclure toutes les formes de divorce.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Garantir un congé maternité indemnisé pour les élues locales exerçant leurs fonctions à temps plein - N° 367</title><link>https://anfacile.fr/posts/garantir-un-conge-maternite-indemnise-pour-les-elues-locales-exercant-leurs-fonctions-a-temps-plein-n-367/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/garantir-un-conge-maternite-indemnise-pour-les-elues-locales-exercant-leurs-fonctions-a-temps-plein-n-367/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à garantir un congé maternité indemnisé pour les élues locales exerçant à temps plein, en s&amp;rsquo;inspirant des droits des salariées du secteur privé. Elle fait suite à un vide juridique mis en lumière par le cas de la maire de Poitiers, qui a subi une réduction de ses revenus pendant son congé maternité. L&amp;rsquo;objectif est de reconnaître le rôle des élues, d&amp;rsquo;assurer l&amp;rsquo;égalité des droits et de compenser financièrement les coûts engendrés par une taxe sur le tabac.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lutter contre la pédocriminalité - N° 369</title><link>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-la-pedocriminalite-n-369/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-la-pedocriminalite-n-369/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le développement du numérique a entraîné une forte augmentation des contenus pédopornographiques. Des adultes sollicitent des mineurs pour obtenir ou diffuser des images à caractère sexuel, ou les incitent à des actes sexuels. Les signalements ont explosé. Pour mieux lutter contre ces crimes, la proposition vise à modifier le Code pénal pour que les personnes qui s&amp;rsquo;adressent à un adulte se faisant passer pour un mineur (comme les enquêteurs en cyber-infiltration) puissent aussi être poursuivies et condamnées, comblant ainsi un vide juridique actuel.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lutter contre la violence et les comportements racistes dans les enceintes sportives - N° 337</title><link>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-la-violence-et-les-comportements-racistes-dans-enceintes-sportives-n-337/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-la-violence-et-les-comportements-racistes-dans-enceintes-sportives-n-337/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer la lutte contre le racisme et la violence dans les enceintes sportives, suite à des incidents récents comme celui impliquant Mike Maignan. Elle propose de donner aux clubs la possibilité d&amp;rsquo;interdire définitivement l&amp;rsquo;accès aux stades aux personnes récidivistes de comportements racistes, de durcir les sanctions pénales pour incitation à la haine ou à la violence, et de permettre l&amp;rsquo;interruption des matchs en cas d&amp;rsquo;incidents graves. L&amp;rsquo;objectif est de préserver les valeurs de respect et de tolérance dans le sport.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lutter contre les déserts médicaux et garantir l’accès aux soins partout sur le territoire - N° 399</title><link>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-les-deserts-medicaux-et-garantir-lacces-aux-soins-partout-sur-le-territoire-n-399/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-les-deserts-medicaux-et-garantir-lacces-aux-soins-partout-sur-le-territoire-n-399/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France fait face à une pénurie croissante de médecins, entraînant des déserts médicaux et des difficultés d&amp;rsquo;accès aux soins pour de nombreux citoyens. Cette situation est due à une baisse du nombre de praticiens et à une répartition inégale sur le territoire. Pour y remédier, cette proposition de loi vise à réguler l&amp;rsquo;installation des médecins et chirurgiens-dentistes, en s&amp;rsquo;inspirant du modèle des pharmacies, et à supprimer le numerus clausus pour former plus de professionnels de santé.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lutter efficacement contre la délinquance des mineurs - N° 339</title><link>https://anfacile.fr/posts/lutter-efficacement-contre-la-delinquance-des-mineurs-n-339/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/lutter-efficacement-contre-la-delinquance-des-mineurs-n-339/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à lutter contre l&amp;rsquo;augmentation de la délinquance des mineurs, perçue comme un effondrement de l&amp;rsquo;autorité et des repères. Elle propose de renforcer la répression et la responsabilisation des mineurs et de leurs parents, ainsi que de sanctionner plus sévèrement les adultes qui exploitent des mineurs pour commettre des délits. L&amp;rsquo;objectif est de protéger la société et de réhabiliter les jeunes délinquants.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Excuses de minorité (Article 1)&lt;/strong&gt;: Le principe de l&amp;rsquo;excuse de minorité est inversé pour les mineurs de plus de 13 ans. Désormais, la réduction de peine ne sera plus automatique et le juge devra justifier sa décision de l&amp;rsquo;appliquer.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Maintien des compétences « eau » et « assainissement » dans les compétences facultatives des communautés de communes situées en zone de montagne - N° 346</title><link>https://anfacile.fr/posts/maintien-des-competences-eau-et-assainissement-dans-les-facultatives-communautes-de-communes-situees-en-zone-montagne-n-346/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/maintien-des-competences-eau-et-assainissement-dans-les-facultatives-communautes-de-communes-situees-en-zone-montagne-n-346/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rendre facultatif le transfert des compétences « eau » et « assainissement » aux communautés de communes situées en zone de montagne. Actuellement obligatoire, ce transfert pose des problèmes spécifiques aux communes de montagne (contraintes physiques et démographiques, surcoûts pour les usagers, éloignement de la gestion). Les élus locaux souhaitent conserver la maîtrise de ces services, qu&amp;rsquo;ils gèrent souvent de manière efficace et à moindre coût, et pouvoir choisir de transférer ou non ces compétences.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Modification de la politique forestière pour répondre aux enjeux d’adaptation des forêts au changement climatique - N° 366</title><link>https://anfacile.fr/posts/modification-de-la-politique-forestiere-pour-repondre-aux-enjeux-dadaptation-des-forets-au-changement-climatique-n-366/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/modification-de-la-politique-forestiere-pour-repondre-aux-enjeux-dadaptation-des-forets-au-changement-climatique-n-366/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La proposition de loi vise à adapter la politique forestière française aux défis du changement climatique. Elle souligne l&amp;rsquo;importance des forêts pour l&amp;rsquo;environnement, l&amp;rsquo;économie et la société, mais constate leur vulnérabilité croissante face aux sécheresses et incendies. L&amp;rsquo;objectif est de renforcer la résilience des forêts en modifiant les pratiques de gestion, en particulier pour les propriétaires privés qui détiennent la majorité des forêts, et en intégrant les enjeux climatiques dans les documents de gestion forestière. La proposition cherche des solutions pragmatiques, basées sur la science, sans remettre en cause la multifonctionnalité des forêts ni la hiérarchisation des usages du bois.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Permettre aux personnes amputées d’un membre supérieur de bénéficier de la carte mobilité inclusion mention « stationnement » - N° 333</title><link>https://anfacile.fr/posts/permettre-aux-personnes-amputees-dun-membre-superieur-de-beneficier-la-carte-mobilite-inclusion-mention-stationnement-n-333/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/permettre-aux-personnes-amputees-dun-membre-superieur-de-beneficier-la-carte-mobilite-inclusion-mention-stationnement-n-333/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Actuellement, la carte mobilité inclusion (CMI) mention « stationnement » permet de stationner gratuitement et sans limite de durée sur les places publiques. Cependant, les personnes amputées d&amp;rsquo;un membre supérieur ne peuvent pas en bénéficier malgré leur handicap. Cette proposition de loi vise à étendre l&amp;rsquo;accès à cette carte à ces personnes.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Accès à la carte mobilité inclusion (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les personnes ayant subi l&amp;rsquo;amputation d&amp;rsquo;un membre supérieur pourront désormais bénéficier de la carte mobilité inclusion mention « stationnement ».&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Permettre une gestion différenciée des compétences « eau » et « assainissement » - N° 385</title><link>https://anfacile.fr/posts/permettre-une-gestion-differenciee-des-competences-eau-et-assainissement-n-385/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/permettre-une-gestion-differenciee-des-competences-eau-et-assainissement-n-385/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à permettre aux communes de décider elles-mêmes si elles souhaitent transférer les compétences de gestion de l&amp;rsquo;eau et de l&amp;rsquo;assainissement à leur communauté de communes, plutôt que de rendre ce transfert obligatoire. Les auteurs estiment que la situation actuelle, où ce transfert est obligatoire, ne convient pas à toutes les communes, notamment rurales ou de montagne, en raison des coûts et des difficultés de mise en œuvre, et qu&amp;rsquo;une approche plus flexible est nécessaire pour s&amp;rsquo;adapter aux réalités locales.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Protéger la société des étrangers clandestins dangereux et faciliter leur expulsion - N° 378</title><link>https://anfacile.fr/posts/proteger-la-societe-des-etrangers-clandestins-dangereux-et-faciliter-leur-expulsion-n-378/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/proteger-la-societe-des-etrangers-clandestins-dangereux-et-faciliter-leur-expulsion-n-378/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux expulser les étrangers en situation irrégulière, notamment ceux qui représentent un danger pour la société. Le nombre d&amp;rsquo;obligations de quitter le territoire français (OQTF) est élevé, mais peu sont exécutées, ce qui a parfois mené à des drames. La loi actuelle limite la durée de rétention administrative à 90 jours, ce qui est jugé insuffisant. La proposition vise à allonger ces durées et à faciliter le maintien en rétention, en particulier pour les personnes condamnées ou présentant une menace.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Reconnaître et réglementer la profession de graphothérapeute - N° 352</title><link>https://anfacile.fr/posts/reconnaitre-et-reglementer-la-profession-de-graphotherapeute-n-352/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reconnaitre-et-reglementer-la-profession-de-graphotherapeute-n-352/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à encadrer la profession de graphothérapeute, qui aide les enfants et adolescents ayant des difficultés avec l&amp;rsquo;écriture manuscrite. Actuellement, cette profession n&amp;rsquo;est pas réglementée, ce qui entraîne des formations de qualité inégale et des pratiques parfois douteuses. La loi cherche à reconnaître officiellement les graphothérapeutes comme des professionnels de santé auxiliaires, à garantir la qualité de leurs interventions et à favoriser leur collaboration avec d&amp;rsquo;autres spécialistes pour une meilleure prise en charge des troubles neurodéveloppementaux.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Réduire l’imposition et à alléger les taxes pesant sur les successions et à faciliter la transmission de patrimoine aux jeunes générations - N° 398</title><link>https://anfacile.fr/posts/reduire-limposition-et-a-alleger-les-taxes-pesant-sur-successions-faciliter-la-transmission-de-patrimoine-aux-jeunes-generations-n-398/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reduire-limposition-et-a-alleger-les-taxes-pesant-sur-successions-faciliter-la-transmission-de-patrimoine-aux-jeunes-generations-n-398/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France a des taxes sur les successions parmi les plus élevées au monde, ce qui pénalise la transmission du patrimoine et décourage les donations. Cette proposition de loi vise à réduire ces taxes et à encourager les donations pour stimuler l&amp;rsquo;économie, en augmentant les abattements fiscaux et en supprimant le droit de partage.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Augmentation des abattements fiscaux pour les donations et successions (Article 1)&lt;/strong&gt;: L&amp;rsquo;abattement pour les donations ou successions en ligne directe (parents-enfants) passe de 100 000 euros à 200 000 euros. Pour les lignes indirectes (neveux, etc.), l&amp;rsquo;abattement passe à 150 000 euros, et l&amp;rsquo;abattement pour les droits de mutation à titre gratuit passe de 7 967 euros à 30 000 euros. L&amp;rsquo;abattement sur chaque part successorale passe de 1 594 euros à 10 000 euros.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Rendre imprescriptibles les crimes et délits sexuels commis contre les mineurs - N° 336</title><link>https://anfacile.fr/posts/rendre-imprescriptibles-les-crimes-et-delits-sexuels-commis-contre-mineurs-n-336/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/rendre-imprescriptibles-les-crimes-et-delits-sexuels-commis-contre-mineurs-n-336/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rendre imprescriptibles les crimes et délits sexuels commis contre les mineurs. Elle s&amp;rsquo;appuie sur le constat que les victimes ont souvent du mal à porter plainte rapidement, et que le taux de condamnations est faible. La proposition s&amp;rsquo;inspire des recommandations de la CIIVISE et des législations d&amp;rsquo;autres pays européens, arguant que s&amp;rsquo;en prendre à un enfant est un crime d&amp;rsquo;une gravité telle qu&amp;rsquo;il ne devrait pas être limité dans le temps.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer les droits des consommateurs en matière de démarchage téléphonique - N° 430</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-les-droits-des-consommateurs-en-matiere-de-demarchage-telephonique-n-430/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-les-droits-des-consommateurs-en-matiere-de-demarchage-telephonique-n-430/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux protéger les consommateurs contre le démarchage téléphonique abusif. Le système actuel (Bloctel) est jugé inefficace, car de nombreux Français continuent de recevoir des appels indésirables malgré leur inscription. La loi propose de passer d&amp;rsquo;un système où le consommateur doit s&amp;rsquo;opposer au démarchage à un système où il doit donner son accord explicite (opt-in) pour être contacté. Elle prévoit également un indicatif unique pour les entreprises de démarchage, des sanctions renforcées pour les entreprises et les opérateurs téléphoniques qui ne respectent pas les règles, et un rapport sur les moyens alloués aux autorités de contrôle.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Rétablir le délit de séjour irrégulier - N° 373</title><link>https://anfacile.fr/posts/retablir-le-delit-de-sejour-irregulier-n-373/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/retablir-le-delit-de-sejour-irregulier-n-373/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rétablir le délit de séjour irrégulier en France. Les auteurs estiment que la précédente tentative de rétablir ce délit a été annulée par le Conseil constitutionnel pour des raisons de forme (le texte n&amp;rsquo;avait pas de lien direct avec le projet de loi initial), et non sur le fond. Ils proposent une nouvelle version qui ne prévoit pas de peine de prison, afin de respecter le droit européen. L&amp;rsquo;objectif est de donner aux autorités les moyens d&amp;rsquo;interpeller les étrangers en situation irrégulière, de vérifier leur identité et leur dossier, et de faciliter leur éloignement du territoire français, soit par une interdiction de territoire, soit par l&amp;rsquo;exécution d&amp;rsquo;obligations de quitter le territoire français (OQTF).&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Sanctionner plus durement le trafic de medicaments - N° 361</title><link>https://anfacile.fr/posts/sanctionner-plus-durement-le-trafic-de-medicaments-n-361/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/sanctionner-plus-durement-le-trafic-de-medicaments-n-361/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le trafic de médicaments est un problème mondial en forte croissance en France, générant d&amp;rsquo;énormes profits et ayant des conséquences graves sur la santé publique. Les médicaments falsifiés ou détournés peuvent contenir des substances dangereuses ou être inefficaces. Ce trafic est devenu plus lucratif et moins risqué que celui des stupéfiants, avec des peines beaucoup moins sévères. Cette proposition de loi vise à renforcer les sanctions pour lutter plus efficacement contre ce commerce illégal.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Sécuriser les droits des personnes qui se prostituent pour garantir un exercice plus sûr - N° 411</title><link>https://anfacile.fr/posts/securiser-les-droits-des-personnes-qui-se-prostituent-pour-garantir-un-exercice-plus-sur-n-411/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/securiser-les-droits-des-personnes-qui-se-prostituent-pour-garantir-un-exercice-plus-sur-n-411/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à mieux protéger les personnes qui se prostituent en reconnaissant leur activité professionnelle comme un critère de non-discrimination, en modifiant la définition du proxénétisme pour cibler uniquement l&amp;rsquo;exploitation abusive, et en facilitant leur accès au logement et aux services essentiels pour garantir leur sécurité et leur indépendance.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lutte contre la discrimination (Article 1)&lt;/strong&gt;: L&amp;rsquo;activité professionnelle est ajoutée comme un critère de discrimination interdit, au même titre que l&amp;rsquo;origine, le sexe ou la religion, pour protéger les personnes qui se prostituent.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Supprimer les conseils économiques, sociaux et environnementaux régionaux - N° 413</title><link>https://anfacile.fr/posts/supprimer-les-conseils-economiques-sociaux-et-environnementaux-regionaux-n-413/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/supprimer-les-conseils-economiques-sociaux-et-environnementaux-regionaux-n-413/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France a une dette publique très élevée. Pour réduire cette dette sans augmenter les impôts, il faut diminuer les dépenses de l&amp;rsquo;État. Les Conseils Économiques, Sociaux et Environnementaux Régionaux (CESER) sont des organismes consultatifs qui coûtent cher (50 à 60 millions d&amp;rsquo;euros par an) et dont les avis sont souvent ignorés. Leurs membres sont rémunérés et sont parfois accusés de favoritisme. Cette proposition de loi vise à supprimer les CESER et des comités similaires dans les Outre-mer pour réaliser des économies.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Versement des allocations familiales et de l’allocation de rentrée scolaire au service d'aide sociale à l'enfance pour les enfants placés par décision du juge - N° 434</title><link>https://anfacile.fr/posts/versement-des-allocations-familiales-et-de-lallocation-rentree-scolaire-au-service-daide-sociale-a-lenfance-pour-les-enfants-places-par-decision-du-juge-n-434/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/versement-des-allocations-familiales-et-de-lallocation-rentree-scolaire-au-service-daide-sociale-a-lenfance-pour-les-enfants-places-par-decision-du-juge-n-434/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à modifier la manière dont les allocations familiales et l&amp;rsquo;allocation de rentrée scolaire sont versées pour les enfants placés par décision de justice. Actuellement, ces allocations sont souvent versées aux parents biologiques, même si ces derniers ne participent plus à l&amp;rsquo;éducation ou aux frais de l&amp;rsquo;enfant. Les départements, qui supportent l&amp;rsquo;intégralité des coûts liés à la prise en charge de ces enfants via l&amp;rsquo;Aide Sociale à l&amp;rsquo;Enfance (ASE), font face à des dépenses croissantes. L&amp;rsquo;objectif est de s&amp;rsquo;assurer que ces aides financières bénéficient directement aux services de l&amp;rsquo;ASE, qui prennent en charge les enfants, afin de mieux soutenir ces services et d&amp;rsquo;améliorer le suivi et l&amp;rsquo;épanouissement des enfants placés.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Assurer la pérennité de notre système de retraites grâce à l’introduction d’une dose de capitalisation - N° 239</title><link>https://anfacile.fr/posts/assurer-la-perennite-de-notre-systeme-retraites-grace-a-lintroduction-dune-dose-capitalisation-n-239/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/assurer-la-perennite-de-notre-systeme-retraites-grace-a-lintroduction-dune-dose-capitalisation-n-239/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le système de retraite français actuel, basé sur la répartition (les actifs paient pour les retraités), est en difficulté à cause du vieillissement de la population et du faible nombre d&amp;rsquo;actifs par retraité. Les réformes passées n&amp;rsquo;ont pas suffi à résoudre le problème, et les Français sont inquiets pour le niveau de leurs futures pensions. La proposition suggère d&amp;rsquo;introduire un système de capitalisation collective obligatoire, inspiré du régime des fonctionnaires (RAFP), où une partie des cotisations serait placée pour générer des revenus supplémentaires, complétant ainsi les pensions par répartition et protégeant l&amp;rsquo;épargne des Français des prélèvements de l&amp;rsquo;État.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Créer une croix de la valeur des sapeurs-pompiers volontaires et professionnels - N° 255</title><link>https://anfacile.fr/posts/creer-une-croix-de-la-valeur-des-sapeurs-pompiers-volontaires-et-professionnels-n-255/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/creer-une-croix-de-la-valeur-des-sapeurs-pompiers-volontaires-et-professionnels-n-255/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Les sapeurs-pompiers, qu&amp;rsquo;ils soient volontaires ou professionnels, sont essentiels pour la sécurité civile en France. Malgré leur engagement quotidien et les services rendus à la Nation, leur reconnaissance est limitée à une médaille d&amp;rsquo;ancienneté. Il n&amp;rsquo;existe pas de décoration spécifique pour leur bravoure et leur engagement exceptionnel, contrairement à d&amp;rsquo;autres corps comme les réservistes. Cette proposition vise à créer une &amp;lsquo;croix de la valeur des sapeurs-pompiers&amp;rsquo; pour récompenser leur engagement continu, leur bravoure lors des opérations, leurs actions déterminantes et les souffrances endurées. Cette croix serait un signe d&amp;rsquo;encouragement et un hommage mérité, et serait classée entre le 21e et le 22e rang des décorations nationales. Elle serait décernée par le ministre de l&amp;rsquo;Intérieur, sur proposition du chef de Corps et avis préfectoral, sans donner lieu à une indemnité ou pension.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Déblocage exceptionnel de la participation et de l’intéressement en 2024 et 2025 - N° 212</title><link>https://anfacile.fr/posts/deblocage-exceptionnel-de-la-participation-et-linteressement-en-2024-2025-n-212/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/deblocage-exceptionnel-de-la-participation-et-linteressement-en-2024-2025-n-212/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Face aux difficultés économiques actuelles (crise énergétique, post-Covid), il est urgent de relancer la consommation en permettant aux Français de débloquer leur épargne salariale. Cette proposition de loi vise à autoriser, en 2024 et 2025, le déblocage exceptionnel de la participation et de l&amp;rsquo;intéressement (hors plans d&amp;rsquo;épargne retraite et fonds solidaires), jusqu&amp;rsquo;à 40 000 euros par bénéficiaire, pour financer des achats importants (voiture, travaux immobiliers, logement). Les sommes débloquées et leurs intérêts seraient exonérés d&amp;rsquo;impôt sur le revenu (sauf CSG/CRDS sur les intérêts). Pour les entreprises, le déblocage de certains fonds serait soumis à accord collectif ou du chef d&amp;rsquo;entreprise, afin de ne pas fragiliser leur trésorerie.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Élargir les compétences judiciaires des polices municipales - N° 236</title><link>https://anfacile.fr/posts/elargir-les-competences-judiciaires-des-polices-municipales-n-236/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/elargir-les-competences-judiciaires-des-polices-municipales-n-236/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à donner plus de pouvoirs judiciaires aux policiers municipaux pour mieux lutter contre la délinquance quotidienne, tout en respectant les décisions passées du Conseil Constitutionnel. Elle s&amp;rsquo;inspire des pouvoirs des gardes champêtres et cherche à soulager les forces de sécurité nationales, en permettant aux maires qui le souhaitent d&amp;rsquo;expérimenter un élargissement des compétences de leurs polices municipales, sous un contrôle judiciaire strict.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Expérimentation des pouvoirs judiciaires (Article unique, I)&lt;/strong&gt;: Les communes et intercommunalités peuvent demander, pour une durée maximale de cinq ans, que leurs directeurs et chefs de service de police municipale exercent des compétences de police judiciaire spécifiques. Des rapports d&amp;rsquo;évaluation seront remis au gouvernement et au Parlement.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Encourager le cumul emploi-retraite pour les professionnels de santé - N° 216</title><link>https://anfacile.fr/posts/encourager-le-cumul-emploi-retraite-pour-les-professionnels-de-sante-n-216/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/encourager-le-cumul-emploi-retraite-pour-les-professionnels-de-sante-n-216/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France fait face à une pénurie de médecins, surtout en Île-de-France. De nombreux médecins retraités continuent de travailler mais sont découragés par le fait de devoir payer des cotisations retraite qui ne leur donnent aucun droit supplémentaire. Une loi de 2023 a tenté d&amp;rsquo;exonérer ces cotisations, mais elle était limitée dans le temps (un an) et par un plafond de revenus, excluant beaucoup de médecins. Cette proposition de loi vise à supprimer ces limites pour encourager plus de médecins retraités à rester en activité et à étendre potentiellement cette mesure à d&amp;rsquo;autres professionnels de santé.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Faire du handicap une « grande cause nationale » - N° 260</title><link>https://anfacile.fr/posts/faire-du-handicap-une-grande-cause-nationale-n-260/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/faire-du-handicap-une-grande-cause-nationale-n-260/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Malgré les avancées législatives, 12 millions de personnes en France, soit 20% de la population, vivent avec un handicap et rencontrent encore de nombreux obstacles (chômage élevé, manque d&amp;rsquo;accessibilité, difficultés d&amp;rsquo;accès aux soins et à la scolarisation). Cette proposition de loi vise à déclarer le handicap &amp;lsquo;grande cause nationale&amp;rsquo; pour mobiliser la société, renforcer la sensibilisation, améliorer l&amp;rsquo;accessibilité d&amp;rsquo;ici 2030, favoriser l&amp;rsquo;emploi, soutenir les familles et aidants, et garantir la scolarisation inclusive de tous les enfants handicapés.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Instaurer un droit de rétractation d’un délai de quatorze jours pour les achats dont le montant est supérieur ou égal à mille euros lors de salons, foires ou manifestations commerciales - N° 247</title><link>https://anfacile.fr/posts/instaurer-un-droit-de-retractation-dun-delai-quatorze-jours-pour-les-achats-dont-le-montant-est-superieur-ou-egal-a-mille-euros-lors-salons-foires-manifestations-commerciales-n-247/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/instaurer-un-droit-de-retractation-dun-delai-quatorze-jours-pour-les-achats-dont-le-montant-est-superieur-ou-egal-a-mille-euros-lors-salons-foires-manifestations-commerciales-n-247/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à protéger les consommateurs lors d&amp;rsquo;achats importants (plus de 1000 euros) effectués dans les foires, salons et manifestations commerciales. Elle propose d&amp;rsquo;instaurer un droit de rétractation de 14 jours pour ces achats, afin de contrer les techniques de vente agressives et les décisions hâtives, et d&amp;rsquo;aligner la France sur la législation européenne en matière de protection des consommateurs.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Droit de rétractation (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les consommateurs auront désormais un droit de rétractation de 14 jours pour les achats de 1000 euros ou plus effectués lors de salons, foires ou manifestations commerciales. Le mot &amp;ldquo;conclusion&amp;rdquo; est remplacé par &amp;ldquo;consultation&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Instituer une journée d’hommage aux victimes du covid-19 - N° 241</title><link>https://anfacile.fr/posts/instituer-une-journee-dhommage-aux-victimes-du-covid-19-n-241/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/instituer-une-journee-dhommage-aux-victimes-du-covid-19-n-241/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à créer une journée nationale d&amp;rsquo;hommage aux victimes du Covid-19, fixée au 17 mars de chaque année. L&amp;rsquo;objectif est de se souvenir des personnes décédées, de reconnaître la souffrance des familles et le dévouement du personnel soignant, afin de ne pas oublier cette période difficile et de permettre à la nation de guérir.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Journée nationale d&amp;rsquo;hommage (Article 1)&lt;/strong&gt;: Instauration d&amp;rsquo;une journée nationale d&amp;rsquo;hommage aux victimes du Covid-19, fixée au 17 mars de chaque année.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Interdire toute mention ou présence d’une autre personne que le candidat et son suppléant sur les affiches électorales - N° 274</title><link>https://anfacile.fr/posts/interdire-toute-mention-ou-presence-dune-autre-personne-que-le-candidat-et-son-suppleant-sur-les-affiches-electorales-n-274/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/interdire-toute-mention-ou-presence-dune-autre-personne-que-le-candidat-et-son-suppleant-sur-les-affiches-electorales-n-274/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Lors des dernières élections législatives, de nombreux électeurs ont été surpris de ne pas voir les visages des candidats sur les affiches électorales, mais plutôt ceux de personnalités nationales. Cette pratique a créé de la confusion et un manque de respect envers les électeurs, renforçant la méfiance envers la classe politique. Cette proposition de loi vise à garantir que seuls le candidat et son suppléant apparaissent sur les affiches, pour rétablir la clarté et la proximité entre les élus et les citoyens.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lutter contre le harcèlement scolaire - N° 252</title><link>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-le-harcelement-scolaire-n-252/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-le-harcelement-scolaire-n-252/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le harcèlement scolaire touche un grand nombre d&amp;rsquo;élèves et a des conséquences graves sur leur bien-être, leurs résultats scolaires et leur santé. Malgré une loi de 2022, les réponses actuelles sont jugées trop lentes et inefficaces. Cette proposition de loi vise à renforcer la lutte contre le harcèlement en imposant une réponse rapide et coordonnée des établissements scolaires, en impliquant davantage les familles et en améliorant la transparence des procédures.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Mieux prendre en compte la diversité des territoires dans l'application de la loi relative à la solidarité et au renouvellement urbains - N° 248</title><link>https://anfacile.fr/posts/mieux-prendre-en-compte-la-diversite-des-territoires-dans-lapplication-de-loi-relative-a-solidarite-et-au-renouvellement-urbains-n-248/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/mieux-prendre-en-compte-la-diversite-des-territoires-dans-lapplication-de-loi-relative-a-solidarite-et-au-renouvellement-urbains-n-248/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La loi SRU impose aux communes un certain pourcentage de logements sociaux, mais ne prend pas suffisamment en compte les contraintes géographiques et environnementales (risques naturels, zones protégées) qui limitent les possibilités de construire. Les communes sont alors pénalisées financièrement, ce qui est jugé injuste et contradictoire avec les objectifs de protection de l&amp;rsquo;environnement. Cette proposition vise à mieux adapter la loi SRU aux réalités locales en permettant de cumuler les différentes interdictions de construire pour exempter certaines communes et en réduisant les pénalités.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Mise en œuvre de certaines recommandations de nature législative du rapport Evin – Stefanini relatif à l’aide médicale de l’État et modifications de différentes dispositions en lien avec les soins dispensés aux étrangers en situation irrégulière - N° 238</title><link>https://anfacile.fr/posts/mise-en-uvre-de-certaines-recommandations-nature-legislative-du-rapport-evin-stefanini-relatif-a-laide-medicale-letat-et-modifications-differentes-dispositions-lien-avec-les-soins-dispenses-aux-etrangers-situation-irreguliere-n-238/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/mise-en-uvre-de-certaines-recommandations-nature-legislative-du-rapport-evin-stefanini-relatif-a-laide-medicale-letat-et-modifications-differentes-dispositions-lien-avec-les-soins-dispenses-aux-etrangers-situation-irreguliere-n-238/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à modifier l&amp;rsquo;Aide Médicale de l&amp;rsquo;État (AME) et les soins pour les étrangers en situation irrégulière, en s&amp;rsquo;appuyant sur certaines recommandations du rapport Evin-Stefanini. Elle conteste l&amp;rsquo;idée d&amp;rsquo;une réforme uniquement réglementaire et propose des changements législatifs pour corriger les faiblesses actuelles du système.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Conditions d&amp;rsquo;éligibilité à l&amp;rsquo;AME (Article 1)&lt;/strong&gt;: Exclut de l&amp;rsquo;AME les personnes faisant l&amp;rsquo;objet d&amp;rsquo;une mesure d&amp;rsquo;éloignement du territoire pour motif d&amp;rsquo;ordre public. Prend en compte les ressources du foyer (y compris conjoint, partenaire de PACS ou concubin) pour l&amp;rsquo;admission à l&amp;rsquo;AME. Réserve la qualité d&amp;rsquo;ayant-droit aux seuls enfants mineurs. Bascule les demandeurs d&amp;rsquo;asile dans l&amp;rsquo;AME pendant l&amp;rsquo;instruction de leur demande.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Modernisation de la kinésithérapie et amélioration de l'accès aux soins - N° 227</title><link>https://anfacile.fr/posts/modernisation-de-la-kinesitherapie-et-amelioration-lacces-aux-soins-n-227/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/modernisation-de-la-kinesitherapie-et-amelioration-lacces-aux-soins-n-227/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer l&amp;rsquo;accès aux soins de kinésithérapie en modernisant la profession. Elle cherche à donner plus d&amp;rsquo;autonomie aux kinésithérapeutes et à mieux les intégrer dans le parcours de soins, notamment en leur permettant de réaliser des bilans et des actes sans prescription médicale dans certains cas, afin de réduire les délais d&amp;rsquo;attente et de désengorger les cabinets médicaux.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;</description></item><item><title>Optimiser la protection et l'accompagnement des parents d'enfants atteints de cancers, de maladies graves et de handicaps - N° 277</title><link>https://anfacile.fr/posts/optimiser-la-protection-et-laccompagnement-des-parents-denfants-atteints-de-cancers-maladies-graves-handicaps-n-277/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/optimiser-la-protection-et-laccompagnement-des-parents-denfants-atteints-de-cancers-maladies-graves-handicaps-n-277/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à aider les parents d&amp;rsquo;enfants atteints de maladies graves ou de handicaps. Actuellement, ces familles subissent une double peine : en plus de la maladie, elles font face à des difficultés financières (baisse de revenus, augmentation des dépenses) et administratives (délais d&amp;rsquo;attente longs pour les aides). Les aides existantes sont souvent inadaptées et les associations ne peuvent pas remplacer l&amp;rsquo;État. L&amp;rsquo;objectif est de renforcer la protection et l&amp;rsquo;accompagnement de ces parents.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Permettre la délégation des compétences eau et assainissement aux syndicats intercommunaux créés avant ou après 2019 - N° 270</title><link>https://anfacile.fr/posts/permettre-la-delegation-des-competences-eau-et-assainissement-aux-syndicats-intercommunaux-crees-avant-ou-apres-2019-n-270/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/permettre-la-delegation-des-competences-eau-et-assainissement-aux-syndicats-intercommunaux-crees-avant-ou-apres-2019-n-270/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La loi actuelle prévoit que les compétences de gestion de l&amp;rsquo;eau et de l&amp;rsquo;assainissement doivent être transférées aux communautés de communes et d&amp;rsquo;agglomérations d&amp;rsquo;ici 2026. Cependant, cette centralisation pose des problèmes, surtout dans les zones rurales, car la taille de ces structures est souvent trop grande pour une gestion efficace. Des communes souhaitent créer des syndicats locaux pour gérer ces services à une échelle plus adaptée, mais la loi actuelle crée une incertitude juridique pour les syndicats créés après le 1er janvier 2019. Cette proposition de loi vise à lever cette incertitude et à permettre aux communautés de communes de déléguer ces compétences à n&amp;rsquo;importe quel syndicat, qu&amp;rsquo;il ait été créé avant ou après cette date, afin de simplifier la gestion de l&amp;rsquo;eau et de l&amp;rsquo;assainissement.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Réduire la période obligatoire de consolidation des compétences des praticiens à diplômes hors Union européenne - N° 250</title><link>https://anfacile.fr/posts/reduire-la-periode-obligatoire-de-consolidation-des-competences-praticiens-a-diplomes-hors-union-europeenne-n-250/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/reduire-la-periode-obligatoire-de-consolidation-des-competences-praticiens-a-diplomes-hors-union-europeenne-n-250/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France fait face à une grave crise de son système de santé, marquée par un manque de soignants, des urgences saturées et des déserts médicaux. Une des causes est la réduction du nombre de médecins formés par le passé. Pour pallier ce manque, la proposition vise à accélérer l&amp;rsquo;intégration des professionnels de santé diplômés hors Union Européenne (PADHUE) en réduisant la période obligatoire de consolidation de leurs compétences, actuellement de deux ans, à un an. Cette mesure est jugée essentielle pour répondre rapidement aux besoins urgents du système de santé.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Rendre inéligibles les personnes inscrites à la catégorie « atteinte à la sûreté de l’État » du fichier des personnes recherchées - N° 237</title><link>https://anfacile.fr/posts/rendre-ineligibles-les-personnes-inscrites-a-la-categorie-atteinte-surete-de-letat-du-fichier-des-recherchees-n-237/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/rendre-ineligibles-les-personnes-inscrites-a-la-categorie-atteinte-surete-de-letat-du-fichier-des-recherchees-n-237/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à empêcher les personnes considérées comme dangereuses pour la sûreté de l&amp;rsquo;État (fichées S) d&amp;rsquo;accéder à des fonctions politiques, notamment parlementaires. Elle souligne que ces personnes pourraient avoir accès à des informations ou des lieux sensibles, ce qui représente un risque pour la sécurité nationale. La proposition suggère de mettre en place un contrôle des candidatures aux élections pour refuser celles des personnes fichées S.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Rendre inéligibles les personnes menaçant la sûreté de l’État ou ayant un casier judiciaire préjudiciable - N° 268</title><link>https://anfacile.fr/posts/rendre-ineligibles-les-personnes-menacant-la-surete-de-letat-ou-ayant-un-casier-judiciaire-prejudiciable-n-268/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/rendre-ineligibles-les-personnes-menacant-la-surete-de-letat-ou-ayant-un-casier-judiciaire-prejudiciable-n-268/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à restaurer la confiance des citoyens envers les élus en rendant inéligibles les personnes ayant un casier judiciaire non vierge (bulletin n°3) ou celles fichées pour atteinte à la sûreté de l&amp;rsquo;État. Elle s&amp;rsquo;inspire de l&amp;rsquo;exemple italien et propose un contrôle systématique des candidatures par les préfets pour toutes les élections.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Inéligibilité pour casier judiciaire non vierge (Article 1, 3, 4, 6, 7, 9, 11, 13 et 15)&lt;/strong&gt;: Les candidats et leurs remplaçants devront fournir un bulletin n°3 de leur casier judiciaire datant de moins de trois mois. Ceux dont le casier n&amp;rsquo;est pas vierge et contient des mentions incompatibles avec des fonctions électives seront inéligibles.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Rendre inéligibles les personnes menaçant la sûreté de l’État ou ayant un casier judiciaire préjudiciable - N° 273</title><link>https://anfacile.fr/posts/rendre-ineligibles-les-personnes-menacant-la-surete-de-letat-ou-ayant-un-casier-judiciaire-prejudiciable-n-273/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/rendre-ineligibles-les-personnes-menacant-la-surete-de-letat-ou-ayant-un-casier-judiciaire-prejudiciable-n-273/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à restaurer la confiance des citoyens envers les élus en rendant inéligibles les personnes ayant un casier judiciaire non vierge (bulletin n°3) ou étant fichées S pour atteinte à la sûreté de l&amp;rsquo;État. L&amp;rsquo;objectif est de garantir l&amp;rsquo;exemplarité des représentants politiques et de protéger les institutions des individus jugés dangereux, en s&amp;rsquo;inspirant notamment de l&amp;rsquo;exemple italien.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Conditions de candidature (Article 1, 3, 4, 6, 7, 9, 11, 13 et 15)&lt;/strong&gt;: Les candidats et leurs remplaçants devront fournir un bulletin n°3 de leur casier judiciaire de moins de trois mois. Ils ne pourront pas être éligibles si ce bulletin n&amp;rsquo;est pas vierge et contient des mentions incompatibles avec l&amp;rsquo;exercice de fonctions publiques électives.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Renforcer l’accompagnement humain des élèves en situation de handicap - N° 254</title><link>https://anfacile.fr/posts/renforcer-laccompagnement-humain-des-eleves-en-situation-de-handicap-n-254/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/renforcer-laccompagnement-humain-des-eleves-en-situation-de-handicap-n-254/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer l&amp;rsquo;accompagnement des élèves en situation de handicap. Malgré les progrès, des difficultés persistent, notamment concernant la formation des accompagnants (AESH) et des enseignants. La loi propose de rendre ces formations obligatoires et de mieux intégrer les AESH dans le suivi des élèves.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Formation des AESH (Article 1)&lt;/strong&gt;: La formation spécifique des accompagnants d&amp;rsquo;élèves en situation de handicap (AESH) devient obligatoire.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Rétablir le régime de déclaration de l’instruction en famille - N° 226</title><link>https://anfacile.fr/posts/retablir-le-regime-de-declaration-linstruction-en-famille-n-226/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/retablir-le-regime-de-declaration-linstruction-en-famille-n-226/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rétablir la confiance entre l&amp;rsquo;État et les familles en revenant sur le régime d&amp;rsquo;autorisation préalable pour l&amp;rsquo;instruction en famille (IEF) mis en place par la loi CRPR de 2021. Ce régime a entraîné une forte augmentation des refus, des difficultés pour les familles et une insécurité juridique, alors que l&amp;rsquo;objectif de lutte contre l&amp;rsquo;endoctrinement n&amp;rsquo;était pas atteint. La proposition souhaite revenir à un régime de simple déclaration annuelle, avec des contrôles pédagogiques et de mairie maintenus.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Sanctionner plus lourdement les refus d'obtempérer - N° 245</title><link>https://anfacile.fr/posts/sanctionner-plus-lourdement-les-refus-dobtemperer-n-245/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/sanctionner-plus-lourdement-les-refus-dobtemperer-n-245/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à renforcer les sanctions contre les refus d&amp;rsquo;obtempérer, qu&amp;rsquo;ils soient simples ou aggravés, en réponse à une augmentation de ces délits et à des incidents tragiques ayant coûté la vie à des agents des forces de l&amp;rsquo;ordre. L&amp;rsquo;objectif est de rétablir l&amp;rsquo;autorité de l&amp;rsquo;État et d&amp;rsquo;assurer la sécurité des citoyens en durcissant les peines.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Refus de délivrance ou renouvellement de titre de séjour (Article 1)&lt;/strong&gt;: Un étranger ayant commis un refus d&amp;rsquo;obtempérer pourra se voir refuser la délivrance ou le renouvellement de sa carte de séjour temporaire.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Soutenir les parents isolés par la défiscalisation de leur pension alimentaire - N° 244</title><link>https://anfacile.fr/posts/soutenir-les-parents-isoles-par-la-defiscalisation-de-leur-pension-alimentaire-n-244/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/soutenir-les-parents-isoles-par-la-defiscalisation-de-leur-pension-alimentaire-n-244/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à aider les familles monoparentales, souvent en situation de précarité financière après une séparation. Les pensions alimentaires, destinées à l&amp;rsquo;éducation des enfants, sont actuellement imposées pour le parent qui les reçoit, ce qui aggrave leur situation. La loi propose d&amp;rsquo;exonérer ces pensions d&amp;rsquo;impôt pour soutenir ces parents, majoritairement des femmes, et améliorer le niveau de vie des enfants.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Exonération fiscale des pensions alimentaires (Article 1)&lt;/strong&gt;: Les pensions alimentaires reçues par un parent isolé pour l&amp;rsquo;entretien et l&amp;rsquo;éducation d&amp;rsquo;un enfant mineur ne seront plus soumises à l&amp;rsquo;impôt sur le revenu.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Supprimer les seuils légaux de participation aux frais d’état civil induits par la présence d’un établissement hospitalier sur le territoire d’une petite commune comptant moins de 10 000 habitants - N° 249</title><link>https://anfacile.fr/posts/supprimer-les-seuils-legaux-de-participation-aux-frais-detat-civil-induits-par-la-presence-dun-etablissement-hospitalier-sur-le-territoire-dune-petite-commune-comptant-moins-10-000-habitants-n-249/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/supprimer-les-seuils-legaux-de-participation-aux-frais-detat-civil-induits-par-la-presence-dun-etablissement-hospitalier-sur-le-territoire-dune-petite-commune-comptant-moins-10-000-habitants-n-249/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à aider les petites communes (moins de 10 000 habitants) qui accueillent un hôpital. Actuellement, ces communes supportent une grande partie des coûts liés à l&amp;rsquo;enregistrement des naissances et des décès (état civil) qui ont lieu dans ces hôpitaux, même si les personnes ne sont pas des habitants de la commune. La loi actuelle prévoit que les autres communes participent si un certain pourcentage de leurs habitants naissent ou décèdent dans cet hôpital, mais cela ne couvre pas tous les frais, laissant un lourd fardeau aux communes d&amp;rsquo;accueil. La proposition veut supprimer ces seuils pour que toutes les communes dont un habitant est concerné participent aux frais, inclure les établissements avec maternité ET/OU services de soins palliatifs, et supprimer un autre critère (ratio de 30%) qui empêche certaines petites communes de bénéficier de l&amp;rsquo;aide.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Véritablement systématiser les aides et prestations sociales accordées aux personnes en situation de handicap ou atteintes d’affections longue durée dont la situation n’est pas susceptible d’évoluer favorablement - N° 242</title><link>https://anfacile.fr/posts/veritablement-systematiser-les-aides-et-prestations-sociales-accordees-aux-personnes-en-situation-de-handicap-ou-atteintes-daffections-longue-duree-dont-la-nest-pas-susceptible-devoluer-favorablement-n-242/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/veritablement-systematiser-les-aides-et-prestations-sociales-accordees-aux-personnes-en-situation-de-handicap-ou-atteintes-daffections-longue-duree-dont-la-nest-pas-susceptible-devoluer-favorablement-n-242/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à simplifier la vie des personnes en situation de handicap ou atteintes de maladies chroniques graves (affections de longue durée) dont l&amp;rsquo;état ne s&amp;rsquo;améliorera pas. Actuellement, ces personnes doivent refaire régulièrement des démarches administratives lourdes pour conserver leurs aides, ce qui est source de stress et de travail inutile pour les administrations. L&amp;rsquo;objectif est d&amp;rsquo;automatiser le renouvellement de ces aides pour les cas irréversibles, afin de soulager les familles et de réduire les coûts administratifs.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>