<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Les Membres Du Groupe Socialistes Et Apparentés on Assemblée Facile</title><link>https://anfacile.fr/auteurs/les-membres-du-groupe-socialistes-et-apparent%C3%A9s/</link><description>Recent content in Les Membres Du Groupe Socialistes Et Apparentés on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.150.0</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://anfacile.fr/auteurs/les-membres-du-groupe-socialistes-et-apparent%C3%A9s/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Garantir la gratuité des parkings des hôpitaux publics pour les patients, les visiteurs et les personnels sur leur temps de travail - N° 1794</title><link>https://anfacile.fr/posts/garantir-la-gratuite-des-parkings-hopitaux-publics-pour-les-patients-visiteurs-et-personnels-sur-leur-temps-de-travail-n-1794/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/garantir-la-gratuite-des-parkings-hopitaux-publics-pour-les-patients-visiteurs-et-personnels-sur-leur-temps-de-travail-n-1794/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;De nombreux hôpitaux publics ont rendu leurs parkings payants, souvent via des entreprises privées, ce qui a entraîné des tarifs élevés. Cette situation est due au sous-financement des hôpitaux, qui privilégient les soins à la gestion des parkings. Cependant, cela pénalise les patients et visiteurs, qui n&amp;rsquo;ont pas toujours d&amp;rsquo;alternatives de transport et dont le pouvoir d&amp;rsquo;achat est déjà faible. Les coûts de stationnement peuvent même empêcher l&amp;rsquo;accès aux soins ou aux visites. La proposition vise à rendre le stationnement gratuit pour les patients, visiteurs de courte durée et personnels, en compensant les hôpitaux par une modulation de la dotation de l&amp;rsquo;État, pour un hôpital plus juste et accessible.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Former les jeunes aux premiers secours en santé mentale - N° 521</title><link>https://anfacile.fr/posts/former-les-jeunes-aux-premiers-secours-en-sante-mentale-n-521/</link><pubDate>Tue, 29 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/former-les-jeunes-aux-premiers-secours-en-sante-mentale-n-521/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La santé mentale des Français, en particulier des jeunes, s&amp;rsquo;est gravement détériorée, avec une augmentation des dépressions, des pensées suicidaires et des troubles liés au harcèlement et aux addictions. Le système de soins manque de professionnels et de places, entraînant des délais d&amp;rsquo;attente importants. Cette situation est aggravée par la stigmatisation et la méconnaissance des troubles psychiques. Face à l&amp;rsquo;urgence, cette proposition de loi vise à prévenir et sensibiliser les jeunes en les formant aux premiers secours en santé mentale, afin qu&amp;rsquo;ils puissent identifier les signes de détresse, écouter et orienter vers des professionnels, en complément d&amp;rsquo;une politique de santé mentale plus globale.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lutter contre les pannes d'ascenseurs non prises en charge - N° 518</title><link>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-les-pannes-dascenseurs-non-prises-en-charge-n-518/</link><pubDate>Tue, 29 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-les-pannes-dascenseurs-non-prises-en-charge-n-518/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à résoudre les problèmes majeurs causés par les pannes d&amp;rsquo;ascenseurs, qui isolent de nombreux habitants, en particulier les personnes âgées ou à mobilité réduite. Ces pannes, souvent dues à la vétusté des équipements et aux difficultés d&amp;rsquo;approvisionnement en pièces détachées, peuvent durer très longtemps. La loi propose d&amp;rsquo;obliger les entreprises d&amp;rsquo;ascenseurs à intervenir et à réparer rapidement, à maintenir des stocks de pièces suffisants, et à prendre en charge l&amp;rsquo;accompagnement des personnes à mobilité réduite en cas de panne prolongée. Des sanctions sont prévues en cas de non-respect de ces obligations.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lutter contre la précarité des vacataires de l’enseignement supérieur et de la recherche - N° 405</title><link>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-la-precarite-des-vacataires-de-lenseignement-superieur-et-recherche-n-405/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/lutter-contre-la-precarite-des-vacataires-de-lenseignement-superieur-et-recherche-n-405/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à améliorer les conditions de travail et de rémunération des vacataires de l&amp;rsquo;enseignement supérieur et de la recherche, qui sont souvent dans une situation de précarité malgré leur rôle essentiel. Elle cherche à leur garantir des droits sociaux et une meilleure reconnaissance de leur statut.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="liste-des-modifications"&gt;Liste des modifications&lt;/h2&gt;</description></item></channel></rss>