<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Emmanuel Taché on Assemblée Facile</title><link>https://anfacile.fr/auteurs/emmanuel-tach%C3%A9/</link><description>Recent content in Emmanuel Taché on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.150.0</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://anfacile.fr/auteurs/emmanuel-tach%C3%A9/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Rendre systématique l’information du consommateur sur l’origine des denrées alimentaires par le moyen de l’étiquetage - N° 1837</title><link>https://anfacile.fr/posts/rendre-systematique-linformation-du-consommateur-sur-lorigine-des-denrees-alimentaires-par-le-moyen-de-letiquetage-n-1837/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/rendre-systematique-linformation-du-consommateur-sur-lorigine-des-denrees-alimentaires-par-le-moyen-de-letiquetage-n-1837/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France connaît un déclin de sa souveraineté alimentaire, avec une augmentation des importations de produits agricoles. Les consommateurs français sont conscients de cet enjeu et souhaitent une meilleure transparence sur l&amp;rsquo;origine des produits, mais l&amp;rsquo;information est souvent insuffisante, surtout pour les produits transformés. Cette proposition de loi vise à rendre obligatoire l&amp;rsquo;étiquetage de l&amp;rsquo;origine de tous les produits alimentaires, bruts ou transformés, et à sanctionner les manquements, afin de permettre aux consommateurs de faire des choix éclairés et de soutenir la production nationale.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Rétablissement du délit de séjour irrégulier - N° 1839</title><link>https://anfacile.fr/posts/retablissement-du-delit-de-sejour-irregulier-n-1839/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/retablissement-du-delit-de-sejour-irregulier-n-1839/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à rétablir le délit de séjour irrégulier, qui avait été abrogé en 2012. Les auteurs estiment que l&amp;rsquo;absence de ce délit a contribué à une immigration irrégulière incontrôlée, menaçant le modèle social, favorisant la délinquance et le travail dissimulé. Ils soulignent qu&amp;rsquo;une tentative de rétablissement a été annulée par le Conseil constitutionnel pour des raisons de procédure, et que la législation européenne permet une telle mesure, notamment une amende, tant qu&amp;rsquo;elle ne fait pas obstacle aux mesures de retour.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>