<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Emmanuel Taché on Assemblée Facile</title><link>https://anfacile.fr/auteurs/emmanuel-tach%C3%A9/</link><description>Recent content in Emmanuel Taché on Assemblée Facile</description><generator>Hugo -- 0.150.0</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://anfacile.fr/auteurs/emmanuel-tach%C3%A9/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Étendre les obligations anticorruption aux filiales françaises de groupes étrangers - N° 1804</title><link>https://anfacile.fr/posts/etendre-les-obligations-anticorruption-aux-filiales-francaises-de-groupes-etrangers-n-1804/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/etendre-les-obligations-anticorruption-aux-filiales-francaises-de-groupes-etrangers-n-1804/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La loi Sapin II, mise en place après l&amp;rsquo;affaire Alstom, visait à renforcer la lutte anticorruption en France et à protéger les entreprises françaises des poursuites étrangères. Cependant, elle ne s&amp;rsquo;applique pas aux filiales françaises de groupes étrangers, créant une inégalité et une faiblesse dans le dispositif. Cette proposition de loi vise à corriger cette lacune en étendant les obligations anticorruption à toutes les grandes entreprises opérant en France, quelle que soit l&amp;rsquo;origine de leur maison-mère, pour renforcer la souveraineté économique et juridique de la France.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Freiner la croissance du photovoltaïque - N° 1805</title><link>https://anfacile.fr/posts/freiner-la-croissance-du-photovoltaique-n-1805/</link><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://anfacile.fr/posts/freiner-la-croissance-du-photovoltaique-n-1805/</guid><description>&lt;h2 id="résumé"&gt;Résumé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition de loi vise à freiner le développement rapide de l&amp;rsquo;énergie solaire photovoltaïque en France. Les auteurs estiment que cette énergie intermittente perturbe le réseau électrique, historiquement basé sur le nucléaire et l&amp;rsquo;hydroélectricité, et contribue à la hausse des prix. Ils souhaitent abroger les obligations récentes qui imposent l&amp;rsquo;installation de panneaux solaires sur certains bâtiments neufs ou rénovés et sur les parkings, afin de privilégier le développement du nucléaire et de l&amp;rsquo;hydroélectricité.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>